<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="Kalypso1D2DAllgemeines">
  <title>Allgemeine Einführung HN-Modell Kalypso1D2D</title>

  <para>Das zweidimensionale Strömungsmodell wird über den Ansatz der
  zweidimensionalen, tiefengemittelten, REYNOLDs-gemittelten
  Flachwassergleichungen formuliert. Im polynombasierten eindimensionalen
  Modell werden die SAINT-VENANT-Gleichungen verwendet. Mit diesem Ansatz
  können auch komplexe Gewässerprofile auf Basis einer stationär
  ungleichförmigen Spiegellinienberechnung berechnet werden, in der die
  beschreibenden Polynome bestimmt werden. Die Lösung in Kalypso1D2D erfolgt
  über eine Diskretisierung des Modellgebietes nach dem
  Finite-Elemente-Verfahren mit der Methode der gewichteten Residuen nach
  GALERKIN. Für die Diskretisierung können unterschiedliche Elementformen
  verwendet werden: Zweidimensionale Gebiete werden über planare Dreiecke oder
  Vierecke modelliert. Eindimensionale Bereiche werden über rein lineare
  Elemente mit zwei Eckknoten für den polynombasierten Berechnungsansatz
  modelliert. Die Zeitabhängigkeit wird über ein modifiziertes CRANK-NICHOLSON
  Verfahren abgebildet, wobei das NEWTON-RAPHSON Verfahren verwendet wird.
  Innovative Ansätze sind in den Bereichen Rauheitsmodellierung und Turbulenz
  enthalten. Die Rauheitsmodellierung erfolgt über das COLEBROOK-WHITE'sche
  Widerstandsgesetz und beinhaltet die Modellierung von Fließverlusten infolge
  von überströmten und durchströmten Bewuchs. Verschiedene Turbulenzmodelle
  sind bei der Simulation verfügbar: Ein konstantes Wirbelviskositätsmodell,
  ein bodeninduziertes Turbulenz-Modell, der PRANDTL'sche Mischungswegansatz
  und das SMAGORINSKY Modell. Das hydrodynamische Model Kalypso1D2D berechnet
  Wasserstände und horizontale Komponenten der Fließgeschwindigkeiten sowohl
  für strömenden als auch schießenden Abfluss in offenen Gewässern.</para>

  <section id="Kalypso1D2DProjektbearbeitung">
    <title>Projektbearbeitung</title>

    <para><indexterm>
        <primary>Kalypso1D2D Projektbearbeitung</primary>
      </indexterm></para>

    <para>Beim Programmstart erscheint zunächst die Welcome Seite mit einer
    Auflistung aller verfügbarer Modelle. Hier ist das Kalypso1D2D Modell zu
    wählen.</para>

    <para>Auf der Welcome Seite von Kalypso1D2D können Sie zunächst zwischen
    den folgenden Aktionen wählen:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Neues Projekt erstellen: Über diese Option kann ein neues
          Projekt erstellt werden. Wählen Sie hierfür den Button
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_NeuesProjekt.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vorhandene Projekte öffnen: Bereits vorhandene Projekte können
          hier bearbeitet werden. Wählen Sie hierfür den Button
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_VorhandenesProjekt.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vorhandene Projekte löschen: Über diese Option ist es möglich
          bereits vorhandene Projekte aus dem Workspace zu löschen. Wählen Sie
          hierfür den Button <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_ProjektLoeschen.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <figure>
      <title>Startseite des 1D2D Modells</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/1D2D/welcome.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section>
      <title>Die Kalypso1D2D Perspektive</title>

      <indexterm>
        <primary>Kalypso1D2D Perspektive</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Bearbeitung der Kalypso1D2D projekte erfolgt Einheitlich in
      der Kalypso1D2D Perspektive. Hauptelement der Perspektive ist die
      Workflowansicht, welche den Arbeitsablauf durch die Bereitstellung der
      zu bearbeitenden Aufgaben steuert. Neben der Workflowansicht ist die
      Szenarienansicht in der Perspektive verfügbar. Durch die
      Szenarienansicht ist die Organisation der Szenarien ermöglicht. Neben
      diesen ständig vorhandenen Ansichten werden im rechten Fensterbereich je
      nach Aufgabenbearbeitung die Kalypso Ansichten (Kartenansicht, Feature
      View, Diagrammansicht, Tabellenansicht,..) geöffnet.</para>

      <figure>
        <title>Perspektive in Kalypso1D2D</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Perspektive1D2D.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Workflow</title>

        <indexterm>
          <primary>Workflow Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Der Arbeitsablauf in Kalypso1D2D wird über den Workflow
        gesteuert. Der Benutzer wird in der Modellbearbeitung einem
        Bearbeitungsschritt zum nächsten geführt. Dieser Ablauf soll
        verhindern, dass wichtige Schritte im Modellaufbau oder der Berechnung
        übersehen oder vergessen werden, so dass eine zielgerichtete und
        effektive Modellbearbeitung vorgegeben wird. Der Anwender wird durch
        den Workflow auch von der Verwaltung der verschiedenen Dateien
        entbunden, da die Datenorganisation übergeordnet übernommen
        wird.</para>

        <para>Der Workflow gliedert sich in drei Hauptabschnitte:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Preprozessing</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Modellaufbau</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Prozessing</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Kalibrieren</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Rechnen</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Postprozessing</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Ergebnisauswertung</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Innerhalb dieser drei Hauptschritte werden dann alle
        erforderlichen Unterschritte der Reihe nach durchgeführt. Wenn Sie das
        Programm einmal verlassen haben und später an Ihrem Projekt
        weiterarbeiten möchten, so ist der Arbeitsschritt an dem Sie zuletzt
        gearbeitet haben fett markiert.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Szenarien Ansicht</title>

        <indexterm>
          <primary>Szenarien Ansicht</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Szenarien Ansicht ermöglicht den Wechsel der zu
        bearbeitenden Szenarien und das Ableiten erweiterter Szenarien eines
        Modelles.</para>

        <section>
          <title>Szenario wechseln</title>

          <para>Unterhalb des Reiters im Aktivitätenfenster wird angezeigt
          welches Szenario aktiviert ist. Bevor Sie damit beginnen können an
          einem anderen Szenario/ Projekt zu arbeiten, muss dieses erst
          aktiviert werden. Gehen Sie dafür in das Szenarienfenster und öffnen
          Sie den Baum des gewünschten Projektes. Nun klicken Sie mit der
          rechten Maustaste auf die Datei <filename>Basis</filename> (blaue
          Kugel) und wählen aus dem Menü <guimenuitem>Szenario
          aktivieren</guimenuitem>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center"
                         fileref="img/1D2D/szenario_aktivieren.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </section>

        <section>
          <title>Szenario ableiten</title>

          <para>Um verschiedene Recheneinstellung vorzunehmen ist es sinnvoll
          vorher eine Kopie der alten Einstellungen beizubehalten. Man behält
          also das Basismodell und ändert lediglich die Einstellungen an der
          Kopie. Hierfür muss kein neues Projekt angelegt werden, sondern es
          lässt sich einfach ein weiteres Szenario von dem Basisszenario
          ableiten. Dabei ist zu beachten, dass das Basisszenario nicht
          aktiviert sein darf, wenn man ein abgeleitetes Szenario
          erstellt.</para>

          <para>Um ein Szenario abzuleiten klicken Sie mit der rechten
          Maustaste bei dem nicht aktivierten, gewünschten Szenario auf die
          <filename>Basis</filename> Datei und wählen mit Menü
          <guimenuitem>Szenario hinzufügen</guimenuitem>. Es öffnet sich der
          zugehörige Assistent. Geben Sie ihrem neuen Simulations Modell einen
          Namen und fügen Sie ggf. einen Kommentar ein. Wenn Sie den Button
          <guibutton>Fertig stellen</guibutton> drücken, wird der Assistent
          geschlossen und ein abgeleitetes Szenario erstellt.</para>

          <para>Wenn Sie das abgeleitete Szenario wieder löschen möchten,
          müssen Sie zunächst wieder ein anderes Szenario aktivieren. Klicken
          Sie dann mit der rechten Maustaste auf das abgeleitete Szenario, das
          Sie löschen möchten und wählen Sie <guimenuitem>Szenario
          löschen</guimenuitem>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/szenario_hinzufügen.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DNeuesProjekt">
      <title>Neues Projekt</title>

      <indexterm>
        <primary>Neues Projekt erstellen</primary>
      </indexterm>

      <para>Ein Assistent führt Sie durch die Projekterstellung. Hierbei
      müssen Sie den Projektnamen und den Speicherort des anzulegenden
      Projektes definieren. Voreingestellt wird als Speicherort immer das
      festgelegte Arbeitsverzeichnis gewählt. Um einen anderen Speicherort
      festzulegen, müssen Sie das Häckchen vor <guilabel>Use default
      location</guilabel> entfernen und dann über den Button
      <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> das gewünschte Verzeichnis
      auswählen. Der Assistent wird durch den Button <guibutton>Fertig
      stellen</guibutton> abgeschlossen. Zugleich wird das neue Projekt
      angelegt und die 1D2D Perspektive (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DPerspektive" />) geöffnet.</para>

      <figure>
        <title>Assistent um ein neues Projekt zu erstellen in
        Kalypso1D2D</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Projekt_neu.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DVorhProjekt">
      <title>Vorhandenes Projekt bearbeiten/ Projektaufbau</title>

      <indexterm>
        <primary>Vorhandenes Projekt bearbeiten und aufbauen</primary>
      </indexterm>

      <para>Sind bereits 1D2D Modell Projekte im Arbeitsverzeichnis vorhanden,
      so kann die Bearbeitung dieser durch die Auswahl auf der Welcome Seite
      fortgeführt werden. Nach der Projektauswahl werden die Daten des
      Projektes geladen und die 1D2D Perspektive geöffnet. Nachdem alle Daten
      des Projektes geladen wurden, kann mit der Bearbeitung entsprechend des
      Workflows (siehe <xref linkend="Kalypso1D2DWorkflow" />) fortgefahren
      werden.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Vorhandenes Projekt löschen</title>

      <indexterm>
        <primary>Vorhandenes Projekt löschen</primary>
      </indexterm>

      <para>Ein vorhandenes Projekt kann von der Welcome Seite aus entfernt
      werden. Hierbei ist es möglich das Projekt lediglich aus der Darstellung
      im Arbeitsverzeichnis oder aber auch vollständig (physisch) zu
      löschen.</para>

      <figure>
        <title>Projekt löschen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Projekt_loeschen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Um die Daten komplett von der Festplatte zu löschen wählen Sie
      <guilabel>Also delete contents under ...</guilabel> . Um das Projekt aus
      der Kalypso Ansicht zu entfernen wählen Sie <guilabel>Do not delete
      contents</guilabel>. Um den Löschvorgang abzuschließen klicken Sie auf
      den Button <guibutton>Yes</guibutton>. Wenn Sie den Löschvorgang
      abbrechen wollen, klicken Sie auf den Button
      <guibutton>No</guibutton>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Arbeiten und Darstellung in der Karte</title>

      <para>Karte wird automatisch geladen, bei bestimmten Schritten des
      Workflows.</para>

      <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
        <title>Die Grundfunktionen der Karte</title>

        <tgroup align="center" cols="3">
          <colspec align="left" colwidth="1*" />

          <colspec align="left" />

          <colspec align="left" />

          <tbody>
            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_zoomen.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Verkleinert einen gewählten
              Kartenausschnitt, hereinzoomen</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Ausschnitt wählen (ziehe
              Fenster von links oben nach rechts unten)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Hand.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Verschieben</entry>

              <entry valign="middle">Blatt anfassen und Bildausschnitt
              verschieben</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_TINWerte.png"
                                 scale="110" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">TIN Werte anzeigen</entry>

              <entry valign="middle">Mauszeiger an gewünschte Stelle
              halten</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_herauszoomen.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle"><para>Verkleinert den Kartenausschnitt,
              herauszoomen</para></entry>

              <entry>Button betätigen</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_hereinzoomen.png"
                                 scale="110" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Vergrößert den Kartenausschnitt,
              hereinzoomen in die Mitte des Kartenausschnitts</entry>

              <entry valign="middle">Button betätigen</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Ausschnittverschieben.png"
                                 scale="110" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Verschieben der Kartenansicht nach links,
              unten, oben oder rechts</entry>

              <entry valign="middle">Durch betätigen der Buttons verschiebt
              sich der Kartenausschnitt in voreingestellten Schritten</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Gesamtansicht.png"
                                 scale="110" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Maximieren der Kartenansicht</entry>

              <entry valign="middle">Zeigt die gesamte Karte an</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Kartenthema.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry>Verschiebt den Kartenausschnitt auf das aktive
              Kartenthema</entry>

              <entry>Button betätigen</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_screenshot.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry>Map screenshot</entry>

              <entry>Diese Funktion macht ein Bild von dem aktuellen
              Kartenausschnitt</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DDatenakquisition">
    <title>Datenakquisition</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Modellierung eines 1D2D HN Modells müssen die in folgender
    Liste aufgeführten Daten bereitgestellt werden.</para>

    <para>Datenakquisition:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hintergrundkarten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rauheit</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pegeldaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Höhendaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bauwerksdaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Profildaten</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Datenaufbereitung:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rauheitsshape</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Höhenmodell</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Profildaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>1D Modell in KalypsoWSPM</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sind alle notwendigen Daten vorhanden, kann mit der Aufstellung des
    Modelles in der Oberfläche begonnen werden.</para>
  </section>
</chapter>