<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="Kalypso1D2DAllgemeines">
  <title>Allgemeine Einführung HN-Modell Kalypso1D2D</title>

  <para>Das zweidimensionale Strömungsmodell Kalypso1D2D wird über den Ansatz
  der zweidimensionalen, tiefengemittelten, Reynolds-gemittelten
  Flachwassergleichungen formuliert. Im polynombasierten eindimensionalen
  Modell werden die Saint-Venant-Gleichungen verwendet. Mit diesem Ansatz
  können auch komplexe Gewässerprofile auf Basis einer stationär
  ungleichförmigen Spiegellinienberechnung berechnet werden, in der die
  beschreibenden Polynome bestimmt werden. Die Lösung in Kalypso1D2D erfolgt
  über eine Diskretisierung des Modellgebietes nach dem
  Finite-Elemente-Verfahren mit der Methode der gewichteten Residuen nach
  Galerkin. Für die Diskretisierung können unterschiedliche Elementformen
  verwendet werden: Zweidimensionale Gebiete werden über planare Dreiecke oder
  Vierecke modelliert. Eindimensionale Bereiche werden über rein lineare
  Elemente mit zwei Eckknoten für den polynombasierten Berechnungsansatz
  modelliert. Die Zeitabhängigkeit wird über ein modifiziertes Crank-Nicholson
  Verfahren abgebildet, wobei das Newton-Raphson Verfahren verwendet wird.
  Innovative Ansätze sind in den Bereichen Rauheitsmodellierung und Turbulenz
  enthalten. Die Rauheitsmodellierung erfolgt über das Colebrook-White’sche
  Widerstandsgesetz und beinhalten die Modellierung von Fliessverlusten
  infolge von überströmtem und durchströmtem Bewuchs. Verschiedene
  Turbulenzmodelle sind bei der Simulation verfügbar: Ein konstantes
  Wirbelviskositätsmodell, ein bodeninduziertes Turbulenz-Modell, der
  Prandtl’sche Mischungswegansatz und das Smagorinsky Modell. Das
  hydrodynamische Model Kalypso1D2D berechnet Wasserstände und horizontale
  Komponenten der Fliessgeschwindigkeiten sowohl für strömenden als auch
  schiessenden Abfluss in offenen Gewässern.</para>

  <section id="Kalypso1D2DProjektbearbeitung">
    <title>Projektbearbeitung</title>

    <para><indexterm>
        <primary>Neues Kalypso1D2D Projekt anlegen</primary>
      </indexterm></para>

    <para>Nach dem Start der Software erscheinen auf der Welcome Seite alle
    vorhandenen Modelle und Tools, welche für die Bearbeitung bereit stehen.
    Zum Starten des HN-Modells ist das Icon Kalypso 1D2D Modell zu
    wählen.</para>

    <para>Auf der Einführungsseite in das HN-Modell können Sie zunächst
    zwischen den folgenden Aktionen wählen:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Neues Projekt erstellen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vorhandene Projekte öffnen oder löschen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <figure>
      <title>Startseite des 1D2D Modells</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/1D2D/welcome.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section id="Kalypso1D2DNeuesProjekt">
      <title>Neues Projekt</title>

      <para>Ein Assistent führt durch die Projekterstellung. Hierbei müssen
      Sie den Projektnamen und den Speicherort des anzulegenden Projektes
      definieren. Voreingestellt wird als Speicherort immer das festgelegte
      Arbeitsberzeichnis gewählt. Der Assisten wird durch den Button
      <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen. Zugleich wird das
      neue Projekt angelegt und die 1D2D Perspektive (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DPerspektive" />) geöffnet.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DVorhProjekt">
      <title>Vorhandenes Projekt bearbeiten/ Projektaufbau</title>

      <para>Sind bereits 1D2D Modell Projekte im Arbeitsverzeichnis vorhanden,
      so kann die Bearbeitung dieser durch die Auswahl auf der Titelseite
      fortgeführt werden. Nach der Projektauswahl werdenb die daten des
      Projektes geladen und die 1D2D Perspektive geöffnet. Nachdem alle Daten
      des Projektes geladen wurden, kann mit der Bearbeitung entsprechend des
      Workflows (siehe <xref linkend="Kalypso1D2DWorkflow" />) fortgefahren
      werden.</para>

      <para>Ebenfalls kann ein vorhandenes Projekt von der Startseite entfernt
      werden. Hierbei ist es möglich, dass Projekt lediglich aus der
      Darstellung im Arbeitsverzeichnis oder aber auch vollständig (physisch)
      zu löschen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DPerspektive">
    <title>Die Kalypso 1D2D Perspektive</title>

    <para>Die Bearbeitung der Kalypso1D2D projekte erfolgt Einheitlich in der
    Kalypso1D2D Perspektive. Hauptelement der Perspektive ist die
    Workflowansicht, welche den Arbeitsablauf durch die Bereitstellung der zu
    bearbeitenden Aufgaben steuert. Neben der Workflowansicht ist die
    Szenarienansicht in der Perspektive verfügbar. Durch die Szenarienansicht
    ist die Organisation der Szenarien ermöglicht. Neben diesen ständig
    vorhandenen Ansichten werden im rechten Fensterbereich je nach
    Aufgabenbearbeitung die Kalypso Ansichten (Kartenansicht, Feature View,
    Diagrammansicht, Tabellenansicht,..) geöffnet.</para>

    <section id="Kalypso1D2DWorkflow">
      <title>Workflow</title>

      <indexterm>
        <primary>Workflow Kalypso1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Der Arbeitsablauf in Kalypso 1D2D wird über den Workflow
      gesteuert. Der Benutzer wird in der Modellbearbeitung einem
      Bearbeitungsschritt zum nächsten geführt. Dieser Ablauf soll verhindern,
      dass wichtige Schritte im Modellaufbau oder der Berechnung übersehen
      oder vergessen werden, so dass eine zielgerichtete und effektive
      Modellbearbeitung vorgegeben wird. Der Anwender wird durch den Workflow
      auch von der Verwaltung der verschiedenen Datein entbunden, da die
      Datenoriganisation übergeordnet übernommen wird.</para>

      <para>Der Workflow gliedert sich in die drei Hauptabschnitte
      Preprocessing (Modellaufbau), Processing (Kalibrieren und Rechnen) und
      Postprocessing (Ergebnisauswertung). Innerhalb dieser drei Hauptschritte
      werden dann alle erfordelichen Unterschritte der Reihe nach
      durchgeführt.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Szenarien Ansicht</title>

      <para>Die Szenarien Ansicht ermöglicht den Wechsel der zu bearbeitenden
      Szenarien und das Ableiten erweitereter Szenarien eines Modelles.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DDatenakquisition">
    <title>Datenakquisition</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Modellierung eines 1D2D HN Modells müssen die in folgender
    Liste aufgeführten Daten bereitgestellt werden.</para>

    <para>Datenakquisition:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hintergrundkarten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rauheit</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pegeldaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Höhendaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bauwerksdaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Profildaten</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Datenaufbereitung:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rauheitsshape</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Höhenmodell</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Profildaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>1D Modell in KalypsoWSPM</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sind alle notwendigen Daten vorhanden, kann mit der Aufstellung des
    Modelles in der Oberfläche begonnen werden.</para>
  </section>
</chapter>