<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="Kalypso1D2DPreprozessing">
  <title>Preprozessing - Modellaufbau</title>

  <indexterm>
    <primary>Preprozessing Kalypso1D2D</primary>
  </indexterm>

  <para>Nach der Datenaufbereitung im betrachteten Gewässer kann mit dem
  eigentlichen Modellaufbau begonnen werden. Hierbei werden folgende
  Teilschritte bearbeitet:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Daten laden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Netzaufbau</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Rauheitsmodellierung</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <section id="Kalypso1D2DDatenLaden">
    <title>Daten laden</title>

    <indexterm>
      <primary>Daten einladen in Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Der erste Schritt zum Modellaufbau besteht darin, die benötigten
    Grundlagendaten in das Projekt zu integrieren.</para>

    <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps">
      <title>Import von Hintergrundkarten</title>

      <indexterm>
        <primary>Hintergrundkarten Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Es gibt drei Möglichkeiten Hintergrundinformationen für die
      Modellierung bereitzustellen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>georefernzierte <filename>*.tif</filename> oder
          <filename>*.jpg</filename> Dateien importieren</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Esri Shape Files importieren oder</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>einen Web-Map-Service einbinden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Gegebenenfalls können auch mehr als eine Möglichkeit genutzt
      werden.</para>

      <para>Um Hintergrundiinformationen bereitzustellen öffnen Sie im
      Aktivitätenfenster den Baum <guimenu>Preprozessing &gt; Daten
      laden</guimenu>. Gehen Sie anschließend mit einem Doppelklick auf
      <guibutton>Import von Hintergrundkarten</guibutton>. Ein Assistent
      öffnet sich und führt Sie durch die Möglichkeiten der Dateneinbindung.
      Hierbei ist zunächst die Art der einzubindenden Daten auszuwählen. Wenn
      Sie sich für eine Option entschieden haben, klicken Sie anschließend auf
      den Button <guibutton>Weiter</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_TIF_JPG">
        <title>Import von Hintergrunddaten in den Formaten TIF oder
        JPG</title>

        <indexterm>
          <primary>Hintergrunddatenimport in den Formaten TIF und JPG in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Auswahl von <filename>*.tif</filename> oder
        <filename>*.jpg</filename> Daten ist neben der Angabe des Datenfiles
        die Angabe des Ursprungkoordinatensystems der Geodaten erforderlich.
        Es ist darauf zu achten, dass lediglich georeferenzierte Daten
        integriert werden können. Dies bedeutet, dass neben den Daten selbst
        ein World File existieren muss.</para>

        <para>Im folgenden Schritt müssen die Hintergrunddaten ausgewählt
        werden. Klicken Sie hierfür auf den Button
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton>, wählen Sie das entsprechende
        Bild mit zugehörigem Ursprungkoordinatensystem (z.B. EPSG: 31467) aus
        und klicken Sie dann auf <guibutton>Fertig stellen</guibutton>.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten in den Formaten
          TIF oder JPG</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_tif_jpg.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Der Vorgang kann wiederholt werden, wenn die Hintergrundkarte
        aus mehreren Bildern besteht.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_SHP">
        <title>Import von Hintergrunddaten in den Formaten Esri(tm)
        SHP</title>

        <indexterm>
          <primary>Hintergrunddatenimport in den Formaten Esri(tm) SHP in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Auswahl von <filename>*.shp</filename> ist neben der
        Angabe des Datenfiles die Angabe des Ursprungkoordinatensystems der
        Geodaten erforderlich. Es ist darauf zu achten, dass lediglich
        georeferenzierte Daten integriert werden können. Dies bedeutet, dass
        neben den Daten selbst ein World File existieren muss.<guilabel>
        </guilabel></para>

        <para>Im folgenden Schritt müssen die Hintergrunddaten ausgewählt
        werden. Klicken Sie hierfür auf den Button
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton>, wählen Sie die entsprechende
        Shapedatei mit zugehörigem Ursprungkoordinatensystem (z.B. EPSG:
        31467) aus und klicken Sie dann auf <guibutton>Fertig
        stellen</guibutton>.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten im Format
          SHP</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_shp.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_WebMapService">
        <title>Web-Map-Service einbinden</title>

        <indexterm>
          <primary>Einbinden eines Web-Map-Services in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Einbindung des WebMapServices muss lediglich die URL des
        Servers angegeben werden. Es wird eine Verbindung zu der angegebenen
        URL erstellt und eine Liste der verfügbaren Themen bereitgestellt. Der
        Anwender ist dazu aufgefordert die entsprechenden Themen des Servers
        der Kartenansicht hinzuzufügen. Diese erscheinen später als
        Einzellayer in der Karte, sofern die Option <guilabel>Themen
        zusammenfassen</guilabel> nicht gewählt wurde.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Einbinden des Web-Map-Service</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_wms.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Nach dem Import der Daten wird zugleich die Basiskarte mit den
        vorhandenen Layern in der Gliederungsansicht geöffnet.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportDHM">
      <title>Import von Höhendaten</title>

      <indexterm>
        <primary>Höhendaten Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das Höhenmodell dient in der späteren Netzbearbeitung der
      Zuweisung von Knotenhöhen. Es können Höhendaten in den Formaten
      <filename>*.hmo</filename> (spezielles TIN Format- Triangular Irrgulated
      Network) und <filename>*.asc </filename>(Ascii-GRID) verwendet werden.
      Die <filename>*.hmo</filename> Datei kann im Programm ArcView oder
      ArcGis mit der Extension tin2hmo (frei verfügbar unter <ulink
      url="http://ibpm.björnsen.de/cms/">http://ibpm.björnsen.de/cms/</ulink>
      ) aus einem bestehenden TIN erstellt werden.</para>

      <para>Um Höhendaten zu importieren öffnen Sie im Aktivitätenfenster den
      Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Daten laden</guimenuitem>. Wenn Sie
      nun mit einem Doppelklick auf <guimenu>Import von Höhendaten</guimenu>
      gehen, dann öffnet sich der Assistent zur Einbindung von Höhendaten.
      Dieser erfordert lediglich die Angabe des Datenfiles und wiederum des
      Ursprungkoordinatensystems. Sinnvoll ist es zudem das Höhenmodell zu
      bezeichnen und ggf. eine längere Beschreibung hinzuzufügen. Bei der
      späteren Bearbeitung wird so eine Unterscheidung der Höhenmodelle (falls
      mehrere vorhanden sind) einfach ermöglicht. Erfolgt die Angabe des
      Namens nicht, so wird zur Unterscheidung der Modelle automatisch der
      Dateiname verwendet.<guilabel> </guilabel></para>

      <para>Zunächst müssen also im Assistenten die Höhendaten ausgewählt
      werden. Benutzen Sie hierfür den Button
      <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und wählen Sie die entsprechende
      <filename>*.hmo</filename> Datei aus. Wählen Sie anschließend das
      zugehörige Koordinatensystem aus. Standardmäßig ist hier EPSG:31467
      voreingestellt. Wenn Sie einen Namen und ggf. eine Beschreibung
      eingegeben haben, klicken Sie auf den Button <guibutton>Fertig
      stellen</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Höhendaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hoehendaten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Nach der erfolgreichen Einbindung des Höhenmodelles wird das
      Höhenmodell in der Basiskarte angezeigt. Durch die
      <guimenu>Edit-Optionen</guimenu> am rechten Fensterrand ist eine Auswahl
      der Höhenmodelle und die Bearbeitung der Farbskala verfügbar. In der
      Karte wird über den Mauszeiger die aktuelle Höhe der Punkte
      dargestellt.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportRoughness">
      <title>Import von Rauheitsshapes</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitsshapes Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Rauheiten müssen zunächst bei der Gewässebegehung aufgenommen
      und entsprechend in einem Polygonthema aufgearbeitet werden. Hierauf
      basierend können in der Rauheitszuweisung den 2D Elementen entsprechende
      Attribute zugeweisen werden.</para>

      <para>Um Rauheitsshapes zu importieren öffnen Sie im Aktivitätenfenster
      den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Daten laden</guimenuitem>. Wenn
      Sie nun mit einem Doppelklick auf <guimenu>Import von
      Rauheitsshapes</guimenu> gehen, dann öffnet sich der zugehörige
      Assistent. Zunächst müssen die Rauheitsdaten im Shape Datei Format
      importiert werden. Gehen Sie hierfür auf den Button
      <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und wählen sie die entsprechende
      <filename>*.shp</filename> Datei aus. Nun erscheint bei dem
      Rauheitsattribut ein Pull Down Menü das die verschiedenen Spalten der
      Attribut Tabelle der ausgewählten Shape Datei anzeigt. Wählen Sie die
      Spalte aus, die die nach Rauheiten zu unterscheidenden Polygone enthält.
      Anschließend muss wieder das zugehörige Ursprungkoordinatensystem
      ausgewählt werden und der Layertyp der Shape Datei. Klicken Sie nun auf
      den Button <guibutton>Weiter</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Rauheitsdaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Rauheitsshapes.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Im nächsten Fenster des Assistenten werden auf der linken Seite
      die in der gewählten Spalte der Shape Datei vorhandenen Bezeichnungen
      der Rauheitspolygone dargestellt (die Zeilen der ausgewählten Spalte).
      Sie müssen diese einer in der Rauheitsdatenbank (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung" />) vorhandenen Klasse
      zuordnen (z.B. im Fluss wächst "Gras", an der Böschung findet man "Gras
      mit lockerem Baumbewuchs", etc.). Sollten sich in der Rauheitsdatenbank
      nicht alle notwendigen Klassen befinden, so sind diese zunächst
      anzulegen und der Import der Rauheitspolygone muss abgebrochen werden.
      Um den Import der Rauheitsshapes abzuschließen, gehen Sie auf den Button
      <guibutton>Fertig stellen</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zur Zuordnung der Rauheiten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Rauheitsshapes_zuordnen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Nach dem Import der Shape Daten wird eine neue Karte mit dem Namen
      Rauheitszonen geöffnet.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportTimeseries">
      <title>Import von Zeitreihen</title>

      <indexterm>
        <primary>Zeitreihen Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Zeitreihen werden im Falle einer instationären Berechnung für die
      Definition der entsprechenden Q, W oder q Randbedingungen benötigt . Die
      Daten können aus den Formaten <filename>*.zrx</filename>,
      <filename>*.csv</filename>, <filename>*.grap</filename>,
      <filename>*.dat</filename> in das Kalypso interne Zeitreihenformat
      <filename>*.zml</filename> importiert werden. Neben der Zeitreihendatei
      muss hierzu das Format und der Datentyp angegeben werden. Entsprechend
      dieser Metadaten wird dann eine Zeitreihe erstellt.</para>

      <para>Um Zeitreihen zu importieren öffnen Sie im Aktivitätenfenster den
      Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Daten laden</guimenuitem>. Wenn Sie
      nun mit einem Doppelklick auf <guimenuitem>Import von
      Zeitreihen</guimenuitem> gehen, dann öffnet sich der zugehörige
      Assistent. Zunächst müssen die Zeitreihendaten ausgewählt werden. Gehen
      Sie hierfür auf den Button <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und
      wählen Sie die entsprechende <filename>*.zrx</filename>,
      <filename>*.csv</filename>, <filename>*.grap</filename> oder
      <filename>*.dat</filename> Datei aus. In dem Pull Down Menü muss das
      zugehörige Format ausgewählt werden in dem die Datei vorliegt.</para>

      <para>Die angegebenen Optionen müssen lediglich berücksichtigt werden,
      wenn man eine Zeitreihe zum zweiten mal importiert, d.h. aktualisiert.
      Sie haben dann die Möglichkeit die Metadaten beizubehalten und die
      aktualisierten Werte hinzuzufügen anstatt sie zu überschreiben.</para>

      <para>Anschließend können Sie entweder den Import abschließen, indem Sie
      auf den Button <guibutton>Fertig stellen</guibutton> klicken, oder Sie
      klicken erst auf den Button <guibutton>Weiter</guibutton> und gelangen
      zum zweiten Fenster des Assistenten. In diesem Fenster ist die Vorschau
      der Achsenzuordnung zu sehen (Hinweis: die Achsenbeschriftung kann
      derzeit nicht geändert werden).</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Zeitreihendaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/import_zeitreihen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die Ansicht Zeitreihen Repositories wird der Kalypso Oberfläche
      hinzugefügt:</para>

      <figure>
        <title>Zeitreihenansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Zeitreihen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die importierten Zeitreihen können über ein lokales
      Zeitreihenrepository eingesehen werden. Hierzu ist beim ersten Aufruf im
      Zeitreihenbrowser ein neues Repository anzulegen. Die Zeitreihen des
      aktuellen Projektes befinden sich im Projektverzeichnis unter
      <filename>\imports\timeseries</filename>. Die im Repository vorhandenen
      Zeitreihen werden durch die Selektion in der Tabellen und
      Diagrammansicht dargestellt.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportProf">
      <title>Import von Profildaten (Trippel)</title>

      <indexterm>
        <primary>Profildaten Kalypso 1D2D</primary>

        <secondary>Trippel 1D2D</secondary>
      </indexterm>

      <para>Zur Anwendung des Flussschlauchgenerators sind Profildaten
      erforderlich. Die Aufgabe Import von Profildaten stellt eine
      Schnittstelle zum Import dieser Profildaten im Trippelformat dar. Hierzu
      sind die Profildaten in einer Textdatei im folgenden Format
      aufzubereiten:</para>

      <para>Fluss-Km; x-Koordinate; y-Koordinate; z-Koordinate</para>

      <para>Beispiel:</para>

      <para>58.450;3552967.118;5986894.321;6.180</para>

      <para>58.450;3552965.851;5986894.031;6.650</para>

      <para>58.450;3552964.165;5986893.644;6.170</para>

      <para>58.450;3552958.685;5986892.387;5.070</para>

      <para>58.450;3552956.793;5986891.953;5.940</para>

      <para>58.450;3552955.954;5986891.761;4.980</para>

      <para>Um Profildaten zu importieren öffnen Sie im Aktivitätenfenster den
      Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Daten laden</guimenuitem>. Der
      zugehörige Assistent öffnet sich bei einem Doppelklick auf
      <guimenu>Import von Profildaten</guimenu>. Klicken Sie im Assistenten
      auf <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und wählen Sie die
      entsprechende <filename>*.txt </filename>Datei aus. Anschließend ist das
      zugehörige Koordinatensystem zu bestimmen. Um den Import abzuschließen,
      klicken Sie auf <guibutton>Fertig stellen</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Profildaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/import_profildaten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Indem Sie in der Hauptmenüleiste auf <guimenuitem>Window &gt; Show
      View &gt; Other...</guimenuitem> klicken und im Fenster die
      <guimenu>Diagrammansicht</guimenu> auswählen, können Sie sich Profile
      anzeigen lassen.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zur Anzeige von Profilen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/profil_view.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Profilansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Profilansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Das Laden der Daten ist nun abgeschlossen. Es kann ausgewählt
      werden welche Daten in der Karte angezeigt werden sollen. Dies geschieht
      in der Ansicht "Gliederung (Map)". Die Punkte die dort mittels des
      grünen Häckchens ausgewählt sind werden in der Ansicht "FE-Netz"
      dargestellt.</para>

      <figure>
        <title>Beispielansicht wenn alle Daten eingeladen worden sind</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_abgeschlossen_Ansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau">
    <title>Netzaufbau</title>

    <indexterm>
      <primary>Netrzaufbau Kalypso 1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Der Netzaufbau gliedert sich in die Erstellung des 1D Netzes, des 2D
    Netzes und der Berechnungseinheiten und Randbedingungen.</para>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz">
      <title>1D-Gewässernetz</title>

      <indexterm>
        <primary>Gewässernetz Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das 1D Gewässernetz wird durch Knoten (Profil) und Kanten
      dargestellt. Ein 1D Element besteht aus 2 Knoten und die verbindende
      Kante. An den Knoten, welche eine Profilstation darstellen, werden die
      Parameter angesetzt. Wahlweise kann die Berechnung auf Grundlage von
      bereits in KalypsoWSPM erstellten Polynomfunktionen oder zu erstellenden
      einfachen Kanalprofilen durchgeführt werden.</para>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewassernetz_Fremddatenimport">
        <title>Fremddaten importieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Fremddaten importieren Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Der Import von Fremddaten dient als Schnittstelle zu
        KalypsoWSPM. In einem WSPM Projekt muss der eindimensional zu
        simulierende Abschnitt des Gewässer bereits modelliert und eine
        Berechnung mit konstantem Reibungsgefälle zur Erstellung der
        Polynomfunktionen durchgeführt worden sein.</para>

        <para>Es kann ein komplettes WSPM Projekt in ein 1D2D Projekt
        importiert werden. Klicken Sie hierfür im Hauptmenü auf
        <guimenuitem>Datei &gt; Import...</guimenuitem>. Es öffnet sich ein
        Assistent. Öffnen Sie den Baum <guimenuitem>General</guimenuitem> und
        markieren Sie <guimenuitem>File System</guimenuitem>. Klicken Sie
        anschließend auf <guibutton>Weiter</guibutton>.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import von Fremddaten</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Fremddaten.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Im nächsten Fenster des Assistenten müssen Sie zunächst auf
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> klicken und das gewünschte WSPM
        Projekt auswählen. Das Kästchen vor dem Projekt muss per Mausklick
        aktiviert werden (es erscheint ein grüner Haken). Anschließend müssen
        Sie den Zielordner auswählen, in den das WSPM Projekt importiert
        werden soll. Klicken Sie diesmal auf den unteren Button
        <guibutton>Durchsuchen..</guibutton>. und wählen Sie das entsprechende
        1D2D Projekt aus. Um den Import abzuschließen klicken Sie auf
        <guibutton>Fertig stellen</guibutton>.</para>

        <figure>
          <title>Fortsetzung des Assistenten zum Import Fremddaten</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/import_wspm.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <section id="Kalypso1D2DWSPMimport">
          <title>WSPM Modell</title>

          <indexterm>
            <primary>WSPM Modell Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Der KalypsoWSPM Import Assistent fordert von dem Anwender
          zunächst die Auswahl des entsprechenden Projektes aus dem
          Arbeitsverzeichnis. In dem Datenbaum des ausgewählten Projektes muss
          anschließend aus den WSPM Berechnungen die entsprechende Berechnung
          ausgewählt werden.</para>

          <para>Öffnen Sie hierfür im Aktivitätenfenster den Baum <emphasis
          role="bold"><guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau &gt;
          1D-Gewässernetz &gt; Fremddaten
          importieren</guimenuitem></emphasis>. Öffnen sie nun mit einem
          Doppelklick <guimenuitem>WSPM Modell</guimenuitem>. Es öffnet sich
          der KalypsoWSPM Import Assistent. Klicken Sie auf
          <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und wählen Sie die
          entsprechende *.gml Datei aus. Klicken Sie auf die gewünschte
          Berechnungsvariante und schließen Sie den Import ab, indem sie auf
          den Button <guibutton>Fertig stellen</guibutton> klicken.</para>

          <figure>
            <title>Assistent zum Import eines WSPM- Modells</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/import_wspm2.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Nach dem Beenden des Assistenten werden die kompletten Daten
          dieser WSPM Berechnung in das 1D2D Modell importiert. Hierbei wird
          neben den Ergebnissen (Polynomfunktionen) auch die Profilgeometrie
          importiert und zur Netzgeometrie zusammengefasst. Nach dem Import
          der Projektdaten wird das importierte Netz mit den Netzparametern in
          der FE-Netz Karte dargestellt.</para>

          <figure>
            <title>Ansicht eines importierten WSPM- Modells in der
            Karte</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/wspm_importiert.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>

        <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewassernetz_Profile">
          <title>Profile in Karte anzeigen</title>

          <indexterm>
            <primary>Profile in der Karte anzeigen in Kalypso1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Sollen die Profildaten der importierten WSPM Berechnung
          ebenfalls in der FE-Netz Karte angezeigt werden (sie werden für die
          Berechnung nicht benötigt und dienen lediglich der
          Hintergrundinformation bzw. können bei der Flussschlauchgenerierung
          verwendet werden), so ist die Auswahl der bereits importierten
          Profildaten (auch Profile aus dem Import von Trippeldaten)
          erforderlich. Sind die Profile in der Karte dargestellt, so kann
          über das Kartenmenü <guimenuitem>Profil selektieren und in Karte
          anzeigen </guimenuitem>auch die Anzeige eines selektierten Profils
          in einer Profilansicht erfolgen.</para>

          <para>Öffnen Sie hierfür im Aktivitätenfenster den Baum
          <guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau &gt; 1D-Gewässernetz &gt;
          Fremddaten importieren</guimenuitem>. Mit einem Doppelklick auf
          <guimenuitem>Profile in Karte anzeigen</guimenuitem> wird der
          zugehörige Assistent geöffnet. Markieren Sie das Profilthema, das
          Sie in der Karte anzeigen möchten und klicken Sie dann auf
          <guibutton>OK</guibutton>.</para>

          <figure>
            <title>Assistent um Profile in die Karte zu laden</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/profile_anzeigen.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Eine weitere Möglichkeit ein eingeladenes Profil in der
          Diagrammansicht zu öffnen ist über das FE-Netz. Aktivieren Sie
          hierfür die Ansicht, indem Sie auf den Reiter FE-Netz klicken.
          Dieser sollte sich nun blau färben. Die Symbolleiste für diese
          Ansicht ist nun ebenfalls aktiv. Wählen Sie nun das Symbol
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Button_profil_selektieren.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> und selektieren Sie das gewünschte
          Profil.</para>

          <figure>
            <title>Diagrammansicht der Profile</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/profile_anzeigen2.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_bearbeiten">
        <title>Netz bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netz Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Netzbearbeitung ermöglicht das neu Zeichnen, Löschen und
        Editieren von 1D Elementen.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_Parameter">
        <title>Netzparameter bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netzparameter Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Netzparameter unterscheiden sich in folgende
        Kategorien:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Profilparameter</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Polynomfunktion</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Kanalprofilparameter</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>1D Elementparameter</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Wehr</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Brücke (noch nicht verfügbar)</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz">
      <title>2D-Netz</title>

      <indexterm>
        <primary>2D-Netz Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das 2D Netz besteht aus Drei- und Vierecken, welche wiederum durch
      die Kanten und Knoten definiert sind. Die *.2d Dateien unterliegen einer
      Formatspezifikation, d.h. die Datei muss eine bestimmte Struktur
      aufweisen, damit sie vom Programm gelesen werden kann. Wenn Sie über die
      Formatspezifikation mehr wissen möchten, finden Sie eine ausführliche
      Erläuterung im Theoriedokument.</para>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Import">
        <title>BCE-2D-Netz importieren</title>

        <indexterm>
          <primary>BCE-2D-Netz importieren Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Über diese Funktion können bereits mit dem Programmsystem BCE-2D
        erstellte 2D-Strömungsmodelle importiert werden.</para>

        <para>Im Assistenten muss lediglich die zum Import verwendete
        <filename>*.2d</filename> Datei ausgewählt und das
        Ursprungskoordinatensystem angegeben werden. Nach dem Abschluss des
        Assistenten werden die Daten über die Schnittstelle importiert. Der
        Vorgang kann einige Zeit - je nach Modellgröße - andauern. In der
        geöffneten FE-Netz Karte wird das importierte Netz angezeigt.</para>

        <para>Um ein BCE-2D-Netz zu importieren öffnen Sie im
        Aktivitätenfenster den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau
        &gt; 2D-Netz</guimenuitem>. Mit einem Doppelklick auf
        <guimenuitem>2D-Netz importieren</guimenuitem> öffnet sich der
        zugehörige Assistent. Klicken Sie auf
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und wählen Sie die entsprechende
        <filename>*.2d</filename> Datei aus. Geben Sie anschließend das
        Koordinatensystem an und klicken Sie auf <guibutton>Fertig
        stellen</guibutton> um den Import abzuschließen.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import eines 2D-Netzes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/import_2d.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_bearbeiten">
        <title>Netz bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netz bearbeiten Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um das 2D-Netz zu bearbeiten öffnen Sie im Aktivitätenfenster
        den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem>. Anschließend gehen Sie mit einem Doppelklick
        auf <guimenuitem>Netz bearbeiten</guimenuitem>.</para>

        <table>
          <title>Symbole zur Bearbeitung des 2D-Netzes</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Button_add_2d.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>2D-Element erzeugen</entry>

                <entry><para>Um ein neues 2D-Element zu erzeugen, aktivieren
                Sie zunächst den Button. Nun können Sie in der Karte entweder
                ein Dreieck oder ein Viereck als 2D-Element erstellen. Klicken
                Sie einmal mit der linken Maustaste auf den ersten gewünschten
                Punkt, danach auf den zweiten. Um ein Dreieckelement
                abzuschließen klicken Sie mit einem Doppelklick auf den
                dritten Punkt. Das Viereckelement wird automatisch nach dem
                vierten einfachen Mausklick abgeschlossen (Doppelklick ist
                aber auch hier möglich). Ein Element kann an bestehende
                Elemente angeschlossen werden indem die vorhandenen Knoten
                gesnapt werden.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/button_cut_2d.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>2D-Element löschen entfernen</entry>

                <entry>Um ein 2D-Element zu löschen, betätigen Sie zunächst
                den Button. Gehen Sie dann in die Karte und selektieren Sie
                die zu löschende Element. Hier gibt es drei Möglichkeiten:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>ein einzelnes Element selektieren: Klicken Sie mit
                      der linken Maustaste in das Element.</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>mehrere Elemente selektieren mit einem Rechteck:
                      Halten Sie die linke Maustaste gedrückt und ziehen Sie
                      ein Rechteck auf. Umschließen Sie dabei alle Elemente,
                      die gelöscht werden sollen, denn es werden nur die
                      Elemente selektiert, die komplett im Rechteck
                      liegen!</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>mehrere Elemente selektieren mit einem Polygon:
                      Drücken Sie die Shift-Taste und halten Sie diese während
                      des gesamten Vorgangs gedrückt. Klicken Sie nun mit der
                      linken Maustaste auf die Eckpunkte des Polygons und
                      umschließen Sie alle Elemente, die gelöscht werden
                      sollen, denn es werden wiederum nur die Elemente
                      gelöscht, die komplett innerhalb des Polygons
                      liegen!</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist><para>Die selektierten Elemente erscheinen
                nun leuchtend geld mit einem roten Rand. Drücken Sie auf der
                Tastatur Entf um diese Elemente zu löschen.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/button_move_2d.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Knoten verschieben</entry>

                <entry>Die Knoten von Elementen können durch das einfache
                Ziehen mit der linken Maustaste verschoben werden (Drag and
                drop).</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Achtung! - Wenn das Element markiert ist und man dann über die
        rechte Maustaste "Feature Löschen" betätigt. Wird nicht das ganze
        Element gelöscht! <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Löschen.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject></para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Flussschlauchgenerator">
        <title>Flussschlauchgenerator</title>

        <indexterm>
          <primary>Flussschlauchgenerator Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um die den Flussschlauchgenerator zu öffnen, öffnen Sie im
        Aktivitätenfenster den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau
        &gt; 2D-Netz</guimenuitem>. Mit einem Doppelklick auf
        <guimenuitem>Flusschlauchgenerator </guimenuitem>wird der
        Flussschlauchgenerator und die dazugehörige Karten Werkzeugansicht
        geöffnet. Wählen Sie in der Werkzeugansicht das gewünschte Profil
        aus.</para>

        <para>Dieses Werkzeug dient der Erstellung des 2D-Netzes im
        Flussschlauch , dessen Form und Lage anhand von Querprofilen definiert
        ist. Voraussetzung hierfür ist das Vorhandensein eines
        WSPM-Profilthemas (bzw. Profildaten als Trippel importieren) und einer
        Uferliniendefinition (ESRI-Shape Format).</para>

        <para>Um ein WSPM-Profilthema zu importieren, siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DWSPMimport" />. Um die Profildaten im
        Trippel-Format zu importieren siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DImportProf" />. Die Uferlinien gehören mit zu den
        Hintergrundkarten. Wie diese eingeladen werden siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps" />.</para>

        <para>Wenn Sie die Uferlinien und die Profildaten eingeladen haben und
        den Flussschlauchgenerator aktiviert haben, dann sollte die Ansicht in
        etwa so aussehen wie das Beispiel unten. Überprüfen Sie, ob die
        Grundlagen und die Profile in der Gliederung aktiviert sind.
        Voraussetzung für ein korrektes Funktionieren des
        Flussschlauchgenerators ist, dass jedes Profil von beiden Uferlinien
        geschnitten wird. Ziehen Sie die Karten Werkzeugansicht so weit auf,
        bis alle Buttons zu sehen sind.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht Flussschlauchgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_01.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Zunächst wählen Sie unter dem Menüpunkt
        <guimenuitem>Profile</guimenuitem> das gewünschte Profilthema aus.
        Danach können Sie über den Selektionsknopf <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_Selektion.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>aus diesem Thema einzelne Profile in der Karte
        selektieren, mit denen Sie Ihr 2D-Netz erstellen möchten. Gehen Sie
        hierfür in die Karte und ziehen Sie mit der linken Maustaste ein
        Rechteck auf. Alle Profile, die das Rechteck schneidet, werden
        selektiert. Als nächstes ist die Anzahl der Profilstützstellen zu
        definieren. Die hier angegebene Anzahl gilt global für alle Profile
        und richtet sich nach der Breite des Gewässers und der Heterogenität
        der Profilgeometrie.</para>

        <note>
          <para>Wenn Sie die Anzahl der Stützstellen im Menüpunkt Profile oder
          Uferlinien während der Bearbeitung erneut verändern, dann erfolgt
          die Änderung global! D.h. dass eine Neuberechnung anhand der
          Ausgangsdaten stattfindet und bis dahin vorgenommene Anpassungen
          z.B. einzelner Segmente verworfen werden!</para>
        </note>

        <para>Auf dem folgenden Bild ist zu sehen, dass alle selektierten
        Profile geld dargestellt werden. Sie müssen nicht alle Profile auf
        einmal selektieren, sondern Sie könnten mit dem selben Verfahren nun
        noch weitere Profile selektieren. Wenn Sie sich geirrt haben und die
        Selektion wieder rückgängig machen wollen, dann öffnen Sie einfach
        wieder so ein Rechteck über alle selektierten Profile, die nicht mehr
        markiert sein sollen und sie werden wieder orange dargestellt.</para>

        <figure>
          <title>Profilauswahl mit dem Flussschlauchgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_03.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Bezeichnungen für den Netzaufbau</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_02.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Nach dem gleichen Verfahren werden die beiden Uferlinien unter
        dem Menüpunkt <guimenuitem>Uferlinien</guimenuitem> ausgewählt.
        Drücken Sie zunächst den oberen Selektionsknopf und wählen Sie die
        erste Uferlinie aus (der aktivierte Selektionsknopf erscheint etwas
        heller als die anderen). Diese wird nach der Selektion grün
        dargestellt (siehe Abbildung). Wenn Sie für beide Uferlinien nur eine
        shape-Datei eingeladen haben, spielt die Reihenfolge der Selektion
        keine Rolle, ansonsten müssen Sie auf das Profilthema achten und
        dementsprechend die zugehörigen Uferlinienen selektieren.</para>

        <para>Auch hier haben Sie die Möglichkeit die Anzahl der Stützstellen
        in Fließrichtung zu definieren. Diese können später noch in der
        Segmentansicht für jedes Segment individuell angepasst werden.</para>

        <figure>
          <title>Selektion der Uferlinien</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_04.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Es sollte nun eine Vorschau zu sehen sein (siehe Abbildung
        unten). Ist dies nicht der Fall sind die Daten fehlerhaft. Überprüfen
        Sie ob alle selektierten Profile von beiden Uferlinien geschnitten
        werden.</para>

        <figure>
          <title>Netzvorschau</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_05.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Sobald alle nötigen Spezifikationen vorliegen findet die
        Berechung der Segmente statt. Bei der ersten Berechnung werden die
        selektierten Profile anhand der Methode von DOUGLAS-PEUCKER ausgedünnt
        und die wesentlichen Profilpunkte beibehalten. Gleichzeitig öffnet
        sich die Segment- und Profilansicht, in welcher Sie weitere
        Editiermöglichkeiten für die Uferlinien und die Profilunterteilungen
        finden.</para>

        <para>In der <guimenuitem>Segmentansicht</guimenuitem> hat man die
        Möglichkeit zwischen den einzelnen erzeugten Segmenten zu navigieren.
        Ein Segment ist hierbei definiert als der Raum zwischen zwei Profilen.
        Wenn der automatische Zoom aktiviert ist (Häkchen setzen), dann ist in
        der Karte das ausgewählte Segment zu sehen. Nach der Auswahl des
        gewünschten Segments kann für dieses die Anzahl der
        Uferlinienstützpunkte gewählt werden und der anhand der
        Uferlinien-Shapedatei erzeugte Uferverlauf nach Betätigen der
        Editierknöpfe <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_Editieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> angepasst werden. Es können jedoch nur die
        Stützpunkte zwischen den Profilen editiert werden, da die
        Schnittstellen der Uferlinien mit den Profilen fest definiert
        sind.</para>

        <para>In der <guimenuitem>Profilansicht</guimenuitem> werden die das
        Segment definierenden Profile angezeigt. Die Originalprofile werden in
        orange dargestellt. Das ausgedünnte Profil für das spätere 2D-Netz ist
        blau. In dieser Ansicht haben Sie die Möglichkeit die
        Profilunterteilungen durch Ziehen der blauen Stützpunkte individuell
        der Profilgeometrie anzupassen. Hier gilt wiederum, dass die äußersten
        Knoten nicht verschoben werden können, da dies die definierten
        Schnittstellen mit den Uferlinien sind.</para>

        <para>Folgende Funktionen sind in der Profilansicht möglich:</para>

        <table>
          <title>Funktionen der Profilansicht</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_rauszoomen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Ausschnitt verkleinern</entry>

                <entry><para>Beim Betätigen dieses Buttons wird der Ausschnitt
                schrittweise verkleinert, also herausgezoomt.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_reinzoomen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Ausschnitt vergrößern</entry>

                <entry>Ziehen Sie mit der linken Maustaste ein Rechtecht über
                den Bereich, der vergrößert werden soll.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_verschieben.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Ausschnitt verschieben</entry>

                <entry>Halten Sie die linke Maustaste gedrückt und schieben
                Sie so das Bild zu dem Ausschnitt, den Sie betrachten
                möchten.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_maximieren.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Ausschnitt maximieren</entry>

                <entry>Das gesamte Profil wird angezeigt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_bild.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Aktuellen Ausschnitt als Bild speichern</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_wechseln.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Profil wechseln</entry>

                <entry>Zu einem Segment gehören jeweils zwei Profile, die das
                Segment abschließen. Wenn Sie den Button drücken wird jeweils
                das andere Profil aktiviert und angezeigt.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Nachdem alle Profile und Uferlinien zufriedenstellend bearbeitet
        wurden, kann man abschließend durch die Betätigung des
        Konvertierungsknopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_konvertieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> die Vorschau in ein Finite-Elemente-Netz
        umwandeln.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Bandgenerator">
        <title>Bandgenerator</title>

        <indexterm>
          <primary>Bandgenerator Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um den Bandgenerator zu öffnen, öffnen Sie im Aktivitätenfenster
        den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem>. Mit einem Doppelklick auf
        <guimenuitem>Bandgenerator</guimenuitem> wird der Bandgenerator und
        die zugehörige Karten Werkzeugansicht geöffnet.</para>

        <para>Der Bandgenerator stellt ein Werkzeug zur halb-automatischen
        Erzeugung eines 2D-Netzes dar . Mittels der Definition von vier
        aneinander liegenden Linien haben Sie die Möglichkeit auf schnelle und
        einfache Weise ein Netz aus Viereck-Elementen zu erzeugen (geeignet
        z.B. für große Vorlandflächen). Um ein Viereck-Netz erzeugen zu können
        ist es notwendig, dass die jeweils gegenüberliegenden Linien die
        gleiche Anzahl an Stützstellen haben. Durch Klicken in der Karte kann
        der Benutzer die vier Linien definieren, die später den äußeren Rand
        des Netzes repräsentieren. Die Vorgehensweise zur Erstellung des
        Netzes wird nun beispielhaft beschrieben. Die Karten Werkzeugansicht
        unterstützt Sie bei der Erstellung und zeigt den aktuellen
        Bearbeitungsstatus.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der ersten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie1.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Klicken Sie mit der linken Maustaste auf beliebig ausgewählte
        Punkte. So erzeugen Sie die Stützstellen für die erste Linie (Kante).
        Mit einem Doppelklick auf den letzten Punkt beenden Sie diese und es
        wird automatisch mit der zweiten Linie begonnen. Der aktuelle
        Bearbeitungsstatus zeigt nur den Istzustand an, da für die erste Linie
        die Anzahl der Stützstellen frei gewählt werden kann.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der zweiten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie2.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Die erste Linie (blau dargestellt) wurde beendet, indem die
        vierte Stützstelle durch einen Doppelklick erstellt wurde. Die zweite
        Linie (rot dargestellt) verwendet nun die letzte Stützstelle der
        ersten Linie als erste Stützstelle. Auch bei der zweiten Linie kann
        die Anzahl der Stützstellen frei gewählt werden und somit wird beim
        Bearbeitungsstatus wieder nur der Istzustand angezeigt.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der dritten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie3.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Die zweite Linie wurde beendet, indem die dritte Stützstelle
        durch einen Doppelklick erstellt wurde. Auch hier verwendet nun die
        dritte Linie die letzte Stützstelle der zweiten Linie als erste
        Stützstelle. Die Anzahl der Stützstelle kann nun aber nicht mehr frei
        gewählt werden, sondern muss der Anzahl der Stützstellen der ersten
        Linie entsprechen. Im Bearbeitungsstatus wird nun ein Sollwert von 4
        Stützstellen angezeigt. Sobald die Sollanzahl der Stützstellen
        erreicht ist (einfacher Mausklick), wird automatisch mit der vierten
        Linie begonnen (Linienfarbe wechselt).</para>

        <figure>
          <title>Fertig erstelltes Netz</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie4.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Für die vierte Linie gilt, dass die Stützstellenanzahl die der
        zweiten Linie entspricht. Wenn man mit einem einfach linken Mausklick
        die vorletzte Stützstelle erstellt hat wird das Netz automatisch
        geschlossen und eine Netzvorschau erstellt. Durch Betätigen der
        mittleren Maustaste kann man nun zwischen den vier Linien wechseln und
        die Knoten durch Ziehen mit der Maus individuell anpassen. Um die
        Netzvorschau in die Karte einzufügen, drücken Sie auf den Button
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_FENetz_generieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>FE-Netz generieren.</para>

        <para>Um das erstellte Netz zu speichern siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DExportFENetz" />.</para>

        <para><emphasis role="bold">Karten Werkzeugansicht des
        Bandgenerators</emphasis></para>

        <para>Die Karten Werkzeugansicht besteht aus vier Teilen, dem
        aktuellen Bearbeitungsstatus, der Konfiguration, der Hilfe und dem
        Button um das FE-Netz zu generieren. Die Funktion des aktuellen
        Bearbeitungsstatus wurde in dem obigen Beispiel schon erläutert und
        wird hier somit vernachlässigt.</para>

        <para>Um die <emphasis role="bold">Konfiguration</emphasis>sfunktion
        zu öffnen, klicken Sie auf den blauen kleinen Pfeil. Die Ansicht
        sollte dann so aussehen wie im Bild unten. Hier kann nun die
        Punktfangweite (Größe des Snapmodus) eingestellt werden und die Farben
        für die Darstellung der Linien frei gewählt werden.</para>

        <para>Um die <emphasis role="bold">Hilfe</emphasis>funktion zu öffnen,
        klicken Sie auf den blauen kleinen Pfeil. Die Ansicht sollte dann so
        aussehen wie im Bild unten. Hier werden die Tastenkombinationen zur
        Linienerstellung noch einmal in Kurzform erläutert:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Linienpunkt setzen: Linke Maustaste</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Linienpunkt löschen: Rücktaste</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Linie beenden: Doppelklick</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aktuelle Linie verwerfen: Esc-Taste (Funktioniert nicht bei
            der ersten Linie! Hier muss Shift + Esc-Taste gedrückt werden. Die
            letzte Stützstelle der letzten Linie wird hierbei nicht
            gelöscht!)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Zurück zur letzten Linie: Shift + Rücktaste (Achtung! Die
            letzte Stützstelle der letzten Linie wird gelöscht!)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Abbrechen: Shift + Esc-Taste (Sämtliche Linien und Punkte
            werden gelöscht)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Wenn Sie denn Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_FENetz_generieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject><guilabel> FE-Netz generieren</guilabel>
        drücken, dann wird die Netzvorschau umgesetzt und in die Karte
        integriert.</para>

        <figure>
          <title>Karten Werkzeugansicht des Bandgenerators</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Werkzeug.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Hoehen">
        <title>Höhen zuweisen</title>

        <indexterm>
          <primary>Höhen zuweisen Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Diese Funktionsgruppe zeigt die vorhandenen Höhenmodelle in
        einer Tabelle. Die Reihenfolge in der Tabelle ist für die Bestimmung
        der Höhen entscheidend, wenn der Benutzer kein Höhenmodell explizit
        auswählt: Die Auswertungsreihenfolge ist von oben nach unten und die
        Höhe wird von dem ersten Höhenmodell genommen, das eine Höhen-Info
        bereit stellt. Folgende Aktionen stehen Ihnen zur Verfügung:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Selektieren eines Höhenmodells als alleinige und aktive
            Quelle.</para>

            <para>Dies wird durch klicken auf das Höhenmodell in der Tabelle
            durchgeführt.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <table>
          <title>Höhenmodell-System Funktionen</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Pfeiloben.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Manipulation der Auswertungsreihenfolge eines
                selektierten Höhenmodells</entry>

                <entry><para>Klicken Sie mit der linken Maustaste auf den
                Pfeil nach oben, um das selektierte Höhenmodell nach oben zu
                verschieben.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Pfeilunten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Manipulation der Auswertungsreihenfolge eines
                selektierten Höhenmodells</entry>

                <entry>Klicken Sie mit der linken Maustaste auf den Pfeil nach
                unten, um das selektierte Höhenmodell nach unten zu
                verschieben.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Gelaendemmax.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Geländemodell anzeigen (zentrieren) und
                maximieren</entry>

                <entry>Klicken Sie mit der linken Maustaste auf diesen Button
                um das selektierte Höhenmodell zu zentrieren und
                maximieren.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Gelaendemloeschen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Geländemodell löschen</entry>

                <entry>Klicken Sie auf den Button mit dem roten Kreuz um das
                selektierte Höhenmodell zu löschen.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para><guimenu>Knoten bearbeiten</guimenu></para>

        <para>Hier haben Sie zwei Möglichkeiten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Zuweisung der Höhen direkt auf der Karte</para>

            <para>Mit einem Doppelklick auf einen Knoten können Sie eine
            Höhenzuweisung vornehmen. Die Höheninformation wird aus dem
            selektierten Höhenmodell oder aus dem gesamten Höhenmodellsystem
            abgerufen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Verwendung der Funktionsgruppe Knoten bearbeiten</para>

            <para>Diese Gruppe zeigt das aktuell selektierte Höhenmodell und
            eine Liste von editierbaren Knoten in einer Tabelle. Zur
            Höhenzuweisung gehören folgende Bedienschritte:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Selektieren von Knoten auf der Karte.</para>

                <para>Die in der Karte selektierten Knoten werden in der
                Tabelle der editierbaren Knoten hinzugefügt.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Modifikation der Knotenhöhe</para>

                <para>Manuell - Durch direktes Eintippen einer Zahl der Höhe
                in der Spalte Höhe.</para>

                <para>Automatisch - Als erster Schritte müssen Knoten in der
                Tabelle selektiert werden. Dies geschieht mit der Maus oder
                mit dem Button <guibutton>Alles selektieren</guibutton> um
                alle Knoten in der Tabelle zu selektieren. Dann können Sie mit
                dem Knopf <guibutton>Höhen zuweisen</guibutton> die
                Modifikation der Knotenhöhe vornehmen.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><guimenu>Höhen Info</guimenu></para>

        <para>Sie können sich mit dem Mauszeiger Höheninformation anzeigen
        lassen. Es wird die Höhe aus dem selektierten Höhenmodell oder aus dem
        gesamten Höhenmodellsystem und die Höheninformation der Knoten
        angezeigt, wenn der Mauszeiger über einem Knoten liegt.</para>

        <para><guimenu>Farbeinstellungen</guimenu></para>

        <para>Diese Funktionsgruppe ermöglicht die Einstellung der Farbe für
        die Darstellung der Höhenmodelle. Der Farbbereich basiert auf einer
        Maximum und Minimum Farbe und einer linearen Variation der
        Farbtonnuancierung. Die Funktionsgruppe bietet folgende
        Einstellungsmöglichkeiten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ober- und Untergrenze des Darstellungsbereiches</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Auswahl der Maximum- und Minimum Farbe</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Auswahl der Fehlfarbe</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Anzahl der Farbklassen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Transparenz</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB">
      <title>Berechnungseinheiten und Randbedingungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnungseinheiten und Randbedingungen</primary>
      </indexterm>

      <para>Für die Berechnung ist es erforderlich, dass zunächst die
      Teilmodelle 1D und 2D separat berechnet werden, so dass eine
      Anfangslösung für das Modell vorliegt. Hierzu ist die Aufgliederung in
      Berechnungseinheiten notwendig. Eine Berechnungseinheit besteht aus
      einer Elementgruppe und den Randlinien und Randbedingungen des
      Berechnungsabschnittes. Berechnungseinheiten können als separate Modelle
      gerechnet werden. Zusätzlich ist es möglich Berechnungseinheiten erneut
      zu übergeordneten Berechnungseinheiten zusammenzufassen, um ein
      gekoppeltes Modell berechnen zu können.</para>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_Raenderdefinieren">
        <title>Ränder und Übergänge definieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Ränder und Übergänge</primary>
        </indexterm>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Bearbeitung der
          Kontinuitätslinien</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Kontin_hinzufuegen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Kontinuitätslinie erzeugen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Startpunkt der
                Kontinuitätslinie mit einem einfachen Mausklick festlegen.
                Weitere Punkte können ebenfalls mit einem Mausklick festgelegt
                werden. Mit einem Doppelklick auf den Endpunkt beenden Sie
                eine Kontinuitätslinie.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Kontin_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Kontinuitätslinie markieren und
                entfernen</entry>

                <entry valign="middle">Markieren Sie mit dem Mauszeiger die
                Kontinuitätslinie. Wenn sie rot erscheint drücken Sie Entf auf
                der Tastatur und die Kontinuitätslinie wird entfernt.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_RB">
        <title>Randbedingungen</title>

        <indexterm>
          <primary>Randbedingungen</primary>
        </indexterm>

        <para>In der Karte als gelbe Punkte dargestellt bzw. gelb umrahmte
        Knoten.</para>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Bearbeitung der
          Randbedingungen</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_zuordnen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Randbedingungen zuordnen</entry>

                <entry align="left" valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Randbedingungen markieren und
                entfernen</entry>

                <entry valign="middle">Betätigen Sie den Button und markieren
                Sie die Randbedingung, die gelöscht werden soll. Diese wird
                dann automatisch entfernt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_bearbeiten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Randbedingungen bearbeiten</entry>

                <entry>Sobald eine Randbedingung ausgewählt worden ist, öffnet
                sich der Feature View und die Randbedingung kann so bearbeitet
                werden.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para><emphasis role="bold">Randbedingungen zuordnen</emphasis></para>

        <figure>
          <title>Assistent zur Definition von Randbedingungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_zuordnen_1.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Assistent bei Variation der Einstellungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_zuordnen_2.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis role="bold">Randbedingungen
        bearbeiten</emphasis></para>

        <para>Gewünschte Randbedingung markieren, dann öffnet sich der Feature
        View mit folgenden Optionen:</para>

        <figure>
          <title>Ansicht zur Bearbeitung von Randbedingungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_bearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1DEinmuendung">
        <title>1D-Einmündung</title>

        <indexterm>
          <primary>1D-Einmündungen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para></para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1D2DLinienkopplung">
        <title>1D-2D-Linienkopplung</title>

        <indexterm>
          <primary>Lininenkopplung Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Ermöglicht die Erstellung einer Kopplung von 1D zu 2D zwischen
        einem 1D-Element und einer 2D-Randlinie.</para>

        <para>Eine 1D-2D Kopplung erscheint in einem hellen grün</para>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Erstellung einer
          1D-2D-Linienkopplung</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_herstellen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">1D-2D-Linienkopplung erstellen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Markieren Sie zunächst die
                eine Randlinie (z.B. des 1D Elements), die dann rot erscheint
                und markieren Sie dann die andere Randlinie (z.B. die
                2D-Randlinie), so dass diese ebenfalls rot wird. Drücken Sie
                anschließend auf Enter (Einfügen) und die Kopplung wird
                abgeschlossen.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Kopplung markieren und
                entfernen</entry>

                <entry valign="middle">Markieren Sie mit dem Mauszeiger die
                Kontinuitätslinie. Wenn sie rot erscheint drücken Sie Entf auf
                der Tastatur und die Kontinuitätslinie wird entfernt.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <figure>
          <title>1D-2D-Linienkopplung erstellen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/1D2DKopplung_erstellen.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_BerechnungseModellieren">
        <title>Berechnungeinheiten modellieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Berechnungseinheiten</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei diesem Schritt öffnet sich neben der Karte eine Karten
        Werkzeugansicht. Sie enthält alle Tools die nötig sind, um die
        Berechnungseinheiten einzustellen.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht zur Modellierung der Berechnungseinheiten</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Berechneinh_Ansicht.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Funktionen der Karten Werkzeugansicht/
          Berechnungseinheiten</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_max.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Berechnungseinheit maximieren</entry>

                <entry align="left" valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_loeschen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Berechnungseinheit löschen</entry>

                <entry valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_hinzufuegen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Berechnungseinheit hinzufügen</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Funktionen der Karten Werkzeugansicht/ Berechnungseinheiten
          verwalten</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Element+.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Element(e) zur Randbedingung
                hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Randlinie+-.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry valign="middle">Randlinie(n) zur Randbedingung
                hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Subberechneinh+.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Sub-Berechnungseinheiten zur Randbedingung hinzufügen/
                entfernen</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_RB+-.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry>Randbedingung(en) zur Randbedingung hinzufügen/
                entfernen</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung">
    <title>Rauheitsmodellierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Rauheitsmodellierung Kalypso 1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Rauheitsmodellierung müssen Sie die Rauheitsshapes
    importiert haben (siehe <xref linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />).
    Die Rauheitsmodellierung besteht aus zwei Schritten. Im ersten Schritt
    werden die Rauheitswerte in einer Tabelle bearbeitet. Im zweiten Schritt
    können die Rauheitszonen in der Karte bearbeitet werden und z. B. neue
    Rauheitspolygone erstellt werden.</para>

    <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitswerteBearbeiten">
      <title>Rauheitswerte bearbeiten</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitswerte bearbeiten</primary>
      </indexterm>

      <para>Wenn Sie die Rauheitswerte bearbeiten möchten, öffnen Sie den Baum
      <guimenuitem>Preprozessing &gt; Rauheitsmodellierung</guimenuitem>. Die
      Rauheitsdatenbank wird geöffnet, wenn Sie <guimenuitem>Rauheitswerte
      bearbeiten</guimenuitem> mit einem Doppelklick öffnen. In der Ansicht
      sind vier Tabellen zu sehen, die im Folgenden einzeln erläutert
      werden.</para>

      <para>In diesem Schritt können die Rauheitswerte für den Flussschlauch
      individuell bearbeitet und eingestellt werden, was meistens in den
      vorher eingeladenen Karten für die Berechnung zu ungenau ist und zu
      falschen Ergebnissen führen würde.</para>

      <para><emphasis
      role="bold">Fließwiderstandsklassifizierung:</emphasis></para>

      <para>Diese Tabelle steht ganz oben, da sie die Verbindung aller anderen
      Tabellen darstellt. Drei Spalten dieser Tabelle haben die selben
      Bezeichnungen wie die anderen Tabelle dieser Ansicht:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Rauheitsklasse,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vegetationsklasse und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wirbelviskosität</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Die Einträge der Tabelle Fließwiderstandsklassifizierungen sind
      mit den entsprechenden anderen Tabellen verlinkt. Diese Funktionalität
      wird aber für jede Tabelle im Folgenden separat erläutert. Die untere
      Abbildung zeigt jedoch schon einmal wie so eine Verlinkung im Prinzip
      gesetzt wird.</para>

      <para>Die Farbdarstellung ist erst für die Bearbeitung der Rauheitszonen
      in der Karte wichtig. Optional kann auch eine Beschreibung für das
      Element hinzugefügt werden.</para>

      <para>Per Rechtsklick auf das Tabellenfeld kann zwischen verschiedenen
      Funktionen gewählt werden um die Tabelle zu bearbeiten (die Zeile darf
      vorher nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü). Eine
      neue Zeile wird immer in der ersten Zeile der Tabelle
      hinzugefügt.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Fließwiderstandsklassifizierung</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Fliesswiderstandsklassifizierung_1.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Pulldownmenü zur Verlinkung der Tabellen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Fliesswiderstandsklassifizierung_2.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">Rauheitsklassen:</emphasis></para>

      <para>Jedem Element muss eine Rauheitsklasse zugeordnet sein. Zu jeder
      Rauheitsklasse gehört ein bestimmter k<subscript>S</subscript>-Wert. Die
      standardmäßig voreingestellten Werte setzen sich aus den Werten aus der
      Literatur (BWK- und DVWK-Merkblatt) und aus Erfahrungswerten der Stör
      zusammen. Die Quelle ist zum Teil der Spalte Beschreibung zu entnehmen.
      Die voreingestellte Rauheitsklassenzuordnung stammt aus der importierten
      Shape-Datei. Der Name für die einzelnen Elemente kann also von Ihnen
      frei gewählt werden.</para>

      <para>Um die Einträge in der Tabelle zu bearbeiten, klicken Sie mit der
      rechten Maustaste auf den gewünschten Eintrag (die Zeile darf vorher
      nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü). Die
      Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu entnehmen.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Rauheitsklassen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitsklassen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Wenn Sie eine neue Zeile hinzufügen wollen, wählen Sie Neues
      Feature. Die neue Zeile wird immer in der ersten Zeile der Tabelle
      hinzugefügt.</para>

      <para><emphasis role="bold">Vegetationsklassen:</emphasis></para>

      <para>Die Eingabe bzw. Verlinkung einer Vegetationsklasse ist optional.
      In der Tabelle können Sie die Abstände des Bewuchses sowohl in x- als
      auch in y-Richtung einstellen (ax, ay) sowie den Durchmesser des
      Bewuchses (dp).</para>

      <para>Um die Einträge in der Tabelle zu bearbeiten, klicken Sie mit der
      rechten Maustaste auf den gewünschten Eintrag (die Zeile darf vorher
      nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü). Die
      Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu entnehmen.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Bewuchsklassen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Bewuchsklassen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Wenn Sie eine neue Zeile hinzufügen wollen, wählen Sie Neues
      Feature. Die neue Zeile wird immer in der ersten Zeile der Tabelle
      hinzugefügt.</para>

      <para>Um die Einträge zu verlinken, klicken Sie in der Tabelle
      Fließwiderstandsklassifizierung auf den gewünschten Eintrag wo
      standardmäßig <guibutton>&lt;kein Link&gt;</guibutton> zu sehen ist. Es
      öffnet sich ein Pulldownmenü, in dem Sie den gewünschten Namen des
      Bewuchses auswählen können. Um eine Verlinkung wieder rückgängig zu
      machen, wählen Sie einfach im Pulldownmenü wieder <guimenuitem>&lt;kein
      Link&gt;</guimenuitem> aus.</para>

      <para><emphasis role="bold">Wirbelviskosität:</emphasis></para>

      <para>Die Wirbelviskosität wird nur verwendet, wenn bei den
      Steuerparametern eine konstante Wirbelviskosität eingestellt wird. Wenn
      kein Link gesetzt wird, dann rechnet das Programm mit dem
      voreingestellten Wert 2900 für jeden Epsilonwert. In der Tabelle können
      die einzelnen Komponenten eingestellt werden.</para>

      <para>Um die Einträge in der Tabelle zu bearbeiten, klicken Sie mit der
      rechten Maustaste auf den gewünschten Eintrag (die Zeile darf vorher
      nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü). Die
      Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu entnehmen:</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Wirbelviskosität</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Wirbelviskositaet.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Wenn Sie eine neue Zeile hinzufügen wollen, wählen Sie Neues
      Feature. Die neue Zeile wird immer in der ersten Zeile der Tabelle
      hinzugefügt.</para>

      <para>Um die Einträge zu verlinken, klicken Sie in der Tabelle
      Fließwiderstandsklassifizierung auf den gewünschten Eintrag wo
      standardmäßig <guibutton>&lt;kein Link&gt;</guibutton> zu sehen ist. Es
      öffnet sich ein Pulldownmenü, in dem Sie den gewünschten Namen der
      Wirbelviskosität (z.B. in der Abbildung entweder Fluss oder Vorland)
      auswählen können. Um eine Verlinkung wieder rückgängig zu machen, wählen
      Sie einfach im Pulldownmenü wieder <guimenuitem>&lt;kein
      Link&gt;</guimenuitem> aus.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten">
      <title>Rauheitszonen bearbeiten</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitszonen</primary>
      </indexterm>

      <para>Um die Rauheitszonen zu bearbeiten, öffnen Sie den Baum
      <guimenuitem>Preprozessing &gt; Rauheitsmodellierung</guimenuitem>.
      Gehen Sie dann mit einem Doppelklick auf
      <guimenuitem>Rauheitszonen</guimenuitem> bearbeiten und der folgende
      Assistent öffnet sich:</para>

      <para>Korrekturlayer und Basislayer</para>

      <para>In der Gliederung muss Rauheiten markiert sein</para>

      <para>Einladen von Korrekturlayer optional, kann auch in anderem
      GIS-Programm ausreichend genau bearbeitet werden.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zur Einstellung des aktuellen Layers</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Im Assistenten haben Sie die Möglichkeit zwischen zwei
      verschiedenen Themen auszuwählen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Korrekturrauheiten und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Basisrauheiten.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Bei dem Import von Rauheitsshapes (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />) hatten Sie die Möglichkeit ihre
      Shapedatei als Basis- oder als Korrekturlayer einzuladen. Die Basisdaten
      sind meistens zu grob und stimmen eigentlich nur im Vorland mit der
      Realität überein. Der Flussschlauch sollte überarbeitet werden. Ihnen
      steht frei, ob Sie diese Korrektur mit Kalypso1D2D durchführen wollen,
      oder ob Sie mit einer anderen GIS-Software arbeiten.</para>

      <para>Wenn Sie den Flussschlauch mit Kalypso1D2D korrigieren wollen,
      dann markieren Sie in dem Assistenten Korrekturrauheiten und gehen
      anschließend auf ok. Haben Sie die Korrektur bereits mit einer anderen
      Software durchgeführt, dann importieren Sie diese Shapedatei als
      Korrekturlayer (siehe <xref linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />).
      Der Basislayer wird dann automatisch in den korrigierten Bereichen mit
      dem Korrekturlayer überschrieben, ohne dass sie die Basisshapedatei
      verändert haben.</para>

      <figure>
        <title>Kartendarstellung der Rauheitszonen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten_Ansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
        <title>Funktionen der Karte zur Bearbeitung der Rauheitszonen</title>

        <tgroup align="center" cols="3">
          <colspec align="left" colwidth="1*" />

          <colspec align="left" />

          <colspec align="left" />

          <tbody>
            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonneu.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Neues Polygon erstellen</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Benutzen Sie diesen Button
              um neue Polygone zu erstellen. Klicken Sie beliebig oft mit dem
              linken Mauszeiger auf gewählte Knotenpunkte. Beenden Sie das
              Polygon mit einem Doppelklick auf den letzten Knoten.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonloeschen.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Polygon löschen</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Benutzen Sie diesen Button
              um Polygone zu löschen. Markieren Sie mit der linken Maustaste
              ein Polygon, dieses dann gelb mit einem roten Rand erscheinen
              sollte. Drücken Sie anschließend auf der Tastatur auf
              <guibutton>Entf</guibutton> und das Polygon wird
              gelöscht.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center"><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata align="center"
                               fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonbearbeiten.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry>Polygon bearbeiten</entry>

              <entry>Benutzen Sie diesen Button, wenn Sie einzelne Knoten
              bestehender Polygone verschieben wollen. Die Snapfunktion
              erleichtert das Suchen der Knoten, d.h. alle Knoten, die in der
              näheren Umgebung des Mauszeigers sind werden angezeigt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Rauheitszonenbearbeiten.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry>Rauheitszonen des ausgewählten Polygons
              bearbeiten</entry>

              <entry>Benutzen Sie diesen Button um Rauheitspolygone zu
              kalibrieren. Klicken Sie einmal mit der linken Maustaste in ein
              Polygon. Das Polygon wird markiert (es wird gelb mit einer roten
              Umrandung dargestellt) und unter der Karte öffnet sich der
              Feature View indem die Einstellungen vorgenommen werden
              können.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonneu">
        <title>Neues Polygon erstellen</title>

        <indexterm>
          <primary>Neues Rauheitspolygon erstellen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Benutzen Sie den Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonneu.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> um neue Polygone zu erstellen. Klicken Sie
        beliebig oft mit dem linken Mauszeiger auf gewählte Knotenpunkte.
        Beenden Sie das Polygon mit einem Doppelklick auf den letzten Knoten.
        Ein neu erstelltes Polygon wird mit einer gestrichelten roten Linie
        umrandet. Im Feature View können weitere Einstellungen vorgenommen
        werden.</para>

        <figure>
          <title>Neue Polygone erstellen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Polygonneu.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonloeschen">
        <title>Polygone löschen</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitspolygone löschen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Benutzen Sie den Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonloeschen.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> um Polygone zu löschen. Markieren Sie mit der
        linken Maustaste ein Polygon, dieses dann gelb mit einem roten Rand
        erscheinen sollte. Drücken Sie anschließend auf der Tastatur auf
        <guibutton>Entf</guibutton> und das Polygon wird gelöscht.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonbearbeiten">
        <title>Polygone bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitspolygone bearbeiten in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Benutzen Sie den Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> , wenn Sie einzelne Knoten bestehender Polygone
        verschieben wollen. Die Snapfunktion erleichtert das Suchen der
        Knoten, d.h. alle Knoten, die in der näheren Umgebung des Mauszeigers
        sind werden angezeigt (siehe folgende Abbildung). Klicken sie mit der
        linken Maustaste auf den Knoten, den Sie verschieben wollen und ziehen
        Sie ihn per Drag&amp; Drop zu der gewünschten Koordinate.</para>

        <figure>
          <title>Mit der Snapfunktion werden umliegende Knoten angezeigt, die
          per Drag&amp; Drop verschoben werden können.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Polygonbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Rauheitszonebearbeiten">
        <title>Rauheitszonen der Polygone bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitszonen der Polygone bearbeiten in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Benutzen Sie den Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Rauheitszonenbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> um Rauheitspolygone zu kalibrieren. Klicken Sie
        einmal mit der linken Maustaste in ein Polygon. Das Polygon wird
        markiert (es wird gelb mit einer roten Umrandung dargestellt) und
        unter der Karte öffnet sich der Feature View indem die Einstellungen
        vorgenommen werden können. Die Ansicht ist in der unteren Abbildung
        einmal beispielhaft dargestellt.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht des Feature View zur Einstellung der Parameter des
          selektierten Rauheitspolygons</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten_Featureview.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Im Feature View sind auf der linken Seite die Rauheitspolygon
        Angaben aus der Tabelle aus dem vorherigen Schritt <emphasis
        role="bold">Rauheitswerte bearbeiten</emphasis> entnommen. Im
        Korrekturlayer sind alle Eingaben freiwillig. Wurde eine Shapedatei
        mit Rauheitszonen eingeladen, dann wird daraus die Information der
        Fließwiderstandsklassifizierung entnommen. Auf der rechten Seite kann
        man zur Kalibrierung Korrekturfaktoren angeben. Soll z.B. der
        Durchmesser des Bewuchses um 20% erhöht werden, so muss in das weiße
        Kästchen bei <guilabel>Korrektur Dp</guilabel> der Faktor 1.2
        angegeben werden.</para>

        <note>
          <para>Die Dezimalstellen der Korrekturfaktoren müssen mit einem
          Punkt getrennt werden. Der eingegebene Faktor wird rot dargestellt,
          wenn die Eingabe fehlerhaft ist und das X neben dem Kästchen
          verschwindet nicht.</para>
        </note>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DDatenexport">
    <title>Daten exportieren</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenexport</primary>
    </indexterm>

    <para>Der Datenexport ermöglicht es z.B. FE-Netze zu speichern.</para>

    <section id="Kalypso1D2DExportFENetz">
      <title>Exportieren von FE-Netzen</title>

      <indexterm>
        <primary>Export von FE-Netzen</primary>
      </indexterm>

      <para>Um ein FE-Netz zu exportieren, öffnen Sie im Aktivitätenfenster
      den Baum <guimenuitem>Preprozessing &gt; Daten
      exportieren</guimenuitem>. Mit einem Doppelklick auf
      <guimenuitem>Exportieren von FE-Netzen</guimenuitem> wird der zugehörige
      Assistent geöffnet. Klicken Sie auf <guibutton>Durchsuchen</guibutton>
      und wählen Sie ein Verzeichnis aus, wohin das FE-Netz exportiert werden
      soll. Fügen Sie die Endung <filename>*.2d</filename> zum Dateinamen
      hinzu.</para>

      <para>Anschließend müssen Sie noch angeben, was Sie exportieren möchten.
      Es gibt zwei Möglichkeiten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Mittseitenknoten; sind Knoten in der Mitte der Kanten, die von
          Kalypso erzeugt werden</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rauheitsklassen; sind Einträge, die einem Element bestimmte
          Rauheitszonen zuordnen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Wenn Sie das entsprechende Kästchen mit einem Häkchen markiert
      haben, klicken Sie auf <guibutton>Fertig stellen</guibutton>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum exportieren von FE-Netzen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Export_FENetze_Assistent.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
</chapter>