<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?> 
<welcomePage 
	title="Eclipse Platform"
	format="nowrap">
	<intro>Questa pagina consente all'utente di acquisire dimestichezza con il workbench Eclipse.
Per iniziare, leggere le sezioni seguenti e fare clic sui collegamenti correlati. </intro>

<item><b>Funzioni installate</b>
Per ulteriori informazioni sulle funzioni installate, scegliere <action pluginId="org.eclipse.ui.ide"  class="org.eclipse.ui.actions.QuickStartAction">Guida > Benvenuti...</action>
e selezionare la funzione desiderata.</item>

<item><b>Prospettive, viste ed editor</b>
Una finestra contiene una o pi¨ prospettive. Una prospettiva Þ formata da viste
(ad esempio, Selezione) ed editor che consentono di gestire le risorse.

La barra dei collegamenti rapidi nella parte superiore sinistra della finestra consente di aprire nuove prospettive e di spostarsi tra varie prospettive giÓ aperte. La prospettiva attualmente in uso Þ indicata nel titolo della finestra
e nella barra dei collegamenti come un'icona premuta.</item>

<item><b>Configurazione delle prospettive</b>
+ possibile spostare le viste e gli editor nel workbench trascinando le barre dei titoli. + inoltre
possibile aggiungere pi¨ viste alla prospettiva corrente utilizzando  Finestra > Mostra vista 
Per reimpostare la prospettiva sul suo stato originale, selezionare <action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.ResetPerspectiveAction">Finestra > Reimposta prospettiva</action>. 

Al termine della sua disposizione, Þ possibile salvare la prospettiva mediante Finestra > Salva prospettiva con nome... 
+ possibile personalizzare le viste, le prospettive e le operazioni del menu Nuovo per le proprie prospettive. Per eseguire questa operazione, selezionare <action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.EditActionSetsAction">Finestra > Personalizza prospettiva...</action> .  + inoltre possibile convertire una vista in una vista ad accesso rapido trascinandola nella barra dei collegamenti rapidi (all'estrema sinistra della finestra). </item> 

<item><b>Unione a un team CVS</b>
Per unirsi a un team di sviluppo CVS, aprire la <action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.actions.ShowCVSPerspectiveAction">prospettiva
Esplorazione repository CVS</action>. Specificare quindi il percorso del proprio repository CVS. Per eseguire questa operazione,
selezionare <action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.repo.NewCVSRepositoryAction">Nuovo > Percorso
repository CVS...</action> dal menu a comparsa della vista Repository CVS. Quando viene aperta la procedura guidata, immettere i dettagli del repository CVS e fare quindi clic su Fine. 

Nella vista Repository CVS viene visualizzato il percorso del repository. Espandere il percorso, quindi la sezione HEAD. VerrÓ visualizzato un elenco dei moduli presenti nel repository. Selezionare un modulo e scegliere <b>Estrai come progetto</b> dal menu di scelta rapida. L'operazione consente di estrarre il modulo dal repository CVS e di creare un progetto
con lo stesso nome nello spazio di lavoro.</item>

<item><b>Esecuzione di un file di generazione Ant</b>
Per eseguire un file di generazione Ant, scegliere Esegui > Strumenti esterni > Strumenti esterni.... Selezionare
Generazione Ant come tipo di configurazione di avvio e scegliere Nuovo. Individuare il file di generazione nel campo Percorso, quindi scegliere Esegui.</item>

<item><b>Ulteriori informazioni</b>
Per ulteriori informazioni, Þ possibile consultare la <topic id="/org.eclipse.platform.doc.user/toc.xml">Guida per l'utente del workbench</topic>. Sfogliare la sezione <topic href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-anticons.htm">Strumenti esterni e icone Ant</topic>
per riconoscere i vari elementi di Ant e di Strumenti esterni. </item>


</welcomePage>
