<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="chapter_1_intro">
	<title>Einführung</title>
	
	<!-- sachsen-anhalt -->
	<para vendor="sachsen-anhalt">Dieses Dokument stellt die Technische Dokumentation
		des Programmsystems KALYPSO Enterprise dar. Die Dokumentation umfasst sowohl
		Aspekte der Entwicklung und Konfiguration der Software als auch der Administration
		und Modellintegration. Die Technische Dokumentation basiert dabei auf den
		folgenden vorangegangenen Dokumenten:</para>
	<para vendor="sachsen-anhalt">
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Feinkonzept - Softwarelösungen Los 2 Prognosesystem - Teile
					1-3</para>
			</listitem>
			
			<listitem>
				<para>KALYPSO Anwenderhandbuch</para>
			</listitem>
		</itemizedlist> </para>
	
	<section id="architektur">
		<title>Architektur</title>
		
		<para>KALYPSO beruht auf einer (Rich-)Client/Server Architektur.</para>
		
		<para>Der Client wurde basierend auf der OpenSource Eclipse Rich Client Platform
			(Eclipse Platform, siehe http://www.eclipse.org) entwickelt und ist als
			Sammlung von Eclipse-Plugins realisiert.</para>
		
		<para>Der Server besteht aus einer Anzahl von Webdiensten, die in einem
			J2EE-Container (Tomcat) installiert sind. Darüber hinaus können
			serverseitig noch verschiedene externe Programme installiert sein, welche
			spezielle Datendienste bereitstellen (z.B.: Anbindung an externe
			Zeitreihendatenbank) oder welche für die hydrologischen bzw. hydraulischen
			Modellrechnungen benötigt werden.</para>
		
		<figure>
			<title>Übersicht der Architektur</title>
			
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="img/kap1/architekur.png" format="PNG"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		<para>KALYPSO ist also eine verteilte Applikation auf Webdienstbasis, bei der sich
			die Funktionen optimal zwischen Client und Server aufteilen. Die
			Funktionalität des Clients ist auch bei Serverausfall gewährleistet. Da die
			Interaktion zwischen Server und Client anhand von Standard-Webdiensten
			erfolgt, eignet sich der Einsatz von KALYPSO für das Intranet sowie das Internet
			(SOAP-Nachrichten über http).</para>
		
		<para>Bemerkung: Zur Zeit werden eigine Dateien zwischen Client und Server über
			Windows-Freigaben ausgetauscht. Dies begrenzt den Einsatz auf das Intranet.
			Für eine zukungtige Version von KALYPSO ist ein Dateitransfer auf WebDAV-Basis
			geplant, wodurch ein Einsatz über das Internet hinweg ermöglicht wird.</para>
	</section>
	
	<section id="modell-framework">
		<title>Modell-Framework</title>
		
		<para>Das Modell-Framework stellt einen Rahmen zur Verfügung, der die Integration
			von hydrologischen Modellen beschreibt und spezifiziert. Dem
			Modell-Framework gehören folgende Elemente an:</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Spezifikation der Modelldaten (Modellspezifikation),</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Programmierschnittstelle des Modellrechendienstes
					(Rechenschnittstelle),</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Rechenprogramm und benötigte Bibliotheken (Rechenkern),</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>zur Modellintegration benötigte Daten
					(Integrationsdaten).</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		
		<figure>
			<title>Einzelelemente des Modell-Frameworks</title>
			
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="img/kap1/Modell_Plugin.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		<para>Die Abstraktionsschicht der Modell-Plugins ermöglicht eine einheitliche
			Spezifikation der konkreten Rechenmodelle.</para>
		
		<section id="modell-plugin">
			<title>Modell-Plugin</title>
			
			<para>Das jeweilige Modell-Plugin implementiert die konkreten Funktionen
				zur Konvertierung der Ein- und Ausgabeformate (XML/ASCII) und die
				Ansteuerung des eigentlichen Rechenkerns. Die Modellspezifikation kann
				von dem Rechendienst zur Validierung der Eingabedaten genutzt werden. Die
				Modellspezifikation kapselt die verschiedenen Rechenmodelle und führt
				diese auf eine einheitliche Schnittstelle zurück. Diese ist so generell,
				dass alle möglichen Aspekte der zu benutzenden Modelle abgedeckt
				werden.</para>
			
			<para>Die Rechenkerne müssen über die Standardkanäle (Std.-Eingabe/
				Std.-Ausgabe/ Std.-Fehler) sowie über Dateien steuerbar sein. Grafische
				Benutzerschnittstellen können serverseitig nicht bedient werden.
				Gegebenenfalls müssen die Programme angepasst werden.</para>
			
			<figure>
				<title>Modell-Plugin Übersicht</title>
				
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="img/kap1/Modell_Plugin_Uebersicht.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
	</section>
</chapter>
