<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="KalypsoNAPostprozessing">
  <title>Postprozessing</title>

  <indexterm>
    <primary>Postprozessing KalypsoNA</primary>
  </indexterm>

  <para>Ist eine Berechnung erfolgreich durchgeführt, so können die Ergebnisse
  im Unterordner <filename>Ergebnisse</filename> der Rechenvariante angeschaut
  werden. Hierzu dient im ersten Schritt die Diagrammansicht der Zeitreihen
  (siehe <xref linkend="gui-zml_diagramm_ansicht" />). Sollen weitere
  Auswertungen der Zeitreihen erfolgen, so sind diese im Grafikprogramm (siehe
  <xref linkend="zeitreihen_bearbeiten" />) durchzuführen.</para>

  <para>Bei nicht erfolgreicher Berechnung stehen verschiedene Log-Dateien zur
  Fehlerlokalisierung zur Verfügung.</para>

  <section id="KalypsoNAModellkalibrierung">
    <title>Modellkalibrierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Modellkalibrierung KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Aufstellung des Basismodells ist die Modellkalibrierung
    durchzuführen. Diese gliedert sich in die beiden Schritte der
    Langzeitsimulation (Simulationsintervall &gt; 1440 Minuten, dies
    entspricht einem Tag) zur Kalibrierung des gesamten Wasserhaushaltes und
    der anschließenden Kurzzeitsimulation zur Kalibrierung der schnellen
    Hochwasserabflüsse. Hierbei ist zu beachten, dass eine Kurzzeitsimulation
    auf Basis berechneter Anfangswerte der Langzeitsimulation durchgeführt
    wird.</para>

    <section id="KalypsoNALangzeitsimulation">
      <title>Langzeitsimulation</title>

      <indexterm>
        <primary>Langzeitsimulation KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Zunächst ist eine Rechenvariante für die Langzeitsimulation über
      mehrere Jahre anzulegen. Je länger der Simulationszeitraum ist, desto
      besser ist die Aussagekraft des Modells. Limitierender Faktor ist hier
      meist das Datenangebot der Zeitreihen. Es ist jedoch zu beachten, dass
      für die Simulation lediglich die als Input dienenden Zeitreihen
      (Niederschlag, Temperatur, Verdunstung, Zuflussganglinien) lückenlos
      vorhanden seien müssen. Die zur Kalibrierung herangezogenen
      Pegelganglinien können Lücken aufweisen. Die Langzeitsimulation wird
      generell über gesamte Tage durchgeführt, d.h. die Simulation startet und
      endet um 00:00:00 Uhr. Die Eingangsdaten für den Niederschlag werden
      hierbei auch auf ganze Tage bezogen (auch wenn sie für gewöhnlich um
      07:30:00 Uhr vorliegen). Es ist zu beachten, dass die Niederschläge
      jeweils für den Vortag gelten.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAAnfangswerte">
      <title>Erzeugung von Anfangswerten</title>

      <indexterm>
        <primary>Erzeugung von Anfangswerten KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Ist die Langzeitkalibrierung abgeschlossen, so müssen hieraus
      Anfangswerte für die Kurzzeitsimulation berechnet werden. Hierzu sind in
      der Tabelle <filename>Control/Anfangswerte.gtt</filename> die
      Anfangsdaten der durchzuführenden Kurzzeitsimulationen einzutragen, um
      für diese Daten Anfagswerte zu produzieren. Nach erneuter
      Langzeitsimulationsberechnung liegen die Anfangswerte entsprechend der
      vorgegebenen Daten im Ordner
      <filename>Ergebnisse/Anfangswerte</filename> vor.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAUebernahmeBasismodell">
      <title>Übernahme in Basismodell</title>

      <indexterm>
        <primary>Übernahme in Basismodell KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Nach dem Erzeugen der Anfangswerte müssen die
      Anfangswertergebnisse und das veränderte Modell für weitere Simulationen
      in das Basismodell übernommen werden. Hierzu dient die Funktion
      <guimenuitem>als Basismodell übernehemen</guimenuitem> im Menu
      Rechenvariante. Diese Funktion bewirk, dass alle Modelldaten
      (Teilgebiete, Stränge, Knoten sowie Hydrotope), der Parameterkatalog und
      die Anfangswerte in das Basismodell übernommen werden.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAKurzzeitsimulation">
      <title>Kurzzeitsimulation</title>

      <indexterm>
        <primary>Kurzzeitsimulation KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Kurzzeitsimulation (Simulationsintervall &lt; 1440 Minuten)
      dient der Berechnung von Einzelereignissen und ist auf 2880 Zeitschritte
      begrenzt. Nachdem die Langzeitsimulation erfolgreich abgeschlossen
      wurde, erfolgt auf der Basis der ermittelten Anfangswerte die
      Kurzzeitsimulation. Hierzu ist eine neue Rechenvariante anzulegen. Beim
      Anlegen der Rechenvariante ist darauf zu achten, dass der
      Simulationsstart durch die ermittelten Anfangswerte abgedeckt ist. Die
      entsprechenden Anfangsdaten (d.h. die dem Simulationsanfang
      entsprechenden; Dateibenennung: ddMMyyyy(hh).gml) müssen nach Erstellung
      der Rechenvariante aus dem Basismodell (Ordner Anfangswerte) in den
      Ordner Anfangswerte der Rechenvariante kopiert und in lzsim.gml
      umbenannt werden.</para>

      <para>Identisch zur Langzeitsimulation wird die Kurzzeitkalibrierung des
      Modelles in der Rechenvariante durchgeführt. Zu Beachten ist jedoch,
      dass die Charakteristik von Ereignissen sehr unterschiedlich ist. Aus
      diesem Grund sollten für eine allgemeingültige Kalibrierung mehrere
      Kurzzeitereignisse herangezogen werden. Ist die Kalibrierung
      abgeschlossen, so ist das Modell der Rechenvariante erneut als
      Basismodell zu übernehmen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="KalypsoNASynthetisch">
    <title>Berechnung von synthetischen Ereignissen</title>

    <indexterm>
      <primary>Synthetische Ereignissen KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Auf der Basis eines kalibrierten NA-Modelles können die
    Bemessungsabflüsse für weitere Planungsaufgaben auf Basis synthetischer
    Niederschlagsereignisse ermittelt werden.</para>

    <section id="KalypsoNASynthetischeNiederschlaege">
      <title>Synthetische Niederschläge</title>

      <indexterm>
        <primary>Synthetische Niederschläge</primary>
      </indexterm>

      <para>Synthetische Niederschläge setzten sich aus der
      Niederschlagssumme, der Ereignisdauer und Niederschlagsverteilung
      zusammen. Als Grundlagendaten der Bemessungsniederschläge dienen
      <abbrev>z. B.</abbrev> die KOSTRA Werte des DWDs (Niederschlagssummen
      abhängig von der Wiederkehrzeit und Ereignisdauer).</para>

      <para>Synthetische Niederschlagswerte können im Basismodell unter
      <filename>BasisTabellen\Bemessungsniederschlaege\synthN.gtt</filename>
      eingegeben werden. Hierzu ist für eine Region nach Wiederkehrzeit
      differenziert die Niederschlagsdauer für eine Niederschlagssumme
      anzugeben.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNASynthBerechnung">
      <title>Berechnung von synthetischen Ereignissen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnung von synthetischen Ereignissen KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Zur Berechnung von synthetischen Niederschlagsereignissen muss
      erneut eine Rechenvariante angelegt werden. Die Angabe über den
      Simulationszeitraum ist für das synthetische Ereignis nicht relevant.
      Außerdem müssen die Zeitreihen nicht aktualisiert werden. Nach
      erfolgreichem Anlegen der Rechenvariante wird die Datei
      <filename>calcSynthN.gml</filename> des Basismodells in den Ordner
      <filename>Niederschläge</filename> der Rechenvariante kopiert. Zur
      Änderung der Bemessungsniederschläge im Rechenfall kann die Datei direkt
      mit dem Baumeditor geöffnet werden.</para>

      <para>Um die Region des synthetischen Niederschlags im Modell
      festzulegen (<abbrev>z. B.</abbrev> KOSTRA Kachel), wird in den
      Teilgebieten der Parameter synth. N entsprechend der gewünschten
      Regionsbezeichnung (Parameter Name) der in den synthetischen
      Niederschlägen angegebenen Region gesetzt.</para>

      <para>Zum Starten der Berechnung mit synthetischen Niederschlägen ist im
      Simulationsmanagement die Berechnung mit synthetischen Niederschlägen zu
      wählen. Außerdem wird durch die Angabe der Wiederkehrzeit und der Dauer
      die entsprechende Niederschlagsmenge gewählt. Bei der Art der Verteilung
      kann gemäß DVWK eine rechtsschiefe oder linksschiefe Verteilung, sowie
      eine Zentralverteilung oder der Blockregen gewählt werden.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="KalypsoNAAllgemeineProjektstruktur">
    <title>Erläuterung der allgemeinen Projektstruktur</title>

    <indexterm>
      <primary>Allgemeine Datenstruktur KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Die Verwaltung des NA-Modelles erfolgt in einer einheitlichen
    Projektstruktur. Unter dem eigentlichen Hauptverzeichnis befinden sich die
    Daten des Basismodells. Von diesem ausgehend werden im späteren Verlauf
    der Modellberechnung Rechenvarianten erstellt, welche der Kalibrierung,
    Simulations- und Szenarienberechnung dienen. Es ist somit sichergestellt,
    dass bei einer Modellveränderung immer auf das Hauptmodell zurückgegriffen
    werden kann. Hierbei ist zu beachten, dass jede Rechenvariante eine Kopie
    des Basismodells darstellt, welches somit immer den aktuellen
    Parametersatz beinhalten sollte.</para>

    <para>Die Verwaltung der Modelldaten für das Niederschlag-Abfluss Modell
    KALYPSO-NA erfolgt hauptsächlich in Tabellen. Neben dem <emphasis
    role="bold">(Basis)Tabellen</emphasis>-Verzeichnis ist ein <emphasis
    role="bold">(Basis)Karten</emphasis>-Verzeichnis im Projekt enthalten,
    welches verschiedene Karten zur Modellvisualisierung beinhaltet. Die zur
    Visualisierung benötigten Shape-Dateien können im <emphasis
    role="bold">Shape</emphasis>-Verzeichnis abgelegt werden (optional). Für
    das Abholen der Zeitreihen (aus einer Datenbank/ einem lokalen Verzeichnis
    o.ä.) in eine Rechenvariante sind im Verzeichnis <emphasis
    role="bold">ZeitreihenControl</emphasis> Tabellen zur Zuordnung der
    verschiedenen Zeitreihentypen vordefiniert. Der Name des Ordners für die
    Rechenvarianten ist frei wählbar. Standardmäßig ist ein Ordner <emphasis
    role="bold">Rechenvarianten</emphasis> im Projekt vordefiniert. Unter den
    Verzeichnissen der angelegten Rechenvarianten findet sich eine jeweilige
    Struktur zur Datenbearbeitung ähnlich zum Hauptverzeichnis wieder. Mit
    Hilfe dieser Struktur können die Daten der Rechenvarianten unabhängig zum
    Basismodell bearbeitet werden.</para>

    <para>Es sei darauf hingewiesen, dass die Modelldaten selbst in den
    jeweiligen *.gml-Dateien zumeist im Haupt- bzw. Rechenvariantenverzeichnis
    abgelegt sind. Die jeweiligen Editoren ermöglichen lediglich die
    unterschiedlichen Ansichts- und Bearbeitungsweisen dieser Daten (siehe
    <xref linkend="gui-oeffnen_ansichten" />).</para>

    <figure id="PicWeNavigator">
      <title>Navigator NA-Modell</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/modelle/navigator.png"
                     scale="100" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para><emphasis role="bold">Verzeichnis (Basis)Tabellen</emphasis></para>

    <para>Die Eingabe bzw. Änderung von Modellparametern erfolgt in Tabellen.
    Die Editiermöglichkeiten von Tabellen werden in <xref
    linkend="menu_tabelle" /> beschrieben. Die in den Tabellen enthaltenen
    Modellparameter werden in den Kapiteln <xref
    linkend="KalypsoNATeilgebietsparameter" /> bis <xref
    linkend="KalypsoNAParameterkatalog" /> erläutert. Folgende Tabellen sind
    im Projekt zur Bearbeitung der Modellparameter und der Hydrotopparameter
    enthalten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><filename>Teilgebiete.gtt</filename></para>

        <para>Parameter, die den einzelnen Teilgebieten zugeordnet
        werden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Knoten.gtt</filename></para>

        <para>Parameter für die Modellknoten (<abbrev>z. B.</abbrev>
        Pegel)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>KMStraenge.gtt</filename></para>

        <para>Parameter für die Realen (Kalinin-Miljukov) -Gerinnestränge
        (Berechnung der Gerinneretention).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>VirtStraenge.gtt</filename></para>

        <para>Übersicht der Stränge ohne Retentionsberechnung (virtuelle
        Modellierungsstränge)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>RHBStraenge.gtt</filename></para>

        <para>Parameter der Speicherstränge</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Hydrotope.gtt</filename></para>

        <para>Parameter der Hydrotope</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Zusätzlich zu den Tabellen der Modellparameter sind folgende
    Tabellen zur Bearbeitung des Parameterkataloges im Unterverzeichnis
    Parameter vorhanden:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>Landnutzungsgruppen.gtt</filename></para>

          <para>Parameter der Landnutzung, welche den Hydrotopen zugeordnet
          sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Jahresgaenge.gtt</filename></para>

          <para>Idealisierte Jahresgänge, welche den Landnutzungen zugeordnet
          sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Versiegelungsklassen.gtt</filename></para>

          <para>Versiegelungsklassen, welche den Landnutzungen zugeordnet
          sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Schneetypen.gtt</filename></para>

          <para>Parameter der Schneetypen, welche den Teilgebieten zugeordnet
          sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>BodenProfilliste.gtt</filename></para>

          <para>Bodenprofile welche den Hydrotopen zugeordnet sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Bodenhorizontliste.gtt</filename></para>

          <para>Parameter der Bodenhorizonte, welche den definierten
          Profiltypen zugrunde liegen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para><emphasis role="bold">Verzeichnis (Basis)Karten</emphasis></para>

    <para>Zur Visualisierung der Geometriedaten sind standardmäßig drei
    Kartenvorlagen enthalten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><filename>Übersicht.gmt</filename></para>

        <para>Übersicht der Modellelemente (Teilgebiete, Knoten,
        Stränge)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Hydrotope.gmt</filename></para>

        <para>Übersichtskarte mit der Erweiterung Hydrotopdaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Modellvernetzung.gmt</filename></para>

        <para>Systemelemente als Vernetzungselemente (dient der
        Modellvernetzung mit dem Relationseditor)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><emphasis role="bold">Verzeichnis
    ZeitreihenManagement</emphasis></para>

    <para>Zur Anbindung der Zeitreihen aus verschiedenen Datenquellen
    (Dateisystem, Datenbank) sind zu jedem Zeitreihentyp Verknüfpungen mit
    Hilfe folgender Tabellen herzustellen, um die Zeitreihen bei der
    Erstellung eines Rechenfalles im gewünschten Berechnungszeitraum aus der
    Datenquelle abzuholen :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><filename>Niederschlag.gtt</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Pegel.gtt</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Temperatur.gtt</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Verdunstung.gtt</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>Zufluss.gtt</filename></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Kartenansichten und die dargestellten Elemente können beliebig
    geändert werden (siehe <xref linkend="ansichtssteuerung" />).</para>

    <para><note>
        <para>Alle Ansichten (Karten, Tabellen, Feature View, Baumansicht,...)
        stellen lediglich die Daten in der vorgegebenen Art und Weise dar. Die
        Daten selbst werden in den Datendateien (*.gml) vorgehalten! Bei der
        Editierung ist daher strikt zwischen dem Speichern der Ansicht und dem
        Speichern der Daten zu unterscheiden! Außerdem ist darauf zu achten,
        dass die Datenbearbeitung im gewünschten/ richtigen Rechenfall bzw. im
        Basisverzeichnis erfolgt!</para>
      </note></para>
  </section>
</chapter>