<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>
<contexts>
   
	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagSelectionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="replace_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Você optou por substituir os recursos selecionados por uma marcação de ramificação ou de versão. Esse diálogo permite selecionar a marcação que deve ser utilizada para esta operação. Os recursos selecionados serão substituídos pelos marcados com a marcação selecionada. Se a marcação desejada não aparecer na lista de Versões ou Ramificações, execute "Atualizar do Repositório" ou "Configurar Marcações" para localizar automática ou manualmente as marcações existentes no repositório. Desativar a opção "Redirecionar em subpastas" restringirá a operação apenas às pastas selecionadas e seus arquivos selecionados e filhos diretos.
</description>
   		<topic label="Substituindo Recursos no Workbench" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="compare_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Você optou por comparar os recursos selecionados por uma marcação de ramificação ou de versão. Esse diálogo permite selecionar a marcação que deve ser utilizada para esta operação. Os recursos selecionados serão comparados aos marcados com a marcação selecionada. Se a marcação desejada não aparecer na lista de Versões ou Ramificações, execute "Atualizar do Repositório" ou "Configurar Marcações" para localizar automática ou manualmente as marcações existentes no repositório. </description>
        <topic label="Comparando recursos com o versões de repositório" href="tasks/tasks-101.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_with_existing_dialog_context">
   		<description>Você optou por marcar os recursos selecionados por uma marcação existente de ramificação ou de versão. Esse diálogo permite ao usuário selecionar a marcação que deve ser utilizada para esta operação. Se a marcação já existir em outra revisão de qualquer recurso selecionado, ela será movida para a revisão na seleção. Se a marcação desejada não aparecer na lista de Versões ou Ramificações, execute "Atualizar do Repositório" ou "Configurar Marcações" para localizar automática ou manualmente as marcações existentes no repositório. Desativar a opção "Redirecionar em subpastas" restringirá a operação apenas às pastas selecionadas e seus arquivos selecionados e filhos diretos.
</description>
        <topic label="Movendo as marcações de versão" href="tasks/tasks-105c.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagAsVersionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="tag_as_version_dialog_context">
   		<description>Digite o nome da versão a ser utilizado para marcar os recursos selecionados. </description>
   		<topic label="Criando uma versão de um projeto" href="tasks/tasks-100.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- WizardPages 						-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="sharing_autoconnect_page_context">
   		<description>O projeto local possui informações CVS associadas a ele, mas não está registrado como um projeto CVS. Essa página mostra informações CVS associadas ao projeto local. Clicar em "Concluir" registrará esse projeto como um projeto CVS e permitirá o uso de comandos do menu CVS. Se "Validar Conexão na Conclusão" estiver ativado, a conexão será tentada no servidor. </description>
		<topic label="Verificação de saída do projeto com outra ferramenta de CVS" href="tasks/tasks-117a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="sharing_select_repository_page_context">
   		<description>Escolha o repositório desejado na lista de repositórios existentes ou indique que um novo local de repositório deve ser criado. </description>
 		<topic label="Compartilhando um Novo Projeto Utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_new_repository_page_context">
   		<description>Digite as informações que identificam o repositório com o qual deseja se conectar e as informações de conexão e de usuário necessárias para acessar esse repositório. </description>
   		<topic label="Assistente de Localização de Repositório Novo" href="reference/ref-40.htm"/>
		<topic label="Repositórios CVS" href="concepts/concepts-27c.htm"/>
		<topic label="Criando um Local de Repositório de CVS" href="tasks/tasks-92.htm"/>
	   	<topic label="Descartando um Local de Repositório de CVS" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="sharing_module_page_context">
   		<description>Especifique o módulo remoto com o qual o projeto local é compartilhado. Você pode optar por utilizar o nome do projeto como o nome que será fornecido ao módulo remoto, especificar um caminho de módulo personalizado ou selecionar um módulo existente. Nos dois primeiros casos, o nome é relativo ao diretório raiz do repositório e, se o módulo remoto não existir, ele será criado. </description>
		<topic label="Compartilhando um Novo Projeto Utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_tag_selection_page_context">
   		<description>O projeto que está sendo compartilhado já existe remotamente. Essa página permite selecionar a ramificação com a qual o projeto será compartilhado. Se a ramificação desejada não for HEAD e não aparecer na lista de Ramificações, execute "Atualizar a partir do Repositório" ou "Configurar Marcações" para localizar automática ou manualmente as marcações que existem no repositório. </description>
		<topic label="Compartilhando um Novo Projeto Utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>
   	
 	<context id="sharing_sync_page_context">
   		<description>Inspecione os recursos que estão sendo compartilhados e decida quais devem ser compartilhados e quais devem ser ignorados. Clicar em "Concluir" fornecerá uma opção para consolidar todas as alterações de saída.</description>
		<topic label="Compartilhando um Novo Projeto Utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_selection_page_context">
   		<description>Especifique onde você gostaria que a saída de correção fosse salva. </description>
 		<topic label="Trabalhando com Correções" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_options_page_context">
   		<description>Especifique diversas opções utilizadas para gerar a correção. </description>
   		<topic label="Trabalhando com Correções" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_selection_page_context">
   		<description>Selecione o modo a ser aplicado aos arquivos selecionados. O automático escolherá entre Binário e o modo ASCII padrão especificado nas preferências do CVS dependendo do tipo de arquivo, conforme determinado utilizando o registro do tipo de arquivo da Equipe. </description>
		<topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_summary_page_context">
   		<description>São listados os arquivos cujo modo requer uma alteração com base na entrada do assistente.  Opcionalmente, aqueles cujo modo não necessitam de alterações podem ser incluídos na lista. Esse modo associado a um arquivo na lista pode ser modificado, clicando no modo do arquivo e selecionando na lista. </description>
		<topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_shared_page_context">
   		<description>Selecione se os arquivos que já estão compartilhados com o repositório devem ser considerados para a alteração. Se os arquivos compartilhados de inclusão forem desativados, apenas os arquivos novos que já tiverem sido incluídos no controle do CVS serão considerados. </description>
		<topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_changed_page_context">
   		<description>Selecione se os arquivos que contêm alterações contínuas devem ser considerados para a alteração de modo. </description>
 		<topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
   	
    <context id="keyword_substituton_commit_comment_page_context">
   		<description>Quaisquer alterações do terminador de linha que forem resultados da conversão dos arquivos de binário para ASCII serão consolidadas por essa operação. Digite um comentário para descrever os conteúdos desta consolidação. </description>
		<topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
  
 	<context id="merge_start_page_context">
   		<description>Na lista, selecione uma versão do projeto que será o ponto inicial (base) da operação de mesclagem. Se a marcação não estiver disponível tente atualizar do repositório ou configurar as marcações.
</description>
		<topic label="Mesclando de uma ramificação" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Assistente para Mesclagem" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
 	<context id="merge_end_page_context">
   		<description>Na lista selecione uma versão ou ramificação que atuará como o ponto final da mesclagem. </description>
		<topic label="Mesclando de uma ramificação" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Assistente para Mesclagem" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_module_selection_context">
   		<description>Especifique um ou mais módulos remotos para fazer registro de saída. É possível digitar o caminho do módulo ou escolher um ou mais módulos existentes para fazer o registro de saída. Os módulos existente não serão buscados até que a opção para selecionar um módulo existente esteja ativada.</description>
		<topic label="Registrando Saída de um Projeto de um Repositório do CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_configuration_context">
   		<description>Especifique como deve ser feito o registro de saída dos módulos selecionados. Para um ou mais módulos selecionados, existe a opção de fazer o registro de saída como projetos ou como pastas em um projeto ou pasta já existentes. Para uma seleção única que não possua um arquivo .project no módulo remoto, você também tem a opção de configurar o projeto utilizando o assistente Novo Projeto.</description>
		<topic label="Registrando Saída de um Projeto de um Repositório do CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_location_selection_context">
   		<description>Especifique o local do projeto no sistema de arquivos local. Para um único projeto, o local é o diretório do projeto. Pará múltiplos projetos, o local é o diretório pai dos projetos.</description>
		<topic label="Registrando Saída de um Projeto de um Repositório do CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_tag_selection_page_context">
   		<description>Especifique a marcação a ser utilizada para os módulos cuja saída está sendo registrada.</description>
   		<topic label="Registrando Saída de um Projeto de um Repositório do CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="update_tag_selection_page_context">
   		<description>Especifique a marcação a ser utilizada para essa atualização.</description>
   		<topic label="Substituindo Recursos no Workbench" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_resource_selection_page_context">
   		<description>Selecione a pasta pai na qual os módulos selecionados devem ser criados. Ao registrar a saída de um único módulo, também é possível especificar o nome da pasta a ser criada.</description>
   		<topic label="Registrando a Saída de uma Pasta em um Projeto Existente" href="tasks/tasks-96b.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="restore_from_repository_file_selection_page_context">
   		<description>Procure pelos arquivos que foram excluídos do repositório e verifique a revisão de cada arquivo a ser restaurado para o espaço de trabalho local.
</description>
		<topic label="Restaurando arquivos excluídos do repositório" href="tasks/tasks-105a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="working_set_folder_selection_page_context">
        <description>Selecione as pastas que você deseja incluir no conjunto de trabalho como projetos. </description>
        <topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm" />
    </context>
    
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TeamMenuActions 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context  id="manage_action_context" >
      <description>Estes comandos permitem executar operações de gerenciamento de versão/configuração.</description>
	</context>
  
	<context id="team_synchronize_action_context">
   		<description>Mostra quaisquer diferenças entre o estado local e remoto dos recursos selecionados na visualização Sincronizar. </description>
   		<topic label="Compartilhando um Novo Projeto Utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm"/>
 		<topic label="Sincronizando Com o Repositório" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Atualizando" href="tasks/tasks-113.htm"/>
	 	<topic label="Consolidando" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="team_synchronize_outgoing_action_context">
  		<description>Mostra quaisquer diferenças entre o estado local e remoto dos recursos selecionados que possuem alterações contínuas na visualização Sincronizar. </description>
		<topic label="Sincronizando Com o Repositório" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Consolidando" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_commit_action_context">
    		<description>Consolida todas as alterações contínuas nos recursos selecionados para o servidor. </description>
   		<topic label="Consolidando" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_update_action_context">
   		<description>Atualiza os recursos selecionados com quaisquer alterações remotas. </description>
   		<topic label="Atualizando" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_create_patch_action_context">
   		<description>Cria uma correção que, quando aplicada à mesma base dos recursos locais, duplicará os recursos selecionados. </description>
   		<topic label="Trabalhando com Correções" href="tasks/tasks-68c.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_tag_as_version_action_context">
   		<description>Marca os recursos selecionados no repositório com um nome de versão fornecido pelo usuário.
</description>
   		<topic label="Criando uma versão de um projeto" href="tasks/tasks-100.htm"/>
   		<topic label="Criando Versão de Projetos no Repositório" href="tasks/tasks-118.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_branch_action_context">
   		<description>Cria uma ramificação utilizando os recursos selecionados como a base e opcionalmente atualiza os recursos locais que estarão na nova filial. </description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
 		<topic label="Ramificando" href="tasks/tasks-100a.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_merge_action_context">
   		<description>Mescla as alterações de uma ramificação para outra. </description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_set_keyword_mode_action_context">
   		<description>Define o modo de substituição da palavra-chave dos modos selecionados. </description>
   		<topic label="Definindo o Tipo de Conteúdo de uma Extensão de Arquivo" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_disconnect_action_context">
   		<description>Desconecta o projeto do controle CVS e opcionalmente exclui as pastas do CVS.</description>
		<topic label="Descartando um Local de Repositório de CVS" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_add_action_context">
   		<description>Inclui os recursos selecionados no controle CVS para que possam ser consolidados e compartilhados. </description>
   	</context>

 	<context id="team_ignore_action_context">
   		<description>Ignora os recursos selecionados para que não sejam considerados para o controle de versão. </description>
   	</context>

   	<context id="team_restore_from_repository_action_context">
   		<description>Carrega o conteúdo de arquivos que foram excluídos do repositório para que possam ser restaurados. </description>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Other Menu Actions 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="compare_with_tag_action_context">
   		<description>Compara os recursos selecionados com os recursos remotos correspondentes marcados com uma marcação de ramificação, ou de versão, especificada pelo usuário. </description>
   		<topic label="Comparando recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparando recursos com o versões de repositório" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_with_latest_action_context">
   		<description>Compara os recursos selecionados com os recursos remotos correspondentes com a mesma marcação ou na mesma ramificação. </description>
   	</context>

   	<context id="compare_with_revision_action_context">
   		<description>Compara o arquivo selecionado com uma revisão do arquivo especificada pelo usuário. </description>
   		<topic label="Comparando recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparando recursos com o versões de repositório" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
 	<context id="replace_with_tag_action_context">
   		<description>Substitui os recursos selecionados pelos recursos remotos correspondentes marcados com uma marcação de ramificação, ou de versão, especificada pelo usuário.
</description>
	 	<topic label="Substituindo Recursos no Workbench" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	 <context id="replace_with_latest_action_context">
   		<description>Substitui os recursos selecionados pelos recursos remotos correspondentes com a mesma marcação ou na mesma ramificação. </description>
   	</context>
    
   	<context id="replace_with_revision_action_context">
   		<description>Substitui o arquivo selecionado por uma revisão do arquivo especificada pelo usuário. </description>
   		<topic label="Visualização do Navegador" href="reference/ref-27.htm"/>
	 	<topic label="Substituindo Recursos no Workbench" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_action_context">
   		<description>Registra a saída da pasta selecionada em um projeto existente. </description>
   		<topic label="Registrando a Saída de uma Pasta em um Projeto Existente" href="tasks/tasks-96b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_action_context">
   		<description>Registra a saída da pasta selecionada em um projeto configurado pelo usuário. Esse novo projeto pode ter um nome diferente do padrão. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_project_action_context">
   		<description>Registra a saída das pastas selecionadas em projetos que correspondem ao nome de cada pasta remota. </description>
   		<topic label="Registrando Saída de um Projeto de um Repositório do CVS" href="tasks/tasks-96.htm"/>
   	</context>

   	<context id="checkout_module_action_context">
   		<description>Registra Saída dos Módulos Selecionados em um Espaço de Trabalho Local. </description>
   	</context>
   	   	
   	<context id="open_remote_file_action_context">
   		<description>Abre o conteúdo do arquivo remoto selecionado em um editor. </description>
   	</context>

 	<context id="show_in_history_action_context">
   		<description>Exibe o histórico de revisão do arquivo selecionado local ou remoto na visualização de histórico. </description>
   		<topic label="Visualizando um Histórico de Revisão do Arquivo" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>

    <context id="confirm_merge_action_context">
   		<description>Marca os recursos selecionados como mesclados. Isso alterará a base do recurso local para que corresponda à que possui alteração de entrada conflitante para que as alterações no recurso local sejam consolidadas. Faça isso apenas depois que tiver aceito manualmente quaisquer alterações de entrada que devam ser preservadas. </description>
   		<topic label="Atualizando" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>
   	
    <context id="select_new_action_context">
   		<description>Selecione todos os recursos que forem novos e que ainda não tiverem sido incluídos no controle do CVS.</description>
   	</context>
   	
 	<context id="compare_remote_resources_action_context">
   		<description>Compare os dois recursos remotos selecionados entre si. </description>
   		<topic label="Comparando recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparando recursos com o versões de repositório" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_remote_with_tag_action_context">
   		<description>Compare o recurso selecionado com outra ramificação ou versão do mesmo recurso.  </description>
   	</context>
   	
   	<context id="copy_repository_name_action_context">
   		<description>Copia o nome do local do repositório selecionado para a área de transferência.  </description>
   	</context>
   	
   	<context id="remove_root_action_context">
   		<description>Remove os locais do repositório selecionado da visualização Repositórios. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="add_to_branch_context">
   		<description>Inclui o projeto selecionado na lista de ramificações dessa visualização. Essa operação inclui apenas o projeto na ramificação da visualização e não afeta o repositório em si. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="move_remote_tag_action_context">
   		<description>Marca os recursos selecionados com uma marcação existente especificada pelo usuário, movendo a marcação se necessário. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_action_context">
   		<description>Marca os recursos selecionados com uma marcação especificada pelo usuário. </description>
   	</context>

   	<context id="show_comment_in_history_action_context">
   		<description>Mostra o comentário completo de várias linhas da entrada selecionada em uma área de janela de texto separada. </description>
   		<topic label="Visualização do Histórico de Recurso do CVS" href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="show_tag_in_history_action_context">
   		<description>Mostra a lista completa de marcações para a entrada selecionada em uma área de janela da lista separada. </description>
   		<topic label="Visualização do Histórico de Recurso do CVS" href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_with_existing_action_context">
   		<description>Marca os recursos selecionados com uma marcação existente especificada pelo usuário, movendo a marcação se necessário. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="select_working_set_action_context">
   		<description>Esse filtro remove todas as pastas raízes da visualização cujo nome não corresponde a um projeto no conjunto de trabalho selecionado. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="deselect_working_set_action_context">
   		<description>Essa ação remove o filtro do conjunto de trabalho atualmente instalado. </description>
   	</context>
   	
    <context id="edit_working_set_action_context">
   		<description>Essa ação edita o filtro do conjunto de trabalho atualmente instalado.  </description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagConfiguration 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="refresh_tags_action_context">
   		<description>Atualiza as marcações de ramificação e de versão exibidas nessa visualização, contatando o servidor </description>
   		<topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context id="refresh_remote_project_selection_page_context">
   		<description>Atualiza as marcações de ramificação e de versão para as pastas verificadas, contatando o servidor  </description>
   		<topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="tag_configuration_overview" >
   		<description>Configure as marcações de ramificação e de versão que são mostradas no workbench. Ao procurar nos arquivos CVS remotos pelas marcações você pode escolher seletivamente, a partir da lista de marcações em cada arquivo, quais marcações devem ser lembradas e quais não. Você também pode selecionar os arquivos que terão as marcações automaticamente examinadas. </description>
   		<topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
    <context  id="tag_configuration_refreshlist" >
      <description>Isso lista os arquivos que têm as marcações automaticamente examinadas. Por padrão, o arquivo .project é examinado. Mas, em alguns casos, outros arquivos podem ter um histórico de marcação mais completo e devem ser examinados.
</description>
      <topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
   	<context  id="tag_configuration_refreshaction" >
      <description>Isso buscará as marcações de ramificação e de versão dos arquivos que foram configurados para terem as marcações automaticamente pesquisadas. Se as marcações que você esperava encontrar não aparecerem, tente alterar a lista de arquivos para examinar por meio do diálogo de configuração da marcação. </description>
      <topic label="Descobrindo as marcações de ramificação e de versão " href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>

 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Watch/Edit							-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="team_edit_action_context" >
      <description>Notifique o servidor de que gostaria de editar esse arquivo. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_unedit_action_context" >
      <description>Notifique o servidor de que você não está mais editando esse arquivo e reverta o conteúdo para o da revisão base do qual foi derivado. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_show_editors_action_context" >
      <description>Mostra todos os editores do recurso selecionado e todos os seus filhos na visualização Editores CVS.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="cvs_editors_view_context" >
      <description>Essa visualização mostra todos os editores registrados de um ou mais arquivos. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="editors_dialog_context" >
      <description>Esse diálogo mostra todos os editores registrados do arquivo que você está solicitando a edição. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="watch_edit_preference_page_context" >
      <description>Essa página suporta a configuração CVS observar/editar. Permitir o uso de observar/editar fará com que todos os arquivos tenham saída registrada somente para leitura no servidor. Editar um arquivo o tornará gravável e enviará uma notificação de edição para o servidor. </description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Dialogs					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="release_comment_dialog_context">
       <description>Digite um comentário para descrever os conteúdos desta consolidação. </description>
    </context>
   	<context id="user_validation_dialog_context">
      <description>Neste diálogo, digite as informações apropriadas a serem registradas no repositório.</description> 
    </context>
    <context id="tag_local_as_version_dialog_context">
      <description>Digite o nome da marcação de versão a ser aplicada às revisões existentes localmente. </description>
    </context>
    <context id="branch_dialog_context">
		<description>Esse diálogo permite especificar o nome da ramificação que você deseja criar e opcionalmente permite que comece a trabalhar na ramificação, atualizando a marcação dos recursos locais que serão a marcação de ramificação recém-criada.
</description>
    </context>
    <context id="add_to_cvsignore_context">
    	<description>Nesse diálogo escolha como incluir os recursos selecionados nos arquivos .cvsignore. Para cada recurso a ser ignorado, um arquivo .cvsignore será criado no seu diretório pai contendo o padrão especificado no diálogo. Isso não afetará os recursos que já estão sob controle de versão.</description>
    </context>
    <context id="add_to_version_control_dialog_context">
    	<description>Selecione os novos recursos que devem ser incluídos no controle de versão antes da consolidação. Quaisquer recursos listados nesse diálogo que não forem incluídos primeiro não serão consolidados no servidor. </description>
    </context>
    <context id="disconnect_action_context">
    	<description>Esse diálogo permite desconectar o projeto do controle CVS. Manter as metainformações do CVS permite que o projeto seja facilmente recompartilhado ou utilizado com outras ferramentas do CVS. </description>
    </context>
    <context id="history_filter_dialog_context">
        <description>Esse diálogo permite especificar os filtros que reduzem o número de entradas exibidas na visualização Histórico. </description>
    </context>
    <context id="date_tag_dialog_context">
        <description>Este diálogo permite especificar uma marcação de data que pode ser utilizada para recuperar os recursos que estavam no repositório naquele momento.</description>
    </context>
    <context id="keyboard_interactive_dialog_context">
        <description>Este diálogo permite executar autenticação com interação do teclado para uma conexão CVS.</description>
    </context>
    
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Preference Pages 					-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="prune_empty_directories_pref" >
      <description>Permite limpar os diretórios vazios na atualização e na visualização de sincronização. Embora os diretórios limpos não sejam mostrados no workbench ainda há realmente um diretório vazio no repositório.
</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="quietness_level_pref" >
      <description>Define a quantidade de impressões de informações CVS de status para um comando. No modo "Somewhat quiet" a impressão de mensagens informativas não importantes é suprimida. A consideração do quê é importante depende de cada comando. No modo "Very quiet" toda a saída exceto aquela que é absolutamente necessária para concluir o comando é suprimida. No modo "Very Quiet", alguns servidores CVS podem não comunicar importantes informações sobre os erros que ocorreram. Convém considerar então a utilização do modo "Somewhat quiet".</description>
   	</context>
   	
  	<context  id="compression_level_pref" >
      <description>Define o nível de compactação nas comunicações com o servidor, se for suportado pelo servidor.  O nível 1 é a compactação mínima (comunicação mais lenta, mas menos CPU é necessário) e nível 9 é a compactação máxima (comunicação mais rápida, mas mais CPU é necessário). </description>
   	</context>

	<context  id="default_keywordmode_pref" >
      <description>Define o modo de substituição de palavra-chave padrão a ser utilizado para os arquivos ASCII.</description>
      <topic label="Definindo o Modo de Substituição de Palavra-Chave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="comms_timeout_pref" >
      <description>Define o período de tempo em segundos para aguardar antes de esgotar o tempo de uma conexão ao servidor CVS.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="consider_content_pref" >
      <description>Define o método de comparação padrão para comparar e sincronizar os recursos de CVS. Por padrão, as marcas de data e hora são utilizadas para comparar arquivos CVS e isso está longe de ser o método mais rápido. Entretanto, em alguns casos, uma comparação mais precisa pode ser alcançada, comparando o conteúdo do arquivo. Essa definição pode ser comutada de dentro de um editor de comparação ou visualização de sincronização. </description>
   	</context>
   	
	<context  id="replace_deletion_of_unmanaged_pref" >
      <description>Permite que os recursos que não estão sob o controle de CVS sejam excluídos ao substituir pelos recursos do repositório.
</description>
   	</context>
   	
    <context  id="save_dirty_editors_pref" >
      <description>Configura o que acontece quando existem editores abertos com alterações não salvas quando uma operação CVS é executada. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="treat_new_files_as_binary_pref" >
      <description>Define se todos os novos arquivos serão tratados como binário. Se desativado, as preferências do tipo de conteúdo do arquivo de Equipe são utilizadas para determinar o tipo de arquivo. </description>
      <topic label="Definindo o Tipo de Conteúdo de uma Extensão de Arquivo" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="determine_server_version" >
      <description>Define se a versão do servidor deve ser consultada na primeira conexão para determinar a compatibilidade. </description>
   	</context>

   	<context  id="confirm_move_tag" >
      <description>Define se o usuário receberá um alerta de confirmação quando executar uma operação de marcação que solicita que uma marcação existente seja movida. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="line_end_pref" >
      <description>Define se os finais de linhas dos arquivos de texto devem ser convertidos no final de linha da plataforma ou deixados como estão quando os arquivos são transferidos por download do servidor.</description>
   	</context>

   	<context  id="console_preference_page_context" >
      <description>Essa página suporta a configuração do console CVS. As propriedades que podem ser definidas são cores de saída e fonte de texto. O console também pode ser configurado para ser automaticamente aberto quando houver a saída. </description>
   	</context>

   	<context  id="ext_preference_page_context" >
      <description>Essa página suporta a configuração de parâmetros de conexão EXT. </description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	
   	<context id="ext_preference_rsh_context">
		<description>Esse programa será chamado para conectar-se ao servidor CVS remoto. O
comando RSH é chamado com o seguinte padrão de chamada: &lt;CVS_RSH&gt;
&lt;Parâmetros&gt; &lt;CVS_SERVER&gt;</description> 
	</context>
	
	<context id="ext_preference_param_context">
		<description>O padrão do parâmetro é {host} -l {user}. Ele pode ser ajustado utilizando {host}, {user}, {password} e {port}.</description>
	</context>
	
	<context id="ext_preference_server_context">
		<description>Esse é o nome do programa do servidor CVS remoto. Altere esta definição apenas se o nome do servidor CVS remoto for diferente do padrão. </description>
	</context>

   	<context  id="decorators_preference_page_context" >
      <description>Essa página suporta a configuração do rótulo de CVS e das decorações de ícones. </description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
      <topic label="Ativando as Decorações do Recurso de CVS" href="tasks/tasks-107b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="password_management_preference_page_context" >
      <description>Esta página permite visualizar quais locais de repositório possuem informações de autenticação armazenadas em cache e permite limpar essas informações.</description>
		<topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	   	   	   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Views					            -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="console_view_context" >
      <description>Essa visualização mostra a saída das operações CVS.</description>
      <topic label="Programação de Equipe com CVS" href="concepts/concepts-26.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="repositories_view_context" >
      <description>Essa visualização permite pesquisar o conteúdo de repositórios CVS conhecidos e o registro de saída de módulos no espaço de trabalho local como projetos. </description>
		<topic label="Visualização Repositórios do CVS" href="reference/ref-32.htm"/>
		<topic label="Atualizando a Visualização Repositórios de CVS" href="tasks/tasks-93.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="resource_history_view_context" >
      <description>Essa visualização mostra o histórico de revisão de um arquivo sob o controle de CVS. </description>
      <topic label="Visualização do Histórico de Recurso do CVS" href="reference/ref-32a.htm"/>
      <topic label="Visualizando um Histórico de Revisão do Arquivo" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="catchup_release_viewer_context" >
      <description>Essa visualização mostra as alterações de entrada, de saída e em conflito. </description>
      <topic label="Visualização Sincronização de CVS" href="reference/ref-33.htm"/>
		<topic label="Sincronizando Com o Repositório" href="tasks/tasks-115.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="compare_revision_view_context" >
      <description>Essa visualização permite a comparação da cópia local de um arquivo com as revisões do repositório. As ações disponíveis para revisão são "Get Contents" e "Get Revision". Embora ambas substituem o arquivo local pelo conteúdo da revisão remota, "Obter Revisão" tornará o arquivo local "aderente". Isso significa que as alterações no arquivo não podem ser consolidadas de volta no repositório. </description>
   	</context>
    <context  id="annotate_view_context" >
      <description>Essa visualização mostra as anotações do usuário e de revisão para
um arquivo no repositório do CVS. </description>
   	</context>
   	
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Actions					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="get_file_revision_action_context" >
      <description>Carrega a revisão do arquivo no espaço de trabalho. O arquivo será "aderente" e o usuário não conseguirá consolidar as alterações no repositório. </description>
   	</context>
 	<context  id="get_file_contents_action_context" >
      <description>Carrega o conteúdo do arquivo no espaço de trabalho. A revisão base do arquivo local não será alterada e o arquivo ficará sujo. Execute essa ação, se você desejar reverter o conteúdo de uma revisão anterior do arquivo. </description>
   	</context>
   	<context  id="get_annotate_action_context" >
      <description>Execute o comando de anotação CVS no recurso selecionado. Esse comando exibe o recurso com o contribuinte e a revisão anotada para cada linha. </description>
   	</context>
   	<context  id="new_repository_location_action_context" >
      <description>Cria um novo local de repositório CVS e o inclui na visualização Repositórios CVS. </description>
      <topic label="Criar uma Localização de Repositório" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="new_dev_eclipse repository_location_action_context" >
      <description>Cria um novo local de repositório CVS para dev.eclipse.org e o inclui na visualização Repositórios CVS. </description>
      <topic label="Criar uma Localização de Repositório" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_folders_action_context" >
      <description>Comuta a visualização Repositórios CVS para mostrar as pastas. </description>
      <topic label="Visualização Repositórios do CVS" href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_modules_action_context" >
      <description>Comuta a visualização Repositórios CVS para mostrar os módulos definidos no arquivo CVSROOT/módulos.</description>
      <topic label="Visualização Repositórios do CVS" href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Sync Actions					    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="sync_commit_action_context" >
      <description>Consolida as alterações contínuas selecionadas no repositório CVS. As alterações em conflito não são consolidadas; para consolidá-las você deve utilizar a ação "Substituir e Consolidar".</description>
   	</context>
   	
   	<context id="sync_forced_commit_action_context">
      <description>Consolida as alterações selecionadas em conflito e de entrada no repositório CVS. As alterações contínuas sem conflito não são consolidadas; para consolidá-las é necessário utilizar a ação "Consolidar". </description>
   	</context>
	
	<context id="sync_update_action_context">
      <description>Obtém alterações de entrada selecionadas do repositório CVS. As alterações em conflito não são atualizadas; para atualizá-las é necessário utilizar a ação "Substituir e Atualizar". </description>
   	</context>
	
	<context id="sync_forced_update_action_context">
      <description>Obtém alterações selecionadas em conflito e contínuas do repositório CVS. As alterações de entrada sem conflito não são atualizadas; para atualizá-las é necessário utilizar a ação "Atualizar". Se alguns dos recursos selecionados não forem mescláveis automaticamente (ou seja, se não tiverem conflitos baseados em linha), você possui a opção de executar uma mesclagem automática ou substituir pelo conteúdo remoto. </description>
   	</context>
	
	<context id="sync_add_action_context">
      <description>Inclui os recursos selecionados no controle de CVS </description>
   	</context>
	
	<context id="sync_ignore_action_context">
      <description>Incluir os recursos selecionados no arquivo .cvsignore apropriado. Esses recursos não serão mais considerados para operações de repositório. </description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_action_context">
      <description>Obtém alterações de entrada selecionadas do repositório CVS. As alterações em conflito não são atualizadas; para atualizá-las é necessário utilizar a ação "Substituir e Atualizar". </description>
   	</context>
	
	<context id="merge_forced_update_action_context">
      <description>Obtém alterações em conflito selecionadas do repositório CVS. As alterações de entrada sem conflito não são atualizadas; para atualizá-las é necessário utilizar a ação "Atualizar". Se alguns dos recursos selecionados não forem mescláveis automaticamente (ou seja, se não tiverem conflitos baseados em linha), você possui a opção de executar uma mesclagem automática ou substituir pelo conteúdo remoto. </description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_with_joinaction_context">
      <description>Obtém alterações em conflito selecionadas do repositório CVS. As alterações de entrada sem conflito não são atualizadas; para atualizá-las é necessário utilizar a ação "Atualizar". Ao executar uma mesclagem, é difícil detectar se os conflitos podem ser mesclados automaticamente (ou seja, eles não possuem conflitos baseados em linha). Se você acredita que o arquivo seja mesclado automaticamente, poderá utilizar essa ação. Em seguida, você terá a opção de executar uma mesclagem automática ou substituir pelo conteúdo remoto.  </description>
   	</context>

   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Properties pages				    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="repository_location_property_page_context" >
      <description>Essa página mostra as propriedades de um local de repositório e permite a modificação do método de conexão, nome do usuário e senha. Se as propriedades forem alteradas nessa página, elas serão alteradas para todos os projetos compartilhados com esse local. </description>
      <topic label="Alterando as Propriedades de um Local de Repositório CVS " href="tasks/tasks-95.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="repository_encoding_property_page_context" >
      <description>Esta página permite definir a codificação do sistema de arquivos utilizada pelo servidor que hospeda o repositório. A configuração dessa propriedade irá assegurar que os nomes de arquivos e as mensagens de consolidação sejam convertidos corretamente. Essa configuração não afeta o conteúdo do arquivo.</description>
   	</context>

   	<context id="project_property_page_context" >
      <description>Essa página mostra as propriedades do CVS do projeto. As informações de compartilhamento CVS do projeto podem ser alteradas para outro local de repositório compatível. </description>
      <topic label="Alterando o Compartilhamento de um Projeto" href="tasks/tasks-117b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="folder_property_page_context" >
      <description>Essa página mostra as propriedades CVS da pasta. </description>
   	</context>
   	
   	<context id="file_property_page_context" >
      <description>Essa página mostra as propriedades CVS do arquivo. </description>
   	</context>
   		
</contexts>
