<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>

<contexts>

<!-- F1 on F1 -->
   <context  id="f1Shell" >
      <description>Für viele Schnittstellen, einschließlich Sichten, Assistenten, Felder, Markierungsfelder, Schaltflächen und Menüoptionen wird eine Kurzhilfe zur Verfügung gestellt. Auf diese Hilfe greifen Sie zu, indem Sie das Element durch Klicken oder Verwendung der Tabulatortaste fokussieren und anschließend die Taste F1 drücken.

Einige Kurzhilfen enthalten Links zu Abschnitten in der Onlinehilfefunktion, in denen Sie weitere Informationen zu dem jeweiligen Element nachlesen können.

Diese Kurzhilfe wurde geöffnet, weil Sie die Taste F1 gedrückt haben, als eine andere Kurzhilfe bereits geöffnet war.</description>
   </context>

<!-- Preference page for help browsers -->
   <context  id="prefPageBrowsers" >
      <description>Ermöglicht die Auswahl eines Webbrowsers.  Der ausgewählte Webbrowser ist dann der Standardbrowser zum Anzeigen von Hilfeinhalten.</description>
	  <topic label="Dialog 'Benutzervorgaben'" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

<!-- Path to custom browser on preference page for help browsers -->
   <context  id="prefPageCustomBrowserPath" >
      <description>Wenn in der Liste der angepasste Webbrowser ausgewählt wird, müssen Sie den Pfad zum Browserprogramm angeben, das den Browser startet.  Wenn das Programm im Systempfad vorhanden ist, können Sie auch nur den Programmnamen angeben.

Wenn das Programm nicht als letzten Parameter eine URL akzeptiert, können Sie mit der Zeichenfolge '%1' die Position des URL-Parameters im Befehl angeben.</description>
      <topic label="Dialog 'Benutzervorgaben'" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

<!-- Application server preference page -->
   <context  id="prefPageAppServer" >
      <description>Mit diesen Einstellungen können Sie die Adresse und die Portnummer der Netzschnittstelle überschreiben, die vom internen <b>Anwendungsserver</b> verwendet werden.  Ändern Sie die Einstellungen, wenn der Port, der verwendet werden soll, belegt ist, oder wenn sich Ihre IP-Adresse geändert hat.

Um die Adresse der Schnittstelle automatisch ermitteln zu lassen, machen Sie im Feld für den Host <b>keine Angabe</b>.

Um einen Port zu verwenden, der dynamisch durch das System zugeordnet wird, geben Sie im Feld für den Port den Wert <b>0</b> an.

Verwenden Sie in normalen Situationen die <b>Standardeinstellungen</b>.</description>
      <topic label="Dialog 'Benutzervorgaben'" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

</contexts>
