<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<chapter id="tecdoc:port">
	<title>Plattformunabhängigkeit</title>
	
	<para>
		In diesem Kapitel erfolgt eine Auflistung der Programmstellen, welche
		plattformabhängigen Code enthalten, sowie einer Bewertung des 
		Programmieraufwandes zum Erreichen einer vollständigen Plattformunabhängigkeit.
	</para>

	<section id="tecdoc:port:workspace">
		<title>Arbeitsbereich</title>
		
		<para>
			Der Arbeitsbereich verwendet die Bibliothek Activation.jar (siehe 
				<xref linkend="tecdoc:libs:activation"/>)
			zur Anzeige der Dateiendungsabhängigen Icons sowie zum Öffnen einer Datei im eingestellten 
			Systemeditor.
		</para>
		
		<para>
			Um eine vollständige Plattformunabhängigkeit zu erreichen, könnte bei nicht Windows-Systemen 
			auf das Anzeigen der Dateiicons und auf das Öffnen mittels Systemeditor verzichtet werden.
		</para>
		
		<para>
			Vermuteter Aufwand: gering (&lt; 1 Woche).
		</para>
	</section>
	
	<section id="tecdoc:port:pegelinfo">
		<title>Pegelinfo im WINFO-Plugin</title>
		
		<para>
			Zur Anzeige zusätzlicher HTML-basierter Pegelinformation wird der Windows-Systembrowser
			gestartet.
		</para>
		
		<para>
			Für jede zusätzliche zu unterstützende Platform muß das Programm um den 
			Plattformspezifischen Mechanismus zur Darstellung von HTML-Dokumenten erweitert werden.
			Bereits testweise implementiert ist der Aufruf unter Linux, dort wird zur Zeit stets
			versucht den Browser 'Netscape' zu starten.
		</para>
		
		<para>
			Zur weiteren Anpassung wäre es zum Beispiel möglich, den zu verwendenden Browser in einem
			Dialog von Benutzer abzufragen.
		</para>
		
		<para>Vermuteter Aufwand: je nach Plattform vermutlich gering</para>
	</section>
	
	<section id="tecdoc:port:kwert">
		<title>Rechenkern KWERT</title>
		
		<para>
			Der Rechenkern kwert.exe wurde in der vorliegenden Version für die Windows-Plattform
			entwickelt und nur dort getestet.
		</para>
		
		<para>
			Da die kwert.exe in der jetzigen Form eine reine Konsolenanwendung ist, ist eine Portierung
			ohne Wechsel der Programmiersprache &fortran; denkbar. Vermutlich muss aber das gesammte Programm
			überarbeitet werden. Erfahrungsgemäss bereiten dabei vor allem die Verwendung 
			systemspezifischer Dateipfade die meisten Probleme.
		</para>
		
		<para>
			Vermuteter Aufwand: eine konkrete Aussage lässt sich nur nach intensiver Analyse und Test des
			Quellcodes machen. ... TODO Frage GROHMANN ...
		</para>
	</section>
	
	<section id="tecdoc:port:files">
		<title>ASCII-Dateien</title>
		
		<para>
			Alle verwendeten Dateien liegen im ASCII-Format vor. Dadurch ist ein Portierung der
			verscheidenen Datenformaten gewährleistet.
		</para>
		
		<para>
			Zur Portierung der Daten auf ein anderes Systrm ist 
			vermutlich lediglich ein einmaliges Konvertieren des Zeilenende-Zeichens aller 
			Dateien nötig. Alternativ könnten die Lese- Schreibroutinen des Programmes dahingehend 
			geändert werden, dass stets die Windows-Konvention eingehalten wird
		</para>
		
		<para>Vermuteter Aufwand: gering</para>
	</section>
	
	<section id="tecdoc:port:install">
		<title>Installation des Programmes</title>
		
		<para>Die Installation des Programmes ist Plattformabhängig. Da sie aber im wesentlichen aus
			dem Kopieren der Dateien besteht ist der Aufwand zum Erstellen eines Installationsskriptes
			als gering einzuschätzen.
		</para>
	</section>
</chapter>	
