<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="KalypsoNAAllgemeines">
  <title>Allgemeine Einführung</title>

  <indexterm>
    <primary>Allgemeines Einführung Kalypso Hydrology</primary>
  </indexterm>

  <para>Das am Institut für Wasserbau der TUHH verwendete
  Niederschlag-Abfluss-Modell KalypsoNA ist ein OpenSource Modell zur
  Simulation des vollständigen, landgebundenen Teils der globalen
  Wasserbilanz. Hierbei werden die Teilprozesse Schneespeicherung,
  Evapotranspiration, Bodenwasserspeicherung, Grundwasserneubildung,
  Oberflächenabfluss, Interflow, Grundwasserabfluss und Wellentransport im
  Gerinne des Wasserkreislaufes berücksichtigt. Bei dem Modell handelt es sich
  um ein konzeptionelles, deterministisches, nicht lineares, detailliert
  hydrologisches Modell.</para>

  <figure>
    <title>Das Modellkonzept</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center"
                   fileref="img/kalypso_na/modellkonzept_na.png" scale="100" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para>Der Rechenkern basiert ursprünglich auf dem Programm BCENA Björnsen
  Beratende Ingenieure GmbH, welcher am Arbeitsbereich Wasserbau unter dem
  Namen Kalypso-NA ständig weiter entwickelt wird. Das Anwendungsgebiet des
  NA-Modells ist sowohl in der Prozessanalyse, der Berechnung von
  Planungszuständen (wie <abbrev>z. B.</abbrev> Renaturierungen und
  Integration von Hochwasserentlastungsanlagen) und der Hochwasservorhersage
  im operativen Einsatz (Schutz vor Hochwasser durch Wasserstandsvorhersage)
  zu sehen. Das Modellkonzept beruht auf der Simulation der einzelnen
  hydrologischen Teilprozesse als Speicherelemente, die über Wasserflüsse
  miteinander zu einer Kaskade von Speichern gekoppelt sind. Der Prozess der
  Abflussbildung wird als eindimensional-vertikal angenommen und auf
  Hydrotopebene simuliert. Zur Beschreibung der Abflusskonzentration werden
  die entstandenen Abflussvolumina auf Teilgebietsebene aggregiert und unter
  Berücksichtigung der charakteristischen Fließzeiten nach Translation und
  Retention als Teilgebietsabfluss gesammelt und einem Gewässerstrang im
  Gerinnennetz zugeordnet. Dabei werden die Prozesse als lateral
  eindimensional aufgefasst. Die Abflussverformung im Gerinne erfolgt nach dem
  Verfahren von Kalinin-Miljukov.</para>

  <section>
    <title>Client-Installation (Windows)</title>

    <para>Die Client-Installation wird auf Basis des gelieferten ZIP-Archives
    durchgeführt. Zur Installation wird das ZIP-Archiv an den gewünschten
    Installationsort entpackt. Zum Programmstart muss der im Hauptverzeichnis
    enthaltene Link (Kalypso.lnk) entsprechend des Installationsortes und des
    gewünschten Arbeitsverzeichnisses (Workspace) angepasst werden. Hierzu ist
    der Pfad der Zielanwendung durch den aktuellen Installationspfad zu
    ersetzen. Außerdem wird ein Arbeitsverzeichnis für die Modelldaten
    angelegt und der Pfad entsprechend im Link angegeben.</para>

    <table>
      <title><citetitle>Erläuterung der Eigenschaften</citetitle></title>

      <tgroup cols="3">
        <thead>
          <row>
            <entry align="center">Link</entry>

            <entry align="center">Beispiel</entry>

            <entrytbl cols="1">
              <tbody>
                <row>
                  <entry align="center">Bemerkung</entry>
                </row>
              </tbody>
            </entrytbl>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry>...\kalypso.exe</entry>

            <entry>D:\Programme \KalypsoClient\ kalypso.exe</entry>

            <entry>Lokales Installationsverzeichnis</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>-dev lib</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>-data %Workspace%</entry>

            <entry>-data D:\runtimeworkspace</entry>

            <entry>lokales Arbeitsverzeichnis</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>-consoleLog</entry>

            <entry></entry>

            <entrytbl cols="1">
              <tbody>
                <row>
                  <entry>Console (optional)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </entrytbl>
          </row>

          <row>
            <entry>-nl de_DE</entry>

            <entry>-nl en_EN</entry>

            <entrytbl cols="1">
              <tbody>
                <row>
                  <entry>Sprache (optional)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </entrytbl>
          </row>

          <row>
            <entry>-vmargs -Xmx250m</entry>

            <entry></entry>

            <entry>Speicherfreigabe gem. Arbeitsspeicher</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <screenshot>
      <screeninfo>Verknüpfung des Programs auf dem Desktop</screeninfo>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/kalypso_na/Installation.PNG" scale="100" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Beispiel:</para>

    <para><emphasis role="bold">Ziel: </emphasis> ... \kalypso.exe -data
    <emphasis>D:\Kalypso201</emphasis> -nl de_DE -consoleLog -vmargs
    -Xmx950m</para>

    <para><emphasis role="bold">Ausführung in:</emphasis> Angabe des Pfades
    zum Workspace</para>

    <para>Die Installation enthält alle zur Kalypso-Anwendung erforderlichen
    Plugins, sowie ein eigenständiges Java Runtime Environment. Nachdem die
    Installation durchgeführt wurde, kann das Programm durch Doppelklick des
    Linkes gestartet werden. Nach dem Programmstart müssen einmalig
    Voreinstellungen getroffen werden, die im Kapitel "Preprozessing -
    Modelaufbau" näher erläutert werden. Beim Verlassen des Programmes werden
    die Einstellung im aktuellen Workspace für die nachfolgenden
    Arbeitssitzungen gespeichert.</para>
  </section>

  <section id="KalypsoNADatenakquisition">
    <title>Datenakquisition KalypsoNA</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Erstellung eines Niederschlag-Abfluss-Modells sind
    umfangreiche Vorarbeiten notwendig. Die zu erwartende Genauigkeit der
    Simulationsergebnisse hängt in hohem Maße von der Qualität der
    Grundlagendaten ab. Deshalb ist eine sorgfältige Recherche in
    verschiedenen Bereichen ein wesentlicher Grundstein für den späteren
    Erfolg. Nach dem ersten Schritt, der Datenaquisition, ist eine
    Aufbereitung der Daten notwendig. Diese beinhaltet sowohl eine Prüfung der
    Daten, als auch eine detaillierte Bearbeitung der Daten. Hierzu werden
    Geografische Infomationssysteme (GIS) verwendet, die es erlauben, Daten
    mit geografischem Bezug in Datenbanken oder Dateisystemen abzulegen und zu
    bearbeiten. Ebenfalls zu der Vorbereitungsphase (Preprocessing) gehören
    die Berechnungen verschiedener Eingabedaten, die entweder gar nicht oder
    in nicht ausreichender Genauigkeit nach der Datenaquisition
    vorliegen.</para>

    <para>Datenakquisition:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Meteorologische und hydrologische Daten, Pegeldaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Topographische Daten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pedologische und geologische Daten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Landnutzungsdaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sielnetzinformationen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bauwerksinformationen (Rückhalteräume, Schöpf- und
        Pumpwerke)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Hydraulische Eingangsdaten</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Datenaufbereitung:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Logische Verknüpung der Systemelemente (Teilgebiete, Knoten,
        Stränge) - Systemplan</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Teilgebietsuntergliederung</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aufbereitung von Landnutzungsdaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aufbereitung von Bodendaten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bildung von Hydrotopen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aufbereitung der Zeitreihen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Hydraulische Berechnung</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ermittlung der Teilgebiets und Strangdaten (<abbrev>z.
        B.</abbrev> Schneeparameter, Grundwasserparameter,
        Speicherkennwerte)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ermittlung der Retentionskonstanten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ermittlung der Zeitflächenfunktion je Teilgebiet</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sind alle notwendigen Daten vorhanden, kann mit der Aufstellung des
    Basismodells begonnen werden.</para>

    <section id="KalypsoNASystemelemente">
      <title>Verknüpfung der Systemelemente</title>

      <indexterm>
        <primary>Systemelementverknüpfung KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Die räumliche Diskretisierung des zu untersuchenden
      Einzugsgebietes erfolgt durch die Unterteilung des Gebietes in
      Teileinzugsgebiete. Das Gerinnenetz wird in einzelne Knoten und die
      Knoten verbindenden Gerinnestränge gegliedert. In die Gerinnestränge
      entwässern die angeschlossenen Teileinzugsgebiete, wie in der Abbildung
      zu sehen ist.</para>

      <figure>
        <title>Darstellung eines Netzplans</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/netzplan_na.png"
                       scale="100" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Das Einzugsgebiet muss vollständig in Teilgebiete unterteilt
      werden. Jedes Teilgebiet ist einem Gerinnestrang zugeordnet, in welchen
      die Entwässerung des Gebietes erfolgt. Es existieren drei verschiedene
      Formen von Gerinnesträngen im Modell, welche sich durch ihre
      Funktionalität unterscheiden. Der reale oder auch Kalinin-Miljukov
      Strang berücksichtigt die Wellenverformung im Gerinne. Der virtuelle
      Strang ist lediglich als Modellierungswerkzeug zu verstehen und
      verändert die Zuflusswelle nicht. Der virtuelle Stang ist jeweils am
      Anfang eines Gewässersystems anzubringen, außerdem kann es sinnvoll
      sein, vor einem Zufluss eines Nebengewässers den virtuellen Strang als
      Modellierungswerkzeug zur einfachen Aufgliederung der Abflüsse zu
      verwenden. Als weiteres Strangelement ist der Speicherstrang vorhanden,
      welcher einen Speicher (z.B. Hochwasserrückhaltebecken) abbildet. Die
      räumliche Vernetzung der Teilgebiete erfolgt durch die Anbindung an
      Gewässerstränge und die Weiterleitung über Knotenelemente. Über die
      Stränge wird das Gewässernetz als Struktur eines gerichteten Baumes
      wiedergegeben (d.h. Verzweigungsstrukturen können zunächst nicht
      abgebildet werden). Jeder Strang besitzt einen Anfangs- und Endknoten.
      Jeder Endknoten ist Anfangsknoten des nachfolgenden Strangs. Die
      Fließbewegung erfolgt vom Anfang- zum Endknoten. Für jeden Quellknoten
      muss ein eindeutiger Pfad bis zum Zielknoten, dem Abschlußpunkt des
      Untersuchungsgebietes, existieren.</para>

      <para>Sonderelemente des Systemplanes ermöglichen neben den
      obligatorischen Vernetzungen des Gewässersystems die Abbildung von
      Sonderstrukturen. Zunächst gibt es neben den Strängen die Möglichkeit
      Knoten direkt miteinander zu vernetzen (Knoten zu Knoten Beziehungen),
      um eine Sonderstruktur zwischen diesen Knoten abzubilden. Mögliche
      Strukturen sind:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Verzweigung (durch Angabe eines prozentualen
          Verzweigungsfaktors)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Überlauf (Verzweigung durch Angabe einer Überlaufhöhe/
          Abfluss)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontinuierlicher Zufluss oder Entnahme</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Des weiteren ist die Abbildung einer Mischkanalisation zur
      Abführung des Teilgebietsabflusses auf versiegelten Flächen zu einem
      Knoten möglich. Dieser Knoten stellt dann das Klärwerk o.ä. dar.</para>

      <figure>
        <title>Komponenten eines Netzplans</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/Systemelments-na.png"
                       scale="100" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">Bei der Erstellung des Systemplanes sind
      folgende Einschränkungen zu beachten:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Gewässernetz als Struktur eines gerichteten Baumes.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Jeder Strang besitzt einen Anfangs- und Endknoten.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Angeschlossene Teileinzugsgebiete entwässern in Gerinnestränge
          (der Abfluss wird am Endknoten des Gerinnes in das System
          geführt).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Maximal 6 Teileinzugsgebiete können in einen Strang
          entwässern.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Der erste Stang ist immer als virtueller Strang
          auszuführen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Speicherstränge haben einen Eingangs- und Ausgangsknoten.
          Optional verfügen sie weiterhin über einen Überlaufknoten.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bei der Erstellung eines Modells ist zu beachten, dass
          <emphasis role="bold">maximal 550 Stränge</emphasis> <emphasis
          role="bold">und 450 Knoten</emphasis> in Kalypso importiert bzw.
          erstellt werden können.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="KalypsoNAAbgrenzung">
      <title>Abgrenzung der Teilgebiete</title>

      <indexterm>
        <primary>Teilgebietsuntergliederung KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para><emphasis role="bold">Oberirdisches
      Einzugsgebiet</emphasis></para>

      <para>Zur Abgrenzung von Teilgebieten dienen diverse Datenquellen. Der
      Hintergrund sind die verschiedenen Einflussfaktoren, die den Fließweg
      des Wassers bestimmen. Grundsätzlich fließt das Wasser entlang des
      stärksten Gefälles orthogonal zu den Wasserscheiden. Als Datengrundlage
      ist daher ein Höhenmodell unabdingbar. Weiterhin können
      Wasserscheidenpläne und weitere den Fließweg beeinflussende Daten (z.B.
      in städtischen Einzugsgebieten das Kanalnetz) hinzu gezogen werden.
      Zusätzlich sollte eine Abgrenzung der TEG mit <emphasis
      role="bold">Betrachtung der Flurstückgrenzen</emphasis> erfolgen. Die
      Teileinzugsgebiete werden in einem GIS als Polygonthema digitalisiert
      und als Shape-Datei abgelegt (siehe <xref
      linkend="KalypsoNADigitalisierungNetzelemente" />).</para>

      <figure>
        <title>Einzugsgebiet nach DIN 4049</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/Einzugsgebiet-na.png"
                       scale="100" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <note>
        <para>Das Einzugsgebiet (A<literal>E</literal>) ist in Deutschland
        nach DIN 4049 definiert und bezeichnet in der Horizontalprojektion das
        Gebiet, aus dem das an einem Punkt x im Flussverlauf abfließende
        Wasser stammt. In der Abbildung bedeuten (A<literal>EO</literal>) das
        oberirdische oder topografische Einzugsgebiet und
        (A<literal>EU</literal>) das unterirdische Einzugsgebiet. Eine
        Unterscheidung zwischen A<literal>EO</literal> und
        A<literal>EU</literal> wird in Kalypso nicht vorgenommen.</para>
      </note>

      <para><figure>
          <title>Teileinzugsgebiete</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/Teileinzugsgebiete_550.png"
                         scale="100" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure></para>

      <para><emphasis role="">Bei der Teilgebietsbildung sind folgende Punkte
      zu beachten:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Jedes Teilgebiet hat im Modell lediglich ein
          Entwässerungspunkt - die Teilgebietsuntergliederung ist dem
          entsprechend durchzuführen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gebiete mit überwiegend natürlicher Entwässerung werden gemäß
          der Wasserscheiden abgegrenzt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gebiete mit überwiegender Ableitung über die Kanalisation
          (städtische Einzugsgebiete) werden entsprechend der Zuordnung zu den
          Haltungen abgegrenzt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Unterirdisches
      Einzugsgebiet</emphasis></para>

      <para>Im Modell KalypsoNA entspricht die Untergliederung des
      Unterirdischen Einzugsgebietes denjenigen des Oberirdischen. Die
      Aufteilung des Grundwasserabflusses erfolgt durch Relationen zu den
      Nachbargebieten und wird im Kapitel "Prozessing" erläutert.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNADigitalisierungNetzelemente">
      <title>Digitalisierung der Netzelemente</title>

      <indexterm>
        <primary>Digitalisierung der Netzelemente</primary>
      </indexterm>

      <para><emphasis role="bold">Teileinzugsgebiete</emphasis></para>

      <para>Die Teileinzugsgebiete müssen zum späteren Import in KalypsoNA als
      Polygon Thema digitalisiert werden. Hierbei ist darauf zu achten, dass
      die Polygone geschlossen sind, keine Lücken aufweisen und sich nicht
      überlagern (keine Multipolygone!). Die Flächen der Teileinzugsgebiete
      werden für die spätere Berechnung verwendet. daher ist es sehr wichtig,
      dass die Teileinzugsgebiete detailliert digitalisiert werden. Als
      Attribute erhalten die einzelnen Teilgebiete einen Namen zu besseren
      Identifizierung. Der Teilgebietsname ist für gewöhnlich eine 4 stellige
      Ziffer, jedoch kann von diesem allgemeinen Konzept auch abgewichen
      werden und ein beliebiger Name (keine Sonderzeichen!) vergeben werden.
      Die Daten sind im Shape Format abzulegen.</para>

      <para><emphasis role="bold">Stränge</emphasis></para>

      <para>Die Stränge müssen zum späteren Import in KalypsoNA als Linien
      Thema digitalisiert werden. Hierbei ist darauf zu achten, dass jeder
      Strang eine geschlossene Linie bildet (keine Multiline!). Die Geometrien
      der Stränge werden zur späteren Berechnung nicht herangezogen, sie
      dienen lediglich der Orientierung im Modell. Aus diesem Grund ist die
      digitalisierung der Strangelemente lediglich so detailliert
      durchzuführen, dass der Gewässerverlauf geometrisch richtig abgebildet
      ist. Als Attribute erhalten die einzelnen Stränge wiederum einen Namen
      zu besseren Identifizierung. Der Strangname ist für gewöhnlich eine 4
      stellige Ziffer, welche sich falls möglich auf das zufließende
      Teilgebiet bezieht. Von diesem allgemeinen Konzept kann auch abgewichen
      werden und ein beliebiger Name (keine Sonderzeichen!) vergeben werden.
      Als weiteres Attribut ist die Strangart festzulegen. Je nach Strangart
      wird dieses Attribut mit 0 (virtueller Strang), 1 (realer bzw.
      Kalinin-Miljukov Strang) oder 2 (Speicherstrang) belegt. Die Daten sind
      im Shape Format abzulegen.</para>

      <para><emphasis role="bold">Knoten</emphasis></para>

      <para>Die Knoten müssen zum späteren Import in KalypsoNA als Punkt Thema
      digitalisiert werden. Hierbei ist es unerheblich, dass die Knoten direkt
      die Stränge abschließen, da auch die Geometrieinformation der Knoten
      lediglich zur Orientierung dienen soll. Als Attribute erhalten die
      einzelnen Knoten wiederum einen Namen zu besseren Identifizierung. Der
      Knotenname ist für gewöhnlich eine 4 stellige Ziffer, welche sich falls
      möglich auf den zufließenden Strang bezieht. Von diesem allgemeinen
      Konzept kann auch abgewichen werden und ein beliebiger Name (keine
      Sonderzeichen!) vergeben werden. Die Daten sind im Shape Format
      abzulegen.</para>

      <note>
        <para>Die Namensvergabe für die Einzelelemente ist beliebig mit
        Ausnahme von Sonderzeichen und Ziffern kleiner 1000 oder größer 9000
        ist jede Bezeichnung zulässig. Es wird ausdrücklich darauf
        hingewiesen, dass eine von der Konzeption abweichende Bezeichnung
        verwendet werden kann, jedoch die Wasserbilanz nicht mit dieser
        Bezeichnung geführt wird. Alle weiteren Ergebnisse können auch bei
        einer beliebigen Namensvergabe angezeigt werden.</para>

        <para>Empfehlenswert ist die bewährte Namensgebung mit Hilfe von
        Ziffern. Zusätzlich kann zur weiteren Identifizierung auch eine
        beliebige Beschreibung als Attribut hinzugezogen werden.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="KalypsoNALandFlaechennutzung">
      <title>Aufbereitung von Landnutzungsdaten</title>

      <indexterm>
        <primary>Land- und Flächennutzung KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Landnutzung im Einzugsgebiet ist entscheidend zur Ableitung
      der Parameter des Versiegelungsgrades und der Vegetationsdaten. Sie kann
      aus Flächennutzungsplänen, topographischen Karten, Luftbildaufnahmen
      oder änlichem entnommen werden. Ziel ist es unter Einbezug der
      Teilgebiets- und Bodendaten Hydrotope (Flächen gleicher hydrologischer
      Eigenschaften) zu bilden und einen Parameterkatalog aufzustellen,
      welcher einer dem Hydrotop zugeordneten Landnutzung die weiteren
      Eigenschaften zuweist.</para>

      <para>Zunächst sind die auftretenden Landnutzungen in
      Versiegelungsklassen einzuteilen, welche die im Modellgebiet vorhandenen
      Landnutzungen zu Klassen gleicher Versiegelung gruppieren (z.B. Wald,
      Industrie, Einzelhausbebauung,...). Jede Versiegelungsklasse verfügt
      über einen Versiegelungsgrad, welcher falls notwendig für jedes Hydrotop
      mit einem Faktor korregiert werden kann. Durch den Versiegelungsgrad,
      bzw. den evtl. zusätzlich gesetzten Korrekturfaktor der Versiegelung
      wird jedes Hydrotop in einen natürlichen und versiegelten Flächenanteil
      untergliedert, welches bei der Modellberechnung unterschiedliche
      Abflussbildungsprozesse bewirkt (siehe Theorie Handbuch).<figure>
          <title>Beispiel der Versiegelungs- und Vegetationsklassen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/tabels.png"
                         scale="100" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Weiterhin sind die auftretenden Landnutzungen nach
      natürlichen Nutzungsklassen der auftretenden Vegetation in
      Vegetationsklassen zu untergliedern (z.B. Nadelwald, Laubwald, Wiese,
      Acker, Bebauung,...). Eine Vegetationsklasse verfügt über die
      natürlichen Nutzungsparameter als idealisierter Jahresgang (Wurzeltiefe,
      Crop-Faktor, max. Interzeptionsspeicherinhalt), welche zur späteren
      Berechnung der Abflussbildung auf der natürlichen Hydrotopfläche
      herangezogen wird. Teilweise ist die Versiegelungsklasse und
      Bewuchsklasse identisch, es ergeben sich jedoch bei sehr detaillierten
      Daten auch Unterschiede. Z. B. kann bei Bebauungen die
      Versiegelungsklasse differenziert werden – Industrie – Hochhaus -
      Einzelhaus, wohingegen die Bewuchsklasse identisch bleibt. Sind die
      Nutzungsdaten weniger detailliert, so kann auf diese Untergliederung
      verzichtet werden und dem Hydrotop direkt eine identische Versiegelungs-
      und Vegetationsklasse zugeordnet werden (übergeordnete Landnutzung).
      Dies erleichtert die spätere Erstellung des Parameterkataloges. Die
      übergeordnete Landnutzung muss in den Landnutzungsdaten als Attribut
      eingetragen werden. Hierzu ist ein <emphasis role="bold">max. 10
      stelliger Key</emphasis> zu verwenden, welcher später die Verknüpfung zu
      den Daten im Parameterkatalog darstellt.</para>

      <para><emphasis role="bold">Zusammenfassung der für die Bodenschichtung
      relevanten Punkte:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Benötigte Karten: Landnutzung aus z.B. Flächennutzungsplänen,
          topographischen Karten, Luftbildaufnahmen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aggregation der vorliegenden Nutzung zu
          Landnutzungsgruppen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Attribut je Landnutzung: Nutzungskey, ggf Korrekturfaktor der
          Versiegelung</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <para />

      <figure>
        <title>Übersicht der Verknüpfung zum Parameterkatalog</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/parameterkatalog.png"
                       scale="100" scalefit="1" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="KalypsoNABodenschichtung">
      <title>Aufbereitung von Bodendaten</title>

      <indexterm>
        <primary>Ableitung der Bodenschichtung KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Zunächst eine generelle Unterscheidung bzw. Definition: Man
      unterscheidet zwischen Bodenart und Boden, bzw. Horizonttyp. Für die
      Hydrologie ist die Bodenart entscheidend. Sie beschreibt die
      Korngrößenzusammensetzung des Bodens und damit die Porenverteilung im
      Boden. Ungeeignet für die Hydrologie sind die Horizonttypen wie Bv, Ae
      und die Bodentypen wie Braunerde, Parabraunerde. Hier wird nur ein
      chemischer Prozess beschrieben, z. B. Verbraunung, Auswaschung. Es
      bleibt jedoch unklar, welche Kornfraktionen vorliegen. Aus diesem Grund
      ist es dann nicht möglich die Bodenwasserhaushaltsgrößen kf-Wert,
      Welkepunkt, Feldkapazität und maximale Bodenfeuchte zu bestimmen. Zur
      Bodenwasserhaushaltsmodellierung ist die Angabe des Bodenaufbaus und die
      Ermittlung der Schichtenparameter erforderlich. Die für die Modellierung
      benötigten Bodendaten beschreiben i.d.R. nur den obersten Meter des
      Bodens (maximal die obersten zwei Meter) und den Übergangsbereich zum
      Grundwasser (Hydrogeologie). Diese sind aus zur Verfügung stehenden
      Bodenkarten zu entnehmen.</para>

      <para>Für das Modell KalypsoNA ist es empfehlenswert, dass für alle
      Modellböden die gleiche Anzahl von Schichten angesetzt wird. Es wird
      zudem dringend empfohlen, die oberste Schicht (1-2 Meter) nicht durch
      mehr als zwei Bodenschichten darzustellen, da sonst die Kalibrierung
      verkompliziert würde. Je nach Datenverfügbarkeit ist es sinnvoll eine
      weitere Schicht für den Übergang zum Grundwasserleiter zur Verfügung zu
      stellen (z.B. Sperrschicht). Für das Modell sind zunächst die
      verwendeten Bodenhorizonte und deren Parameter (kf-Wert, Welkepunkt,
      Feldkapazität und maximale Bodenfeuchte) zusammenzustellen. Außerdem ist
      der Bodenaufbau mit den verwendeten Schichten und Schichtdicken zu
      definieren und durch einen Bodenkey, welcher in den Hydrotopen
      referenziert wird zu bezeichnen. Dieser darf lediglich eine <emphasis
      role="bold">maximale Länge von 10 Zeichen</emphasis> besitzen.</para>

      <figure>
        <title>Bodenaufbau</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/bodenaufbau-na_680.png"
                       scale="" scalefit="1" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">Zusammenfassung der für die Bodenschichtung
      relevanten Punkte:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Benötigte Karten: Karte des Oberbodens (1-2m); Karte der
          Hydrogeologie (Übergang zum Grundwasserleiter)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bei vorliegender Geologie --&gt; verschneiden von Geologie und
          Bodenart zu einer Shape-Datei Boden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Attribute je Bodentyp: Bodenkey, maximalen Perkolationsrate,
          Zuflussanteils in den Grundwasserleiters</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="KalypsoNAHydrotope">
      <title>Bildung von Hydrotopen</title>

      <indexterm>
        <primary>Bildung von Hydrotopen KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Es erfolgt die Verschneidung der Daten aus der Landnutzung, des
      Bodens und den Teilgebieten zu Hydrotopen. Die Erstellung von Hydrotopen
      erfolgt in dem jeweiligen GIS-Program (ArcGIS oder ArcView). Hier werden
      die Daten aus der Landnutzung mit den Daten der Teilgebiete
      verschnitten, woraufhin das dadurch erstellte Thema mit den Daten des
      Bodes verschnitten werden kann. Hinweis: zur Verschneidung verschiedener
      Themen wird die Extension "geo-processing-wizard" benötigt.</para>

      <figure>
        <title>Hydrotopbildung</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/hydrotop_na.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <note>
        <para>Nach der Verschneidung mit dem Geoprozessing Wizard
        (Intersection) können Hydrotope identischer Eigenschaften in einem
        Teilgebiet zusammengefasst werden. Hierdurch kann die Rechenzeit des
        späteren Modells erheblich verringert werden. Zur Vereinigung gleicher
        Flächen wählen Sie erneut des Geoprezessing Wizard (Dissolve).</para>

        <para>Es können <emphasis role="bold">maximal 15000 Hydrotope als
        Ausgabedatei</emphasis> in ein Kalypso-NA-Modell importiert werden und
        es kann maximal mit <emphasis role="bold">5000 Hydrotopen pro
        Teilgebiet</emphasis> gerechnet werden.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="KalypsoNAZeitreihenaufbereitung">
      <title>Aufbereitung der Zeitreihen</title>

      <indexterm>
        <primary>Zeitreihenaufbereitung KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Generell erfolgt eine Aufteilung der Modellierung in zwei
      Schritten. Zum einen gibt es die Langzeitsimulationen zur Abbildung der
      langfristigen Prozesse und zur Einstellung des langzeitlichen
      Wasserhaushaltes und zum anderen die Kurzzeitsimulation zur möglichst
      genauen Abbildung von einzelnen Ereignissen auf Grundlage der
      Langzeitberechnungen. Die hierfür benötigten Daten beschränken sich auf
      die diskreten Messdaten wie den Niederschlag, die Verdunstung
      (Sekundärdaten aus Sonnenscheindauer, Temperatur, Wind und Luftfeuchte)
      und dem Abflüssen bzw. Wasserständen selbst.</para>

      <para>Zur Vorbereitung und weiteren Aufbereitung müssen nun die
      Verdunstungsdaten aus den Inputdaten mit dem Verfahren von
      Penman-Monteith berechnet werden.</para>

      <figure>
        <title>Penman-Monteith-Formel (Quelle: DVWK 238, Gl. 6.34,
        S.54)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/monteith_na.png"
                       scale="100" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Abschließend sind die diskreten Niederschlagsdaten auf
      flächenhafte Teilgebiete zu verteilen. In Kalypso kann jedem Teilgebiet
      eine eigene Niederschlags-, Temperatur- und Verdunstungskennlinie
      zugewiesen werden. Hierbei gibt es verschiedene Methoden die
      Gebietsniederschläge zu ermitteln. Auszugsweise sind hier das
      Kriging-Modell sowie das Thiessen Verfahren erläutert.</para>

      <para><emphasis role="bold">Gebietsniederschlag nach Kriging:
      </emphasis></para>

      <para>Bei diesem Interpolationsverfahren erfolgt eine Schätzung des
      Niederschlags der Beobachtungsvariablen an einem nicht gemessenen Ort,
      durch den Wert eines gewichteten Mittels der Einfluss nehmenden
      Niederschlagsstationen. Hierbei werden die Gewichte so optimiert, dass
      im Mittel der wahre Wert geschätzt wird und kein systematischer Fehler
      auftritt.</para>

      <para><emphasis role="bold">Thiessen-Polygon-Methode:</emphasis></para>

      <para>Hier erfolgt im Grunde die Referenzierung einer Station zu einem
      ermittelten Teilgebiet bzw. die flächenmäßige Gewichtung. Auf Basis der
      Messstationsstandorte wird ein so genanntes Voronoi Diagramm erzeugt
      (Thiessen Polygone). Hierdurch kann die Stationszugehörigkeit je
      Teilgebiet ermittelt werden.</para>

      <figure>
        <title>Niederschlag-Thiessen-Methode</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kapitel_2/thiessen_na.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
</chapter>