<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="KalypsoNAPostprozessing">
  <title>Postprozessing</title>

  <indexterm>
    <primary>Postprozessing KalypsoNA</primary>
  </indexterm>

  <para>Ist eine Berechnung erfolgreich durchgeführt, so können die Ergebnisse
  im Unterordner <emphasis role="bold">Ergebnisse</emphasis> der
  Rechenvariante angeschaut werden. Hierzu dient im ersten Schritt die
  Diagrammansicht der Zeitreihen (siehe <xref
  linkend="gui-zml_diagramm_ansicht" />). Sollen weitere Auswertungen der
  Zeitreihen erfolgen, so sind diese im Grafikprogramm (siehe <xref
  linkend="zeitreihen_bearbeiten" />) durchzuführen.</para>

  <para>Dabei ist zu beachten, dass bei der neuen Version von Kalypso-NA die
  alten Rechenergebnisse im Rechenvariante-Ordner nicht gelöscht werden.
  Allerdings stehen nur noch die Ergebnisse zur Verfügung und nicht mehr die
  geänderten Parameter, die zur Ergebnisänderung geführt haben.</para>

  <section id="KalypsoNAModellkalibrierung">
    <title>Modellkalibrierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Modellkalibrierung KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Aufstellung des Basismodells ist die Modellkalibrierung
    durchzuführen. Diese gliedert sich in die beiden Schritte der
    Langzeitsimulation (Simulationsintervall &gt; 1440 Minuten, dies
    entspricht einem Tag) zur Kalibrierung des gesamten Wasserhaushaltes und
    der anschließenden Kurzzeitsimulation zur Kalibrierung der schnellen
    Hochwasserabflüsse. Hierbei ist zu beachten, dass eine Kurzzeitsimulation
    auf Basis berechneter Anfangswerte der Langzeitsimulation durchgeführt
    wird.</para>

    <section id="KalypsoNALangzeitsimulation">
      <title>Langzeitsimulation</title>

      <indexterm>
        <primary>Langzeitsimulation KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Zunächst ist eine Rechenvariante, wie vorherigen Kapitel
      erläutert, für die Langzeitsimulation über mehrere Jahre anzulegen. Je
      länger der Simulationszeitraum ist, desto besser ist die Aussagekraft
      des Modells. Limitierender Faktor ist hier meist das Datenangebot der
      Zeitreihen. Es ist jedoch zu beachten, dass für die Simulation lediglich
      die als Input dienenden Zeitreihen (Niederschlag, Temperatur,
      Verdunstung, Zuflussganglinien) lückenlos vorhanden sein müssen. Die zur
      Kalibrierung herangezogenen Pegelganglinien werden am gemessenen Pegel
      geprüft, d.h die gemessenen Pegelwerte werden mit den berechneten
      Pegelwerten verglichen. Dabei ist wichtig, dass die zeitliche
      Darstellung übereinstimmt, d.h. Spitzen und Dauer stimmen ungefähr über
      ein und die Plausibilität mit den Niederschlagsdaten muss überprüft
      werden.</para>

      <para>Unbedingt zu vermeiden ist, dass ein NA-Modell an Pegeln
      kalibriert wird, bei denen große Unsicherheiten in Bezug auf die
      WQ-Beziehung existieren. In diesem Fall sollte die WQ-Beziehung durch
      weitere Abflussmessungen verifiziert werden. Fehlen Abflussmessungen im
      Bereich von extremeren Hochwasserereignissen, so kann die WQ-Beziehung
      für diesen Bereich mit einem kalibrierten Spiegellinienmodell
      abgeschätzt werden. Ein weiterer häufiger Fehler ist, dass die
      Abflusssumme der einzelnen Pegel deutlich oberhalb oder unterhalb der
      Abflusssumme des am Gebietsauslass gelegenen Pegels liegt. Hier ist zu
      prüfen, ob einzelne Pegel durch Rückstau behaftet sind, aus einem
      anderen Grund fehlerhaft aufzeichnen, oder ob zwischen den Pegeln
      größere Verluste durch Überschwemmungen oder Versickerung auftreten
      können.</para>

      <para>Grundsätzlich wird bei der Kalibrierung so vorgegangen, dass
      zunächst das Einzugsgebiet des obersten Pegels kalibriert wird. Ist
      dieses korrekt eingestellt, wird nun das Einzugsgebiet des folgenden
      Pegels unter Beibehaltung der Parameter für das oberste Einzugsgebiet
      eingestellt. In dieser Weise wird das NA-Modell bis zum Pegel, der den
      Gebietsauslass repräsentiert kalibriert. Wird das kalibrierte Modell
      anhand von anderen Hochwasserereignissen, bzw. Jahresganglinien
      überprüft und erweist sich nicht als valide, so wird mit der erneuten
      Kalibrierung wieder am obersten Pegel begonnen.</para>

      <para>Das Ziel der Langzeitkalibrierung ist die Einstellung der
      Parameter für die langsamen Abflussprozesse, die i. a. im Untergrund
      ablaufen. Tabelle 1 zeigt die Kalibrierungsparameter mit einer kurzen
      Beschreibung. Des weiteren sind Auswirkungen der Parameter bei
      Wertänderungen beschrieben. In Abbildung 7 ist die Interaktion der
      Langzeitparameter schematisch dargestellt. Grün sind die Parameter, die
      für die Langzeitkalibrierung eingestellt werden müssen.</para>

      <figure>
        <title>Kalibrierung der Parameter</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/Kalibrierung_klein.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Prozesse: Grundwasserströmung, Grundwasserdynamik,
      Grundwasserneubildung Parameter: Retgw, Retbas, Porosität, Hgo, Hgu,
      MaxPerk (siehe Abbildung 7 und Tabelle 1) Zeitschritt: 1h-24 h</para>

      <para>Die Kalibrierung beginnt mit der ersten Rechnung des lauffähigen
      Basismodells. Die Bewertung der Rechnung erfolgt über den Vergleich der
      simulierten Ganglinien und Ergebnisse mit den gemessenen Pegeldaten und
      Werten. Die Bewertungskriterien sind nach Wichtigkeit für die
      Langzeitkalibrierung im folgenden erneut zusammen gestellt.</para>

      <para>Kriterium zur Bewertung von Simulationsergebnissen bei der
      Langzeitkalibrierung</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Zeitliche Übereinstimmung der Grundwasserdynamik der
          simulierten Ganglinie mit der gemessenen Ganglinie</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gute Wiedergabe der Abflussfülle über den
          Simulationsraum</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zeitliche Übereinstimmung der Hochwasserscheitel der
          simulierten Ganglinie mit der gemessenen Ganglinie</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Plausible Aufteilung der Abflussanteile nach Modellbildung zum
          Untersuchungsraum</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gute zeitliche Wiedergabe möglichst aller
          Hochwasserereignisse; nicht: sehr gute Wiedergabe nur vereinzelter
          Hochwasserereignisse</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nach Vergleich der Ergebnisse mit den Messwerten, müssen die
      Unterschiede interpretiert werden. Die Erklärung der Differenzen
      zwischen Mess- und Simulationsdaten bilden die Grundlage für die
      folgenden Kalibrierungsschritte. Aus der Erklärungstheorie leiten sich
      die zu verändernden Parameterkonfigurationen ab.</para>

      <para>Praktisch werden Veränderungen meist für mehrere Teilgebiete
      zusammen durchgeführt. Obwohl beispielsweise die Retentionskonstanten
      für die Teilgebiete von Größe, Form und Beschaffenheit des jeweiligen
      Teilgebietes abhängig sind, werden nötige Veränderungen i. a. zunächst
      auf alle Teilgebiete des lokal behandelten Abschnittes gleichermaßen
      angewendet. Dies verringert den Arbeitsaufwand und wahrt die
      Übersichtlichkeit.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAAnfangswerte">
      <title>Erzeugung von Anfangswerten</title>

      <indexterm>
        <primary>Erzeugung von Anfangswerten KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Ist die Langzeitkalibrierung abgeschlossen, so müssen hieraus
      Anfangswerte für die Kurzzeitsimulation berechnet werden. Hierfür muss
      erst ein neues Anfangswertelement erstellt werden unter Rechenvariante
      =&gt; Langzeitsimulation=&gt;exportControl.gml. Diese Tabelle muss mit
      dem Baumeditor geöffnet werden und ein neues Anfangselement erstellt
      werden. Die Anfangswerte können dann unter <emphasis
      role="bold">Rechenvariante =&gt;
      Langzeitsimulation=&gt;Tabellen=&gt;Control=&gt;Anfangswerte.gtt
      </emphasis>edditiert werden und in dem Menü der rechten Maustaste
      weitere Anfangswerte in der Tabelle eingefügt sowie verändert werden.
      Die einzelnen Schritte sind in der Abbildung aufgezeigt.</para>

      <figure>
        <title>Erstellung und editieren von Anfangswerten</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/Anfangswertelement_700.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Die Eingabe des Anfangsdatums ist unbedingt mit der <emphasis
      role="bold">Uhrzeit 00:00:00</emphasis> einzugeben, damit das System die
      Anfangswerte korrekt erstellen kann. Im weiteren muss das Feld <emphasis
      role="bold">"berechnen" </emphasis>aktiert sein und die Berechnung der
      Langzeitsimulation noch einmal durchgeführt werden, damit die
      Anfangswerte im <emphasis role="bold">Ergebnisordner der
      Langzeitsimulation</emphasis> abrufbar sind. Diese Anfangswerte bilden
      die Grundlage für die Kurzzeitsimulation und müssen im späteren Verlauf
      in die Rechenvariante der jeweiligen Kurzzeitsimulation eingefügt
      werden. Bei der Erstellung ist zu beachten, dass <emphasis
      role="bold">maximal 100 Anfangswerte pro Modell</emphasis> erstellt und
      berechnet werden können.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAUebernahmeBasismodell">
      <title>Übernahme in Basismodell</title>

      <indexterm>
        <primary>Übernahme in Basismodell KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Nach dem Erzeugen der Anfangswerte müssen die
      Anfangswertergebnisse und das veränderte Modell für weitere Simulationen
      in das Basismodell übernommen werden. Hierzu dient die Funktion
      <guimenuitem>als Basismodell übernehemen</guimenuitem><emphasis
      role="bold"> im Menu Rechenvariante</emphasis>. Diese Funktion bewirkt,
      dass alle Modelldaten (Teilgebiete, Stränge, Knoten sowie Hydrotope),
      der Parameterkatalog und die Anfangswerte in das Basismodell übernommen
      werden.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNAKurzzeitsimulation">
      <title>Kurzzeitsimulation</title>

      <indexterm>
        <primary>Kurzzeitsimulation KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Kurzzeitsimulation dient der Berechnung von Einzelereignissen
      und ist auf 2880 Zeitschritte begrenzt. Nachdem die Langzeitsimulation
      erfolgreich abgeschlossen wurde, erfolgt auf der Basis der ermittelten
      Anfangswerte die Kurzzeitsimulation.</para>

      <para><emphasis role="bold">1.4.1 Zeitreihen der
      Kurzzeitsimulation</emphasis></para>

      <para>Bevor eine Rechenvariante für eine Kurzzeitsimulation erstellt
      werden kann, muss im Zeitreihenmanagement die Zeitreihen für
      Kurzzeitsimulation verknüpft werden. Wichtig ist dabei, das "project/...
      vor die geladene Zeitreihe geschrieben wird und die Zeitreihe zur
      Kontrolle angezeigt wird. Dieser Vorgang kann in Anbhängigkeit der
      Rechnerleistung bei den 5-Minuten-Werten der Niederschlagsdaten einige
      Zeit in Anspruch nehmen. Wenn Daten von mehreren
      Niederschlagsmessstationen vorhanden sind, ist empfehlenswert alle
      hochzuladen, damit in der Kurzzeitsimulation mögliche Lücken in den
      Messdaten einer Station durch die andere erfüllt werden.</para>

      <figure>
        <title>Verknüpfung der Zeitreihen für die Kurzzeitsimulation</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/Zeitreihen_kz-klein.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">1.4.2 Anlegung einer <emphasis
      role="bold">neuen Rechenvariante</emphasis></emphasis></para>

      <para>Beim Anlegen der Rechenvariante ist darauf zu achten, dass der
      Simulationsstart mit dem ermittelten Anfangswert übereinstimmt (im
      angegebenen Beispiel: 28.07.2002 00:00:00). Die Erstellung erfolgt
      wieder über das Menü=&gt;Rechenvariante=&gt;Neu in dem Fenster "Neue
      Rechenvariante" wird ein beliebiger Name (z.B. "Kurzzeitsimulation1")
      eingegeben und mit "weiter" bestätigt. Dann werden die Steuerparameter
      wie folgt angegeben:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start der Simulation: z.B. 28.07.2002 00:00:00</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Start der Vorhersage: z.B. 07.08.2002 04:00:00</para>

          <para>Es werden beim Abholen der Zeitreihen nur ganze Tage
          angenommen. Daher muss beim Anlegen der Rechenvariante zunächst ein
          Tag zum Simulationsende addiert werden (ein Tag extra aus dem
          Repository abholen), damit die Zeitreihen komplett vorliegen. Der
          Simulationszeitraum ist nach dem Erstellen der Rechenvariante im
          Simulationsmanagement zu korrigieren.</para>

          <para>Nach dem das Feld "Zeitreihen aktualisieren" aktiviert wurde,
          wird durch die Bestätigung "Fertig stellen" eine neue Rechenvariante
          erstellt.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Im folgenden Schritt muss in der neuen Rechenvariante unter
      (<emphasis role="bold">Rechenvarainten=&gt;
      "Kurzzeitsimulation1"=&gt;Tabellen=&gt;
      Control=&gt;SimulationsManagement.gtt)</emphasis> die Simulationszeit
      geändert werden:</para>

      <para>z.B. <emphasis role="bold">07</emphasis>.08.2002 04:00:00 wird
      auf<emphasis role="bold"> <emphasis>den eigentlichen Tag der
      Vorhersage</emphasis> 06</emphasis>.08.2002 23:00:00 geändert, damit das
      System den vollständigen Tag (hier den 6ten August) in die Rechnung mit
      einbezieht und hier keine Fehler in der Simulationsberechnung
      auftreten.</para>

      <para><emphasis role="bold">1.4.3 Kontrolle der Zeitreihenverknüpfung in
      den Rechenvarianten</emphasis></para>

      <para>Die im Modell zu verwendenden Zeitreihen haben sich von der
      Langzeitsimulation zur Kurzzeitsimulation geändert. Das Langzeitmodell
      arbeitet ausschließlich mit der Niederschlagsstation die Tageswerte
      aufgezeichnet hat. Im Kurzzeitmodell ist je nach Verfügbarkeit der
      Kurzzeitstationen die 5-Minuten-Werte gemessen haben eine andere zu
      verwenden. Es ist daher im Modell die verwendete Zeitreihe N in der
      Tabelle der Teilgebiet (Rechenvariante=&gt;Kurzzeitsimulation=&gt;
      BasisTabellen=&gt; Modell=&gt; TeilgebieteAllgemein.gtt) anzupassen.
      Hinweis: Der hier einzugebende Pfad ist immer relativ zur <emphasis
      role="bold">Rechenvariante
      (Niederschlag/Niederschalgsmessstation.zml)</emphasis>. D.h. die
      Zeitreihe wird über den button <emphasis role="bold">"lokal"</emphasis>
      verlinkt. Es sollte nicht das Repository ("projekt") angegeben werden,
      da die Zeitreihe sonst nicht auf den Berechnungszeitraum reduziert ist!
      Die Temperatur- und Verdunstungszeitreihen werden immer als Tageswerte
      verwendet, so dass hier kein Unterschied zur Langzeitsimulation
      besteht.</para>

      <figure>
        <title>Verknüpfung der Kurzzeitreihenverknüpfung</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/kalypso_na/kurzeitwerte-lokal-teilgebiete.PNG" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">1.4.4 Anfangswerte übernehmen und Berechnung
      durchführen</emphasis></para>

      <para>Um die aus der Langzeitsimulation errechneten Anfangswerte für die
      Kurzzeitsimulation nutzen zu können, müssen diese in die jeweilige
      Rechenvariante kopiert werden. Hierzu ist aus dem Basismodell die
      entsprechenden Anfangswertdatei (Format <emphasis
      role="bold">yyyyMMdd(hh).gml</emphasis>; im Beispiel 20020728(00).gml)
      manuell auszuwählen und in den Ordner Anfangswerte der Rechenvariante zu
      kopieren. Nach dem Kopiervorgang ist die Datei in <emphasis
      role="bold">lzsim.gml</emphasis> umzubenennen.</para>

      <para>Dann kann die Berechnung der Kurzzeitsimulation gestartet werden:
      <emphasis role="bold">Markierung des Untermenüs
      "Rechenvarianten"</emphasis> und dann im <emphasis role="bold">Menü
      Rechenvariante =&gt; Berechnung(en) durchführen</emphasis>. Es können
      hier wiederrum mehrere Kurzzeitsimulation ausgewählt werden und die
      Ergebnisse in dem entsprechenden Unterordner nach der Beendigung der
      Berechnung mit dem Grafictool visualisiert werden.</para>

      <para>Identisch zur Langzeitsimulation wird die Kurzzeitkalibrierung des
      Modelles in der Rechenvariante durchgeführt. Zu Beachten ist jedoch,
      dass die Charakteristik von Ereignissen sehr unterschiedlich ist. Aus
      diesem Grund sollten für eine allgemeingültige Kalibrierung mehrere
      Kurzzeitereignisse herangezogen werden. Ist die Kalibrierung
      abgeschlossen, so ist das Modell der Rechenvariante erneut als
      Basismodell zu übernehmen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="KalypsoNASynthetisch">
    <title>Berechnung von synthetischen Ereignissen</title>

    <indexterm>
      <primary>Synthetische Ereignissen KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Auf der Basis eines kalibrierten NA-Modelles können die
    Bemessungsabflüsse für weitere Planungsaufgaben auf Basis synthetischer
    Niederschlagsereignisse ermittelt werden.</para>

    <section id="KalypsoNASynthetischeNiederschlaege">
      <title>Synthetische Niederschläge</title>

      <indexterm>
        <primary>Synthetische Niederschläge</primary>
      </indexterm>

      <para>Synthetische Niederschläge setzen sich aus der Niederschlagssumme,
      der Ereignisdauer und Niederschlagsverteilung zusammen. Als
      Grundlagendaten der Bemessungsniederschläge dienen <abbrev>z.
      B.</abbrev> die KOSTRA Werte des DWDs (Niederschlagssummen abhängig von
      der Wiederkehrzeit und Ereignisdauer).</para>

      <para>Synthetische Niederschlagswerte können im Basismodell unter
      <filename>BasisTabellen\Bemessungsniederschlaege\synthN.gtt</filename>
      eingegeben werden. Hierzu ist für eine Region nach Wiederkehrzeit
      differenziert die Niederschlagsdauer für eine Niederschlagssumme
      anzugeben.</para>
    </section>

    <section id="KalypsoNASynthBerechnung">
      <title>Berechnung von synthetischen Ereignissen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnung von synthetischen Ereignissen KalypsoNA</primary>
      </indexterm>

      <para>Zur Berechnung von synthetischen Niederschlagsereignissen muss
      erneut eine Rechenvariante angelegt werden. Die Angabe über den
      Simulationszeitraum ist für das synthetische Ereignis nicht relevant.
      Außerdem müssen die Zeitreihen nicht aktualisiert werden. Nach
      erfolgreichem Anlegen der Rechenvariante wird die Datei
      <filename>calcSynthN.gml</filename> des Basismodells in den Ordner
      <filename>Niederschläge</filename> der Rechenvariante kopiert. Zur
      Änderung der Bemessungsniederschläge im Rechenfall kann die Datei direkt
      mit dem Baumeditor geöffnet werden.</para>

      <para>Um die Region des synthetischen Niederschlags im Modell
      festzulegen (<abbrev>z. B.</abbrev> KOSTRA Kachel), wird in den
      Teilgebieten der Parameter synth. N entsprechend der gewünschten
      Regionsbezeichnung (Parameter Name) der in den synthetischen
      Niederschlägen angegebenen Region gesetzt.</para>

      <para>Zum Starten der Berechnung mit synthetischen Niederschlägen ist im
      Simulationsmanagement die Berechnung mit synthetischen Niederschlägen zu
      wählen. Außerdem wird durch die Angabe der Wiederkehrzeit und der Dauer
      die entsprechende Niederschlagsmenge gewählt. Bei der Art der Verteilung
      kann gemäß DVWK eine rechtsschiefe oder linksschiefe Verteilung, sowie
      eine Zentralverteilung oder der Blockregen gewählt werden.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>