\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Fehlerhinweise}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fehlerbehandlung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Sollten Fehler bei der Programmbedienung, im Datenformat oder bei der Berechnung auftreten, werden im allgemeinen hierzu
Meldungen ausgegeben.
%Allerdings gibt es einerseits kein vollkommen fehlerfreies Programm, andererseits ist es nicht m\"{o}glich alle Fehler durch
%Meldungen abzufangen.
F\"{u}r jeden Hinweis auf Programmfehler, die von uns nicht abgefangen wurden, sind wir dankbar. Wenn Probleme bei der
Projektbearbeitung auftreten und Sie trotz Studie der Fehlerhinweise nicht weiterkommen, sollten Sie uns am besten Ihr
komplettes Projekt mit einer genauen Fehlerbeschreibung zusenden.

Zur Eingrenzung und Behebung von Fehlern kann die Einsicht folgender Dateien hilfreich sein:
\begin{description}
   \item[\datei{error.log} und \datei{error2.log}:] Hier werden Fehlerhinweise ausgegeben, die in Zusammenhang mit den
      Konvertierungsprogrammen \datei{b2lwa} und \datei{lwa2b} auftreten.
   \item[\datei{profil.log} und \datei{profil2.log}:] Hier wird ein Protokoll der Konvertierung \datei{b2lwa} und
      \datei{lwa2b} angelegt aus dem hervorgeht bis zu welcher Datei fehlerfrei gearbeitet wurde.
   \item[\datei{kon\$.bat} und \datei{bat\$.bat}:] Stapelverarbeitungsdatei mit DOS-Befehlen im Rahmen der Berechnung und
      Konvertierung.
   \item[\datei{profil\$.str}:] Schnittstellendatei zwischen altem und neuem Format.
\end{description}
Sollten im Rahmen der Berechnung Fehler aufgetreten sein, m\"{u}ssen die Ergebnisdatei (\datei{*er*.*}) und die Eingabedatei
im alten Format (\datei{*ws*.*}) eingesehen werden. Hier werden Fehlerkennziffern ausgegeben, die sich in zwei Gruppen
unterteilen lassen:
\begin{itemize}
   \item Fehler der Dateneingabe (Kennziffer $D$)
   \item Fehler, die erst bei der Ausf\"{u}hrung der Berechnung erkannt werden (Kennziffer $R$)
\end{itemize}


\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fehlerarten}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Fehler der Dateieingabe:
\begin{quote}
   \begin{tabular}{ll}
      DF &  Dateneingabe unvollst\"{a}ndig \\
      DG &  \"{U}berschreitung von Grenzwerten \\
      DL &  Lesefehler \\
      DR &  Reihenfolge der Datens\"{a}tze falsch \\
      DS &  Steuerparameter oder Kennziffer unzul\"{a}ssig \\
      DY &  Fehler bei der Daten\"{u}bernahme aus LWANAS
   \end{tabular}
\end{quote}
Fehler bei der Ausf\"{u}hrung:
\begin{quote}
   \begin{tabular}{ll}
      RD &  Dateneingabefehler, erst bei Ausf\"{u}hrung erkennbar \\
      RE &  Energieh\"{o}henfehler \\
      RF &  unzul\"{a}ssiger Flie{\ss}wechsel \\
      RG &  Fehler bei der berechnung von \autor{Gauss}-Profilen \\
      RI &  Iteration konvergiert nicht (Laufzeitfehler) \\
      RP &  unvollst\"{a}ndige Parameterliste beim Aufruf von Unterprogrammen \\
      RT &  Fehler bei der Berechnung der Trennfl\"{a}chenrauheit (Verfahren nach \autor{Pasche})
   \end{tabular}
\end{quote}
In der folgenden \"{U}bersicht sind die Fehlerhinweise nach ihren Kennziffern sortiert aufgelistet. Zu jeder Fehlerkennziffer
werden Hinweise zu m\"{o}glichen Ursachen und zur Behebung des Fehlers gegeben. Jeder Fehler kann auch als Folgefehler eines
vorhergehenden Fehlers auftreten. Hierauf wird nicht extra verwiesen.


\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fehlerliste}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Dateneingabefehler}
\input{Fehler/tab/FehlerlisteDaten.tab}

\subsection{Fehler bei Ausf\"{u}hrung der Berechnung}
\input{Fehler/tab/FehlerlisteBerechnung.tab}
