<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

  <chapter id="inf_intro">
    <?dbhh topicname="Einleitung" topicid="2"?>

    <chapterinfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Einführung in INFORM</primary>
        </indexterm></date>
    </chapterinfo>

    <title>Einführung in INFORM</title>

    <section id="inf_intro_oeko1">
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Gründe für ökologische Modellierung</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Gründe für ökologische Modellierung</title>

      <para>Ein Modell ist eine vereinfachte Darstellung eines komplexen
      Realsystem. Ein Modell darf so einfach sein, dass die wesentlichen
      Merkmale eines Systems in Abhängigkeit vom Verwendungszweck erkennbar
      sind. Wie genau ein Modell das Realsystem letztlich abbildet, wird durch
      die Güte des Modells bestimmt. Modelle können umfangreiche Sachverhalte
      vereinfache und zugänglich machen, die aufgrund ihrer Komplexität
      ansonsten nur schwer gedanklich durchdrungen werden können. In
      Entscheidungsprozessen bieten Modelle somit für den Menschen eine
      wesentliche Hilfe. Ein ökologisches Modell ist analog zur allgemeinen
      Modelldefinition die vereinfachte Darstellung eines Ökosystems. Da
      Ökosysteme zumeist sehr komplex sind, können oftmals nur Teile davon in
      Submodellen abgebildet werden. In ökologischen Modellen wird die
      umfangreiche Datenmenge, welche das Ökosystem beschreibt, auf wenige
      charakteristische, systemsteuernde und damit modellrelevante Parameter
      reduziert. Deutlich wird dies am Beispiel der <quote>Liebigtonne</quote>
      (siehe <xref linkend="_001_001_tonne" />) . Die Gesamtheit aller
      Fassdauben definiert das <quote>System Tonne</quote>, ihr Inhalt wird
      jedoch durch nur wenige Dauben gesteuert. In der Ökosystemforschung
      können beispielsweise aus einerAnforderunge Die Anwendung INFORM
      benötigt die folgenden Mindestanforderungen Vielzahl von
      Standortfaktoren mit Hilfe multivariater statistischer Methoden die
      standort-differenzierenden Umweltparameter selektiert werden, die dann
      für ökologische Modelle verwendet werden können.</para>

      <figure id="_001_001_tonne">
        <title>Reales Modell - Ökologisches Modell</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/001_001_tonne.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="inf_intro_oeko2">
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Grundlagen des ökologischen Modells</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Grundlagen des ökologischen Modells</title>

      <para>Das integrierte Flussauenmodell INFORM ist ein in knapp 10
      Entwicklungsjahren entstandenes Modellsystem zur Bearbeitung
      ökologischer Fragestellungen in Flussauen. Im Zusammenhang mit der
      Untersuchung der Austauschvorgänge zwischen Fluss und Grundwasser
      entstand die Idee, die ökologischen Vorgänge in der Flussaue mit
      Modellen zu untersuchen. In einer Machbarkeitsstudie (BERTSCH und GIEBEL
      1992) wurde das Grundkonzept der Vorgehensweise für ökologische
      Modellierungen entworfen. Daraufhin erfolgte von der Wasser- und
      Schifffahrtsdirektion West in Münster der Auftrag an die BfG, in einem
      vierjährigen Pilotprojekt am Niederrhein bei Rees eine einfache
      Modellmethodik zu entwickeln, mit deren Hilfe aufgrund nur weniger, mit
      geringem Aufwand zu erhebender Leitparameter die ökologischen
      Auswirkungen von Flusswasserstandsänderungen beurteilt werden können
      (FUCHS ET AL. 1995). Die Bearbeitung erfolgte von 1993 bis 1996. In
      diesen vier Jahren stellte sich heraus, dass unter Vorgabe eines
      geringen Erhebungsaufwandes und einfacher Modellalgorithmen in der
      ökologischen Modellierung der sehr komplexen Vorgänge in der Flussaue
      nur wenig befriedigende Ergebnisse zu erzielen sind. Folglich wurde als
      neues Ziel die <quote>Erstellung einer leicht anzuwendenden Methodik
      unter Berücksichtigung der komplexen Grundlagen</quote> definiert. Die
      Bearbeitungen führten zu einem anwendungsbezogenen und menügeführten
      Modellsystem, das zu einem wesentlichen Teil auf Regelsätzen, die durch
      Auswertung von Naturerhebungen, Literaturangaben und eigenen
      Modelluntersuchungen erstellt wurden, aufbaut (BERTSCH ET AL. 1998). Bei
      der Aufstellung und Kalibrierung des Modells wird Expertenwissen
      benötigt, das zur Auswahl von Teilmethoden und Regelsätzen für den zu
      bearbeitenden Untersuchungsraum herangezogen wird. Erforderlichenfalls
      ist eine Auswertung von Naturerhebungen im Vergleich zu früheren
      Erhebungen in anderen Untersuchungsgebieten vonnöten und ggf. sogar eine
      Anpassung der Regelsätze an die neuen Randbedingungen. Die Bearbeitungen
      wurden deshalb 1997 als angewandte BfG-Forschung fortgesetzt. Nachdem im
      Laufe der Jahre immer mehr Teilprogramme entstanden, die umständlich von
      Hand zu bedienen waren und deren Ergebnisse innerhalb eines Rechenganges
      jeweils in die für das Folgeprogramm erforderliche Form umgewandelt
      werden mussten, wurde 1999 die Erstellung einer einheitlichen
      Benutzerplattform beschlossen. Das zu erstellende System sollte alle
      vorhandenen Teilprogramme in der erforderlichen Weise miteinander
      verknüpfen und es sollten die für die jeweilige Problemstellung
      relevanten Programmteile ausgewählt werden können. Oberstes Prinzip
      dieser Plattform sollte ein modularer Aufbau sein, damit das System
      jederzeit erweitert oder auf neuere Versionen der Teilprogramme
      angepasst werden kann. Das so entstandene Modell erhielt den Namen
      INFORM (INtegrated FlOodplain Response Model), da mit ihm in Zukunft
      sämtliche relevanten Fragestellungen in der Flussaue integrierend
      betrachtet werden können. INFORM liegt derzeit in der Version 2.0
      vor.</para>
    </section>
  </chapter>
