<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="einfuehrung">
  <?dbhh topicname="Allgemeines" topicid="2"?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Einführung in KALYPSO</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title>Einführung</title>

  <section id="allgemeines_zu_kalypso">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Allgemeines zu KALYPSO</title>

    <para id="para1">Das Programm-System KALYPSO Enterprise ist eine Open
    Source Entwicklung von Björnsen Beratende Ingenieure GmbH (BCE) in
    Kooperation mit dem Arbeitsbereich Wasserbau der Technischen Universität
    Hamburg-Harburg (TUHH). KALYPSO erlaubt die Integration und Verwaltung von
    numerischen Modellen - hydraulischer und hydrologischer Art - innerhalb
    einer einheitlichen Benutzeroberfläche. Somit stellt KALYPSO eine
    Abstraktionsschicht dar mit folgenden Eigenschaften:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>einheitliche Verwaltung und Strukturierung
        hydrologisch-hydraulischer Modelle</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zentrale Datenspeicherung (ggf. mit Datenbankanbindung)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Integration von hydrologischen und hydraulischen
        Berechnungsverfahren auf Basis unterschiedlicher Rechenkerne</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>

    <para>Bezüglich näherer Informationen und Support wenden Sie sich bitte
    an:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Björnsen Beratende Ingenieure GmbH - Maria Trost 3 - 56070
        Koblenz - Tel. 0261 / 8851-0 - www.bjoernsen.de -
        info@bjoernsen.de</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <graphic fileref="img/000_001_bce_sw_300.png" />

    <para>oder</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>TUHH - Arbeitsbereich Wasserbau - Denickestrasse 22 - 21073
        Hamburg - Tel. 040 / 42878-3761 - www.tuhh.de/wb</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <graphic fileref="img/wasserbau-logo.png" scale="" />

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Die Nymphe Kalypso</emphasis></para>

    <para>In Homers Odyssee wird die Nymphe Kalypso als Tochter von Atlas
    genannt. Eine der dreitausend Töchter von Thetys trägt ebenfalls diesen
    Namen.</para>

    <para>Die Nymphe Kalypso hatte ihr Herz an Odysseus verloren. Nachdem sein
    Schiff zerstört und gesunken war, wurde Odysseus an Land der Insel Ogygia
    gespült - die Insel der Nymphe Kalypso. Kalypso hielt ihn aus Liebe dort
    gefangen und wollte ihn zu Ihrem unsterblichen Ehemann nehmen. Doch selbst
    nach Jahren des Umwerbens und Betörens von Kalypso's Seite sehnte sich
    Odysseus immer noch nach seiner Frau und seinem Sohn.</para>

    <para>Erst durch die Einmischung von Zeus, der seinen Götterboten Hermes
    entsandte, liess Kalypso Odysseus frei, sodass er seine Reise Richtung
    Heimat fortsetzen konnte.</para>
  </section>

  <section id="kalypso_installation_lhwz_sachsen">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Installation Sachsen</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>KALYPSO-Installation LHWZ Sachsen</title>

    <para>In der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen ist KALYPSO als
    Softwarelösung für die Hochwasservorhersage installiert. Mit Hilfe des
    Programmsystems können primär Wizard-geführte Vorhersageberechnungen
    durchgeführt werden. Komplexe Operationen der Modellpflege werden
    ebenfalls durch die Oberfläche unterstützt.</para>

    <para>KALYPSO ist eine Client-Server-Anwendung mit einem über
    Modell-Plugins realisierten modularen Funktionsumfang. Folgende
    serverseitigen Dienste sind in der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen
    auf dem physisch eigenständigen KALYPSO-Server installiert:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kontrolle von Benutzerzugriffen (Benutzer-Dienst)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zeitreihen lesen und schreiben (Zeitreihen-Dienst)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Modelldaten lesen und schreiben (Modelldaten-Dienst)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Durchführung von numerischen Modellberechnungen
        (Rechen-Dienst)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ablage von Dokumentbausteinen für Hochwasserberichte
        (Dokumenten-Dienst)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Im Falle der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen wird die
    modellrelevante zentrale Datenverwaltung durch zwei Systeme administriert.
    Die eigentlichen Modelldaten - d.h. Geografische Daten, physikalische
    Parameter, Steuerparameter der numerischen Berechnung, etc. - werden
    ausschließlich von KALYPSO verwaltet und abgelegt.</para>

    <para>Zeitreihen und Dokumentbausteine für Hochwasserberichte werden durch
    KALYPSO gelesen bzw. generiert, die Verwaltung und Ablage geschieht aber
    innerhalb von PSICompact.</para>

    <figure id="_server_client_architektur">
      <title>KALYPSO Client-Server-Architektur bei der LHWZ Sachsen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/Bausteine.png" scale="50" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Die in der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen installierte und
    hier beschriebene KALYPSO-Version beinhaltet zwei Modell-Plugins.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Spree</emphasis>: Ein kombiniertes
        Niederschlags-Abfluss-Modell und Wellenablauf-Modell der TU Dresden
        bzw. der WASY GmbH für das Einzugsgebiet der Spree.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Weiße Elster</emphasis>: Ein
        hydrologisches Gebietsmodell des Einzugsgebietes der Weißen Elster mit
        Abbildung der gesamten landbezogenen Wasserbilanz und integriertem
        Wellenablauf-Modul entwickelt und aufgebaut von Björnsen Beratende
        Ingenieure GmbH.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Beide Modelle werden durch die KALYPSO Modeler Oberfläche (siehe
    <xref linkend="grafische_oberflaeche" />) unterstützt. Gleichzeitig sind
    innerhalb der Installation in der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen
    zwei Vorhersage-Wizards verfügbar, die den Anwender im Falle der
    Hochwasservorhersage gezielt durch die spezifische Vorhersageberechnung
    der jeweiligen Modelle leiten (siehe <xref
    linkend="vorhersage_wizards" />).</para>
  </section>

  <section id="anwendungsfaelle">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Anwendungsfälle</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Anwendungsfälle</title>

    <para>Die KALYPSO-Installation in der Landeshochwasserwarnzentrale Sachsen
    unterscheidet grundsätzlich drei Anwendungsfälle:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Administration</emphasis>: Der
        Fachadministrator nimmt hauptsächlich die Aufgabe wahr, neue Modelle
        bzw. Modelltypen in KALYPSO zu implementieren.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Modellpflege</emphasis>: Die Modellpflege
        und -fortschreibung wird durch den Experten (Modellierer) geleistet.
        Diese Arbeit umfasst u.a. die Nachrechnung historischer Ereignisse zur
        Nachführung der Modellparameter (Nachkalibrierung), Festlegung und
        Freischaltung der für die Vorhersage maßgeblichen Modellvariante sowie
        Bearbeitung und Freischaltung der Visualisierungsvorlagen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Hochwasserbetrieb</emphasis>: Im
        Hochwasserfall müssen durch den Anwender schnell und zuverlässig
        Hochwasservorhersagen durchgeführt werden. Dazu gehört neben der
        Berechnung von Wasserständen und Abflüssen an definierten
        Gewässerstationen auch die Generierung von Bausteinen (Texte,
        Grafiken) für die Anfertigung von Hochwasserberichten.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <figure id="pic_anwendungsfaelle">
      <title>KALYPSO Anwendungsfälle LHWZ Sachsen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/anwendungsfaelle.png" scale="75" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Der Punkt 1 Administration ist gesondert in der Technischen
    Dokumentation beschrieben. Die Benutzung von KALYPSO in Hinblick auf die
    Modellpflege (<xref linkend="grafische_oberflaeche" />) und den
    Hochwasserbetrieb (<xref linkend="vorhersage_wizards" />) ist im
    vorliegenden Handbuch beschrieben.</para>
  </section>

  <section id="datenmanagement">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Datenmanagement LHWZ</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Datenmanagement</title>

    <para>Die in <xref linkend="kalypso_installation_lhwz_sachsen" />
    beschriebene Client-Server-Architektur basiert auf folgendem
    Datenmanagement-Prinzip:</para>

    <para>Für die Bearbeitung mit KALYPSO können lokale oder auf dem
    KALYPSO-Server gespeicherte Modelle geladen werden. Diese aktuellen
    Modelle - es können mehrere Modelle parallel geöffnet und bearbeitet
    werden - werden im lokalen Arbeitsverzeichnis von KALYPSO verwaltet. Alle
    Änderungen am Modell, das Anlegen neuer Rechenvarianten, etc. sind somit
    im ersten Schritt nur wirksam für die lokale Modellversion.</para>

    <para>Das Speichern des Modells (einschließlich Modellspezifikation,
    Modelldatei, Vorlagen, gemessene und berechnete Zeitreihen sowie
    Rechenfälle) auf dem Server und ähnliche Funktionen werden mittels der
    speziellen Menüs <guilabel>Modell</guilabel> und
    <guimenu>Rechenvariante</guimenu> (siehe <xref
    linkend="grundfunktionen" />) im Hauptmenü von KALYPSO angesteuert.</para>

    <para>Dieses Datenmanagement-Prinzip ist insbesondere transparent im
    KALYPSO-Modeler (Expertenmodus), wo der Experte sehr detailliert und
    gezielt den Datenaustausch zwischen Server und lokaler Ebene steuern
    kann.</para>

    <para>Für den Anwender im Hochwasserbetrieb bleibt das Datenmanagement
    verborgen, da er automatisch durch den jeweiligen Vorhersage-Wizard
    geführt wird, die für die Prognose freigeschalteten Modelle vom Server
    abruft und die Ergebnisse der Hochwasservorhersage-Berechnung in einer
    vorgegebenen Struktur wieder auf dem Server ablegt.</para>
  </section>
</chapter>