<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "" "manual.dtd" 
[
<!--	<!ENTITY fhs_meta "./fhs/"> -->
]>

<book id="book" lang="de">

	<bookinfo>
		<title>&theprod; - Anwenderhandbuch</title>
		<authorgroup>
			<author><firstname>Thorsten</firstname><surname>Hens</surname></author>
			<author><firstname>Marc</firstname><surname>Schlienger</surname></author>
			<author><firstname>Gernot</firstname><surname>Belger</surname></author>
			<author>
				<affiliation>
					<orgname><ulink url="http://www.bjoernsen.de">&bce;</ulink>, Koblenz</orgname>
					<address>
						<street>Maria Trost 3</street>
						<city>56076 Koblenz</city>
						<email>info@bjoernsen.de</email>
					</address>
				</affiliation>
			</author>
		</authorgroup>
		<edition>Anwenderbeschreibung Version &version; für &theprod;</edition>
		<pubdate>&themonth; &theyear;</pubdate>
		<copyright>
			<year>&theyear;</year>
			<holder>&bce;</holder>
		</copyright>
	</bookinfo>
	
	<toc></toc>

	
	<chapter id="framework">
	
		<title>Programmübersicht</title>
		    
		<para>
			In diesem Kapitel finden Sie die allgmeine Beschreibung der Flusshydraulischen Software. Sie erfahren, 
			wie die Benutzeroberfläche aufgebaut ist und wie Sie mit dem &abm; umgehen.
		</para>
		
		<para>
			Die &fhs; ist ein integriertes Programmsystem der &bfg; und dient der 
			hydraulischen Modellierung.
		</para>
		
		<para>
			Die &fhs; stellt eine konsequente Weiterentwicklung und Zusammenführung der
			in den 90er Jahren bei der &bfg; entwickelten Programme KWERT, WINFO, WSPLVIEW, PROPLOT 
			und WINKTOOLS dar. Die &fhs; umfasst und erweitert die Funktionalitõten dieser Programme
			und stellt sie dem Benutzer in einer einheitlichen Programmoberflõche
			zur Verfügung.
		</para>
			
		<para>
			Die &fhs; ist eine allgemeine Plattform, welche dem Benutzer einen
			projektbasierten Arbeitsbereich zur Verfügung stellt. In diesen Arbeitsbereich
			sind verschiedene Plugins integriert, welche die verschiedenen
			Funktionen der Software zur Verfügung stellen. Zur Zeit stehen die folgenden 
			Plugins zur Verfügung:
		</para>	
		
		<section id="fhs-install">
			<title>Installation der Software</title>
		
			<para>
				Die FLYS-CD hat zwei Funktionen:
				<orderedlist>
					<listitem><para>Direkt-Start: die FLYS-Software kann direkt von CD gestartet werden. Standardmäßig werden
						für das WINFO-Plugin, wenn nicht anders in die Benutzereinstellungen spezifiziert,
						die Daten direkt von der CD eingelesen. In diesem Direkt-Start Modus ist die Software vollständig
						funktionsfähig.</para>
					</listitem>
					<listitem><para>Installation: die FLYS-Software kann von CD installiert werden. Dabei brauchen Sie
						nur das für Windows-Betriebssysteme erstellte Installprogramm <filename>install_flys.exe</filename> auszuführen.
						Folgen Sie einfach den Installationsschritten um die Software vollständig zu installieren.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</section>
	
	</chapter>

	<lot></lot>

</book>
