<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="grafische_oberflaeche">
  <?dbhh topicname="Grafische Oberfläche" topicid="2"?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Beschreibung der grafischen Oberfläche
        Expertenmodus</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title>Grafische Oberfläche</title>

  <para>Im vorliegenden Kapitel wird die grafische Benutzeroberfläche (GUI)
  für den KALYPSO Modeler (Expertenmodus) erläutert.</para>

  <section id="allgemeines_zur_gui">
    <title>Allgemeines zur GUI</title>

    <para id="dummy6">Die grafische Benutzeroberfläche im Expertenmodus
    besteht im Wesentlichen aus folgenden Ansichten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Navigator: Der Navigator ermöglicht die Ansicht auf das lokale
        Arbeitsverzeichnis und die dort vorliegende Datenstruktur.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Karten-Ansicht: Mit Hilfe der Karten-Ansicht können vorab
        definierte Kartenvorlagen - einschließlich der in der Vorlage
        referenzierten Geo-Informationen - im Lageplan visualisiert werden.
        Die Karten-Ansicht eignet sich für die Darstellung von geografischen
        Modelldaten (z.B. Einzugsgebietsgrenzen) sowie relevanten
        Hintergrundkarten (z.B. Topografische Grundkarten).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diagramm-Ansicht (QuickView): Anhand der Diagramm-Ansicht werden
        Zeitreihen (z.B. Wasserstandsganglinien oder Niederschlagsmessreihen)
        als Ganglinie oder Blockdiagramm dargestellt. In der Diagramm-Ansicht
        können mehrere Zeitreihen zugleich angezeigt werden. Zur Bearbeitung
        von Zeitreihen wird das Grafikprogramm benutzt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grafikprogramm: Das Postprocessing von Berechnungsergebnissen
        erfordert i.d.R. komplexe Operationen an Zeitreihen. Hierfür steht das
        Grafikprogramm zur Verfügung, wo u.a. mehrere Zeitreihen gleichzeitig
        dargestellt, Zeitreihen mit unterschiedlichen Ordinaten-Achsen
        behandelt sowie Zeitreihenwerte verändert werden können.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tabellen-Ansicht: Die Tabellen-Ansicht erlaubt den Zugriff auf
        Modellparameter bzw. geografische Attribute, welche gleichzeitig mit
        der Kartenvorlage verknüpft sind. Ebenfalls sind Zeitreihenwerte mit
        der Tabellenansicht darstellbar und veränderbar.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Ergonomie und Logik der Oberfläche ist ähnlich wie bei gängigen
    GIS-Softwareprodukten - jedoch ergänzt durch generelle Funktionen zur
    Bearbeitung und Verwaltung hydrologisch / hydraulischer Modelle (siehe
    u.a. <xref linkend="grundfunktionen" />).</para>

    <para>I.d.R. beinhaltet jede der oben genannten Ansichten ein spezifisches
    Untermenü bzw. Werkzeuge in Form von Toolbars. Z.B. umfasst die
    Karten-Ansicht Menüpunkte zum Ein- und Ausblenden von Themen oder zum
    Zoomen innerhalb der Ansicht (siehe <xref
    linkend="ansichtssteuerung" />).</para>

    <section>
      <title>Öffnen einzelner Ansichten</title>

      <para>Der Navigator öffnet sich automatisch beim Start des Expertenmodus
      und zeigt die lokal verfügbaren Modelle an.</para>

      <para>Die Ansichten für Karten, Tabellen und Diagramme werden geöffnet,
      indem die jeweilige Datei - d.h. Karte (*.gmt), Tabelle (*.gtt) oder
      Zeitreihe (*.zml) - im Navigator ausgewählt wird. Wenn dabei die rechte
      Maustaste gedrückt wird, kann über <guimenuitem>Öffnen mit</guimenuitem>
      ein für den Dateityp speziell konfigurierter Editor gewählt werden. Z.B.
      ist dies im Falle der Karten-Ansicht der KALYPSO GisViewEditor (siehe
      <xref linkend="gis_view_editor" />) und bei Tabellen der KALYPSO
      GisTableEditor.</para>

      <figure id="gis_view_editor">
        <title>Öffnen einer Karte anhand des GisViewEditor</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/GISviewEditor.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Zusätzlich zum jeweils speziell konfigurierten Editor stehen auch
      Texteditoren zur Verfügung, welche das Editieren des ursprünglichen XML-
      bzw. GML-Formats erlauben.</para>

      <para>Bei Doppelklick mit linker Maustaste auf die zu öffnende Datei
      wird derjenige Editor zum Öffnen benutzt, mit dem die Datei zuletzt
      aufgerufen wurde. Bei bestimmten Dateitypen (z.B. Zeitreihen) wird bei
      Doppelklick auf die Datei eine Vorlagenauswahl-Fenster geöffnet. Hier
      besteht die Möglichkeit, die Datei unterschiedlich zu visualisieren
      (Tabelle, Diagramm).</para>

      <para>Eine Datei kann nur einmal geöffnet werden und folglich nicht
      parallel mit unterschiedlichen Editoren bearbeitet werden.</para>
    </section>

    <section id="arbeiten_mit_ansichten">
      <title>Arbeiten mit mehreren Ansichten</title>

      <para>Zur Bearbeitung von Modelldaten oder Zeitreihen ist das Arbeiten
      mit mehreren Ansichten sinnvoll, sodass z.B. die geografischen
      Informationen und Modelldaten in der Karten-Ansicht simultan mit der
      Tabellen-Ansicht angezeigt werden können. Dabei sind die Ansichten
      gekoppelt, d.h., der in der Tabelle selektierte Bezugspunkt bzw. das
      Gebiet wird gleichzeitig in der Karte markiert und umgekehrt. Somit
      lässt sich in der Modellbearbeitung permanent ein Lagebezug
      herstellen.</para>

      <figure id="gis_view_multi">
        <title>Parallele Ansicht von Karte und Tabelle</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/Mehrere_Ansichten.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Karten und Tabellen können in der Gesamtansicht parallel wie folgt
      angezeigt werden:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Karte und Tabelle nacheinander mit KALYPSO GisViewEditor und
          GisTableEditor öffnen. Karte und Tabelle werden sich danach
          überlagern. Zwischen den Ansichten kann durch Mausklick auf den
          Karten- oder Tabellennamen in der oberen Leiste des Ansichtsfensters
          gewechselt werden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Durch Klick mit der linken Maustaste auf den Karten- oder
          Tabellennamen in der oberen Leiste des Ansichtsfensters und
          nachfolgendem Ziehen des Cursors - linke Maustaste dabei gedrückt
          halten - auf die seitlichen Berandungen des Ansichtsfensters oder in
          Nachbaransichten hinein, lassen sich die Ansichten beliebig vertikal
          oder horizontal zueinander anordnen. Die Anordnung wird vollzogen
          sobald die linke Maustaste losgelassen wird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Geöffnete Ansichten werden durch Mausklick in das jeweilige
      Ansichtsfenster aktiviert. Die aktive Ansicht wird durch farbliche
      Hervorhebung des Ansichtsnamens in der oberen Ansichtsleiste
      markiert.</para>

      <para>Die geöffneten Ansichten können geschlossen werden, indem z.B. mit
      der Maus auf das Kreuz neben dem Ansichtsnamen in der oberen
      Ansichtsleiste geklickt wird.</para>

      <para id="menu_fenster">Generell können die Ansichtsfenster auch über
      das Menü <guimenu>Fenster</guimenu> im Hauptmenü von KALYPSO gesteuert
      werden.</para>

      <figure id="fenster">
        <title>Menü Fenster zur Ansichtssteuerung</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_fernster.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Zum Verständnis der Funktionen im Menü <guimenu>Fenster</guimenu>
      muss der Unterschied zwischen Perspektive und Sicht erläutert werden.
      Perspektive ist der Oberbegriff. Die Gesamtansicht von Kalypso Modeler
      (Expertenmodus) definiert beispielsweise eine Perspektive. Auch die
      Hochwasser Vorhersage repräsentiert eine Perspektive. Die einzelnen
      Perspektiven setzen sich aus mehreren (An)Sichten zusammen.</para>

      <para>Mit dieser Begriffserläuterung ist das Menü
      <guimenu>Fenster</guimenu> selbsterläuternd. Damit lassen sich
      Perspektiven und Sichten beliebig Ergänzen, Maximieren, Speichern,
      Schließen, etc.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="ansichtssteuerung">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Beschreibung der Ansichtssteuerung</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Ansichtssteuerung</title>

    <para id="para2">Die verschiedenen Ansichten in KALYPSO beinhalten
    generell Untermenüs, die u.a. die Navigation innerhalb der Ansicht
    ermöglichen. Die wichtigsten und speziell auf die Darstellung und
    Bearbeitung hydrologisch / hydraulischer Modelle zielenden Ansichten und
    ihre Anpassungsmöglichkeiten werden nachfolgend erläutert.</para>

    <section id="menu_karte">
      <title>Karten-Ansicht</title>

      <para>Sobald eine Kartenvorlage (*.gmt) mit dem GisViewEditor geöffnet
      wird, erscheint im Hauptmenü zwischen den Menüpunkten
      <guimenu>Modell</guimenu> und <guimenu>Fenster</guimenu> ein
      zusätzlicher Menüpunkt <guimenu>Karte</guimenu> (siehe <xref
      linkend="navigation_karten_ansicht" />). Die Funktionen im Menü
      <guimenu>Karte</guimenu> sind erst ausführbar, wenn eine Karten-Ansicht
      aktiviert bzw. in diese hinein geklickt wird (Kartenname wird farblich
      hervorgehoben).</para>

      <para>Anhand der verfügbaren Funktionen kann die Darstellung vergrößert
      oder verkleinert (Zoom), der Bildausschnitt maximiert und verschoben
      (Pan) werden.</para>

      <para>Im Menü <guimenu>Karte</guimenu> kann die Editierfunktion (Edit
      Feature) aktiviert werden. Um Elemente in der Karte zu selektieren und
      ggf. Attribute zu verändern, muss zuvor das gewünschte Thema in der
      Gliederung-Ansicht ausgewählt und aktiviert werden. Die
      Aktivierungsfunktion befindet sich im Submenü in der Ansichtsleiste
      Gliederung.</para>

      <para>Die Gliederung-Ansicht öffnet sich i.d.R. zusammen mit der
      Karten-Ansicht, sofern dies bei der letzten Arbeitssitzung so
      eingestellt wurde (Workspace). Andernfalls kann die Gliederung über das
      Menü <guimenu>Fenster --&gt; Sicht anzeigen</guimenu> geöffnet werden.
      In der Gliederung-Ansicht werden die Themen der Kartenvorlage gelistet.
      In Anlehnung an übliche GIS-Funktionalitäten können die Themen einzeln
      in der Karten-Ansicht an- und ausgeblendet werden (Häckchen vor dem
      Thema aktivieren bzw. deaktivieren), die Darstellungsreihenfolge der
      Themen kann verändert oder Themen gänzlich gelöscht werden. Letztere
      Funktionen sind im Submenü in der Ansichtsleiste Gliederung
      verfügbar.</para>

      <figure id="navigation_karten_ansicht">
        <title>Navigation in der Karten-Ansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/gis_karte2.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Das Layout der Karten-Ansicht bzw. der Kartenvorlage wird anhand
      des Style-Editors angepasst (siehe <xref linkend="style_editor" />).
      Dazu wird in der Gliederung-Ansicht ein Thema ausgewählt, für welches
      die Styles verändert werden sollen. Beim Klicken auf das Plus-Symbol vor
      dem Themennamen erscheint eine Untergliederung unter dem Themennamen.
      I.d.R. gibt es unter dem Themennamen nur eine Untergliederung mit einer
      identischen Bezeichnung wie der Themenname. Sofern die Untergliederung
      mit Mausklick aktiviert wird, erscheint in der Ansichtsleiste Gliederung
      die Funktion <guimenu>Style ändern</guimenu>. Nur diese ist jetzt in der
      Ansichtsleiste verfügbar - alle anderen sind Grau hinterlegt. Alternativ
      zur Ansichtsleiste kann anhand Rechtsklick mit der Maus (Untergliederung
      des Themas muss aktiv sein) ein Submenü geöffnet werden, wo
      <guimenu>Style verändern</guimenu> ausgewählt werden kann, sodass sich
      die Style-Editor-Ansicht öffnet. Mit dem Style-Editor können
      Symboldarstellungen, Farben, Fonts, etc. interaktiv verändert werden.
      Damit die Veränderungen für die Kartenvorlage wirksam werden, sind die
      Styles entsprechend zu speichern.</para>

      <figure id="style_editor">
        <title>Veränderung der Karten-Ansicht / Kartenvorlage mit dem Style
        Editor</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/style_editor.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die vorgenommenen Änderungen an der Karten-Ansicht werden in der
      aufgerufenen Kartenvorlage aktualisiert, sobald die Speicherung
      durchgeführt wird, sodass die Änderungen an der Ansicht für spätere
      Aufrufe der Kartenvorlage wirksam sind.</para>
    </section>

    <section id="menu_tabelle">
      <title>Tabellen-Ansicht</title>

      <para>Sobald eine Tabellenvorlage (*.gtt) mit dem GisTableEditor
      geöffnet wird, erscheint im Hauptmenü zwischen den Menüpunkten
      <guimenu>Modell</guimenu> und <guimenu>Fenster</guimenu> ein
      zusätzlicher Menüpunkt <guimenu>Tabelle</guimenu> (siehe <xref
      linkend="navigation_tabellen_ansicht" />). Die Funktionen im Menü
      <guimenu>Tabelle</guimenu> sind erst ausführbar, wenn eine
      Tabellen-Ansicht aktiviert bzw. in diese hinein geklickt wird
      (Tabellenname wird farblich hervorgehoben).</para>

      <figure id="navigation_tabellen_ansicht">
        <title>Navigation in der Tabellen-Ansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/tabelle2.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die wesentliche Funktion zur Steuerung der Tabellen-Ansicht
      besteht darin, Spalten der Tabelle ein- und auszublenden. Dies wird mit
      Auswahl von <guimenu>Tabelle --&gt; Spalten</guimenu> gemacht, indem die
      darzustellenden Spalten per Mausklick ausgewählt und aktiviert (Häckchen
      an) bzw. deaktiviert werden können.</para>

      <para>Alternativ zum Menü Tabelle kann auch in die Tabellen-Ansicht
      geklickt werden. Wenn die rechte Maustaste gedrückt wird, erscheint
      ebenfalls eine Liste der verfügbaren Spaltenthemen, die analog zu vorher
      für die Ansicht aktiviert bzw. deaktiviert werden können. Wenn eine
      Zelle in der Tabelle zum Editieren geöffnet ist, dann ist kein
      Funktionsmenü über die rechte Maustaste verfügbar.</para>

      <para>Die vorgenommenen Änderungen an der Tabellen-Ansicht werden in der
      aufgerufenen Tabellenvorlage aktualisiert, sobald die Speicherung
      durchgeführt wird, sodass die Änderungen an der Ansicht für spätere
      Aufrufe der Tabellenvorlage wirksam sind.</para>

      <para>Zum Speichern von geänderten Daten innerhalb einer Tabelle muss
      der Menüpunkt <guimenu>Tabelle --&gt; Daten speichern</guimenu> gewählt
      werden. Alternativ kann auch die entsprechende Schaltfläche in der
      Menü-Leiste benutzt werden (<xref
      linkend="pic_tabelle_button" />).</para>

      <figure id="pic_tabelle_button">
        <title>Schaltflächen in der Tabellen-Ansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/Button-Tabelle.png" scale="70" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Diagramm-Ansicht</title>

      <para>Zeitreihen im zml-Format (*.zml) können in der KALYPSO-Oberfläche
      als Tabellen oder Diagramme geöffnet werden (<xref
      linkend="navigation_ansichtsauswahl" />). Durch Doppelklick auf die
      entsprechende Zeitreihe und Auswahl von <guimenu>&lt;Standard Diagramm
      Editor&gt;</guimenu> wird die Zeitreihe in der Diagramm-Ansicht
      dargestellt (<xref linkend="navigation_diagramm_ansicht" />). Die
      Diagramm-Ansicht dient ausschließlich der schnellen Übersicht und
      Darstellung von Zeitreihen. Die Möglichkeit der Zeitreihenbearbeitung
      ist mit dem Werkzeug nicht vorgesehen. Zur komplexen
      Zeitreihenbearbeitung steht das Grafikprogramm zur Verfügung.</para>

      <para><figure id="navigation_ansichtsauswahl">
          <title>Ansichtsauswahl beim Öffnen einer Zeitreihe</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/ansichtsauswahl.png" scale="50" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure></para>

      <para>Wenn bereits eine Zeitreihe in der Diagramm-Ansicht dargestellt
      ist, dann können über Drag and Drop (linke Maustaste) aus dem Navigator
      in die Gliederung-Ansicht mehrere Zeitreihen dargestellt werden.
      Voraussetzung ist allerdings, dass die Zeitreihen die gleiche Einheit
      auf der Ordinaten-Achse vorweisen.</para>

      <para>Zum Entfernen einer Zeitreihe aus der Diagramm-Ansicht dient das
      rote Kreuz oben rechts im Gliederung-Fenster.</para>

      <figure id="navigation_diagramm_ansicht">
        <title>Navigation in der Diagramm-Ansicht (QuickView)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/diagramm.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Innerhalb der Diagramm-Ansicht steht eine Zoom-Funktion zur
      Verfügung. Um einen Abschnitt der Zeitreihe vergrößert darzustellen, ist
      der entsprechende Abschnitt durch Aufspannen eines Zaunes mit der linken
      Maus zu markieren. Nach Setzen des ersten Zaun-Eckpunktes (obere linke
      Ecke) wird die linke Maustaste beim Aufspannen des Zaunes gedrückt
      gehalten. Weitere Zoomfunktionen stehen durch Klick mit der rechten
      Maustaste in die Diagramm-Ansicht zur Verfügung.</para>

      <section>
        <title>Bearbeiten von Zeitreihen</title>

        <para>Neben der Darstellung der Zeitreihen im Diagramm-Quick-View
        beinhaltet die Oberfläche von KALYPSO auch ein Werkzeug zum Bearbeiten
        von Zeitreihen. Das Grafik-Programm bietet vielfältige Möglichkeiten
        zur Visualisierung, Bearbeitung und Auswertung von Zeitreihen. Für
        weitergehende Informationen wird an dieser Stelle auf die Online-Hilfe
        des Grafik-Programms verwiesen.</para>

        <para>Um das Grafik-Programm aus der KALYPSO-Oberfläche zu starten,
        müssen die zu öffnenden Zeitreihen in einer Diagramm-Vorlage (*.odt)
        abgespeichert werden. Dies kann unter <guimenu>Datei -&gt; Speichern
        unter</guimenu> bei aktivierter Diagramm-Ansicht geschehen.
        Diagramm-Vorlagen können in einem beliebigen Ordner im lokalen
        Arbeitsbereich gespeichert werden. Zu beachten ist, dass die
        Dateiendung *.odt beim Speichern mit angegeben werden muss.</para>

        <para>Wird eine Diagramm-Vorlage im Navigator-Fenster markiert,
        erscheint in der Werkzeug-Leiste die Schaltfläche zum Öffnen der
        Vorlage im Grafik-Programm (<xref
        linkend="button_grafik_programm" />).</para>

        <para><figure id="button_grafik_programm">
            <title>Schaltfläche zum Öffnen des Grafik-Programms</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/button-grafik.png" scale="50" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>Durch Klick auf die Schaltfläche öffnet sich das
        Grafik-Programm mit den in der Diagramm-Vorlage abgespeicherten
        Zeitreihen.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="grundfunktionen">
    <title>Grundfunktionen</title>

    <section id="menu_modell">
      <title>Modellverwaltung</title>

      <para>Im Expertenmodus kann der Benutzer beliebige Modelle vom Server in
      die Programmoberfläche von KALYPSO importieren bzw. bestehende Modelle
      öffnen, neue Modell-Varianten anlegen und Änderungen der Modelldateien
      bzw. neu angelegte Varianten wieder auf den Server zurückspeichern. Alle
      geöffneten Modelle werden zunächst in das lokale Arbeitsverzeichnis
      gespeichert. Gespeicherte Änderungen in den Modelldateien betreffen nur
      die lokal abgelegten Daten.</para>

      <para>Der Austausch von Modelldateien zwischen dem lokal geöffneten
      Modell und auf dem Server gespeicherten Modellen erfolgt in der
      Kalypso-Oberfläche. Über das Menü <guimenu>Modell </guimenu>in der
      Hauptmenüleiste können auf dem Server gespeicherte Modelle importiert
      bzw. editierte Modelldateien zum Server zurückgeschrieben werden. Im
      Einzelnen bestehen folgende Möglichkeiten (siehe <xref
      linkend="pic_menu_modell" />):</para>

      <figure id="pic_menu_modell">
        <title>Hauptmenü Modell</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_modell.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para></para>

      <para id="menu_modell_vom_server_laden"><emphasis role="bold">Modell vom
      Server laden</emphasis></para>

      <para>Auf dem Server gespeicherte Modelle können in die
      KALYPSO-Oberfläche importiert werden. Bei Auswahl des Menü-Punktes
      erscheint eine Liste der verfügbaren Modelle. Durch Auswahl eines oder
      mehrerer Modelle werden diese in die KALYPSO-Oberfläche geladen. Die
      dazugehörigen Dateien werden im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert.
      Werden Dateien oder Parameter des importierten Modells geändert und
      gespeichert, erfolgt lediglich eine lokale Speicherung der Änderungen.
      Die Original-Dateien auf dem Server bleiben hiervon unberührt.</para>

      <para></para>

      <para id="menu_modell_aktualisieren"><emphasis role="bold">Modell
      aktualisieren</emphasis></para>

      <para>Dieser Menüpunkt dient zum Aktualisieren der Dateien eines bereits
      geladenen Modells. Dabei werden alle vorhandenen (lokal gespeicherten)
      Dateien mit den auf dem Server befindlichen Dateien überschrieben
      (<emphasis>alle Änderungen gehen verloren!</emphasis>). Die
      aktualisierten Dateien werden in das lokale Arbeitsverzeichnis
      gespeichert.</para>

      <para></para>

      <para id="menu_modell_zurueckspeichern"><emphasis role="bold">Modell
      zurückspeichern</emphasis></para>

      <para>Mit diesem Menüpunkt werden alle lokal bearbeiteten Modelldateien
      auf dem Server gespeichert. Dies betrifft sowohl geänderte
      Modellparameter als auch Zeitreihen (Berechnungsergebnisse). Neu
      angelegte Varianten werden als solche zu dem Modell auf dem Server
      hinzugefügt. Bei bestehenden Varianten werden die bestehenden Dateien
      überschrieben. Diese Option steht nur Benutzern mit
      Administratoren-Rechten zur Verfügung und ist mit Vorsicht anzuwenden,
      da auf dem Server gespeicherte Änderungen nicht rückgängig gemacht
      werden können. Bei Benutzern, die Expertenrechte besitzen, werden nur
      evtl. neu erstellte Modellvarianten auf dem Server abgelegt.</para>

      <para></para>

      <para id="menu_modellvariante_anlegen"><emphasis role="bold">Modell
      kopieren</emphasis></para>

      <para>Bei Aktivierung dieses Menüpunktes wird eine neue Variante des
      bestehenden Modells angelegt. Dabei werden die bereits im im Modell
      vorhandenen Dateien unter der neuen Variante im lokalen
      Arbeitsverzeichnis als Kopie abgespeichert. Änderungen, die in den
      Dateien einer Modell-Variante vorgenommen werden, haben keine Auswirkung
      auf die Dateien anderer Varianten. Nach dem lokalen Speichern der
      Modelldateien kann die Variante optional auf den Server übertragen
      werden (andere Varianten werden nicht überschrieben).</para>

      <para id="menu_datei">Eine weitere Möglichkeit zum Öffnen eines
      bestehenden Projektes besteht über Aktivierung des Menüpunktes <guimenu
      id="menu_datei_neu_projekt">Datei -&gt; Neu -&gt; Projekt</guimenu>. Es
      folgt ein Auswahlfenster mit den zur Verfügung stehenden Datenquellen
      (Server). Im weiteren Verlauf wird der Benutzer durch die Strukturen des
      Servers geführt und erhält eine Liste mit den vorhanden Projekten. Diese
      können durch Bestätigung mit <guibutton>Fertigstellen</guibutton> in die
      Programmoberfläche geladen werden.</para>

      <para>Zum Löschen eines Projektes wird das entsprechende Projekt im
      Navigator-Fenster markiert und kann über <guimenu>Bearbeiten -&gt;
      Löschen</guimenu> aus der Programmoberfläche entfernt werden. Beim
      Löschen des Projektes bestehen zwei Möglichkeiten:</para>

      <para><guimenu>Inhalt unter [Arbeitsverzeichnis] ebenfalls
      löschen</guimenu>: Es wird nicht nur der Projekt-Eintrag in der
      Programmoberfläche, sondern alle zugehörigen Dateien im lokalen
      Arbeitsverzeichnis endgültig gelöscht.</para>

      <para><guimenu>Inhalt nicht löschen</guimenu>: Es wird lediglich der
      Projekteintrag aus der Programmoberfläche entfernt. Die lokal
      gespeicherten Projektdateien bleiben erhalten, so dass das Projekt
      jederzeit wieder geöffnet werden kann.</para>

      <para></para>

      <para
      id="menu_modell_hochwasser_vorhersage_durchfuehren"><firstterm><emphasis
      role="bold">Hochwasser-Vorhersage
      durchführen</emphasis></firstterm></para>

      <para>Über diesen Menüpunkt wird der Vorhersage-Wizard gestartet. Zur
      Erläuterung der Vorgehensweise bei der Berechnung einer Vorhersage wird
      auf <xref linkend="vorhersage_wizards" /> verwiesen.</para>
    </section>

    <section id="modellbearbeitung">
      <title>Modellbearbeitung</title>

      <para>Im Expertenmodus können in einem geöffneten Modell eine Vielzahl
      von Änderungen durchgeführt werden. Dies betrifft sowohl die Änderung
      einzelner Modellparameter oder Zeitreihen als auch die gesamte
      Modellstruktur. Empfohlen wird, vor der Bearbeitung von Modellparametern
      eine neue Variante anzulegen. Dies bietet den Vorteil, dass beim
      Speichern von Änderungen die Original-Dateien erhalten bleiben. Der
      ursprüngliche Modellzustand ist somit jederzeit wieder
      herstellbar.</para>

      <para>Für die Bearbeitung der Modellparameter stehen folgende Funktionen
      zur Verfügung:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Visualierung von Modelldaten in Tabellen, Karten oder
          Diagrammen</para>

          <para>Abhängig von der Datenart können die einzelnen Modellparameter
          in der Oberfläche dargestellt werden. Die Visualisierung der
          Geo-basierten Modelldaten (Einzugsgebiete, Gewässernetz,
          Pegelstandorte) kann auf Grundlage von Shape-Dateien in Karten
          erfolgen. Die Modelldaten selbst (Einzugsgebietsfläche, Name eines
          Pegels) werden in Form von Tabellen dargestellt. Zur grafischen
          Darstellung von Zeitreihen ist eine Diagramm-Ansicht in der
          Oberfläche integriert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Editierung von Modellparametern in Tabellen oder
          Eingabemasken</para>

          <para>In Tabellen dargestellte Modellparameter können durch
          händische Eingabe editiert werden. Dabei stehen dem Benutzer auch
          die üblichen Funktionen wie kopieren, einfügen oder suchen/ersetzen
          von Daten zur Verfügung. Einige Parameter werden in Eingabemasken
          geändert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zuweisung von Zeitreihen zum Modell</para>

          <para>Auf dem Server befindliche Zeitreihen können in das Modell
          übernommen werden und bestimmten Elementen zugeordnet werden
          (Pegelzeitreihen, Talsperrenabgaben), siehe auch <xref
          linkend="datenmanagement" />.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Definition von Rechenvarianten</para>

          <para>Innerhalb eines Modells können unterschiedliche
          Rechenvarianten definiert werden, die bspw. unterschiedliche
          Simulationräume oder Modellzustände beschreiben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Editierung von Steuerdaten und operativen Daten eines
          Rechenfalls</para>

          <para>Für definierte Rechenläufe sind die Steuerdaten (Zeitraum der
          Simulation) sowie die operativen Daten jederzeit änderbar. Die
          Rechenläufe werden in vordefinierten Verzeichnissen abgelegt, in
          denen die Parameter über Eingabemasken geändert werden
          können.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><guilabel>Karten</guilabel></para>

      <para>Die Darstellungsmöglichkeiten für Karten orientieren sich im
      Wesentlichen an herkömmlichen GIS-Systemen. Innerhalb einer Karte stehen
      folgende Navigationsfunktionen zur Verfügung, die über Buttons
      angesteuert werden können:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vergrößern / Verkleinern der Darstellung (Zoom)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verschieben des Kartenausschnitts (Pan)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Anzeigen und Editieren der Daten eines Objektes</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Speichern der Änderungen eines Themas</para>

          <figure id="pic_ansicht_karte">
            <title>Beispiel einer Kartendarstellung (Lageplan)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/ansicht_karte.png" scale="50" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><guilabel>Tabellen</guilabel></para>

      <para id="menu_bearbeiten">In der Tabellenansicht können die Modelldaten
      angezeigt und editiert werden. Über das Menü <guimenu>Tabelle -&gt;
      Spalten </guimenu>oder über einen Klick mit der rechten Maustaste in der
      Tabelle können einzelne Spalten an- oder ausgeschaltet werden. Die Werte
      in den Zellen einer Tabelle können nach Markieren der Zelle editiert
      werden. Über das Menü <guimenu>Bearbeiten</guimenu> stehen die
      Funktionen <guimenu>Kopieren</guimenu>, <guimenu>Ausschneiden</guimenu>,
      <guimenu>Einfügen und Löschen</guimenu> zur Bearbeitung von
      Tabellenwerten zur Verfügung. Zudem können über <guimenu>Alles
      Auswählen</guimenu> alle in der Tabelle enthaltenen Werte markiert
      werden. Bearbeitungsschritte können <guimenu>Rückgängig</guimenu>
      gemacht werden oder durch <guimenu>Wiederherstellen</guimenu> erneut
      ausgeführt werden. Geänderte Tabellen können unter <guimenu>Datei -&gt;
      Speichern</guimenu> gesichert werden. Die Speicherung erfolgt jedoch nur
      lokal.</para>

      <para>Modelldaten, die in Karten dargestellt werden, sind mit den
      dazugehörigen Tabellen verknüpft. Durch Auswahl eines Objektes in der
      Karte wird die dazugehörige Tabellenzeile markiert, in der sich die
      Modelldaten befinden. Die Vorgehensweise kann ebenso umgekehrt
      werden.</para>

      <figure id="pic_ansicht_tabelle">
        <title>Beispiel einer Tabellen-Darstellung</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/ansicht_tabelle.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><guilabel>Diagramme</guilabel></para>

      <para>Im Modell enthaltene Zeitreihen können durch einen in der
      Kalypso-Oberfläche enthalten Viewer grafisch dargestellt werden. Die
      Ausrichtung der Diagramm-Achsen erfolgt automatisch je nach Typ der
      Zeitreihe. In dieser Darstellung besteht allerdings keine Möglichkeit,
      die Werte einer Zeitreihe zu editieren. Dies ist möglich, wenn die
      Zeitreihe in einer Tabelle geöffnet wird. Zusätzlich steht ein
      spezielles Postprocessing zur Verfügung (siehe Technische
      Dokumentation), mit dem neben der Darstellung der Zeitreihen auch eine
      interaktive Editierung möglich ist.</para>
    </section>

    <section id="modellberechnung">
      <title>Modellberechnung</title>

      <para>Um Modellberechnungen aus dem Expertenmodus heraus zu starten,
      müssen vom Benutzer Rechenvarianten definiert werden. Die Informationen
      einer Rechenvariante werden vom Programm in einen zu definierenden
      Ordner gepeichert. In einem Modell können mehrere Rechenvarianten
      vorhanden sein, die entweder einzeln oder nacheinander abgearbeitet
      werden. Ferner ist es auch möglich, aus dem Expertenmodus direkt in den
      Vorhersage-Modus zu wechseln, um mit einem geöffneten Modell
      Hochwasser-Vorhersagen durchzuführen. Die Steuerung der Rechenläufe
      erfolgt über das Menü <guimenu>Rechenvariante</guimenu>.</para>

      <figure id="pic_menu_modell_unten">
        <title>Hauptmenü Rechenvariante</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_rechenvariante.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para></para>

      <para id="menu_rechenvariante_neu"><guimenu>Rechenvariante
      neu...</guimenu></para>

      <para>Bei Auswahl dieses Menüpunktes wird eine neue Rechenvariante für
      das gerade aktive Modell definiert. Es folgt ein Auswahlfenster mit der
      Aufforderung zur Angabe eines Ordners, in den die Rechenvariante
      gepeichert werden soll. Empfohlen wird, vor dem Anlegen einer neuen
      Rechenvariante einen Ordner anzulegen, in dem alle Rechenvarianten in
      Form von Unterordnern abgelegt werden können. Nach Eingabe der
      Steuerparameter und Bestätigung der Angaben durch
      <guimenu>Fertigstellen</guimenu> werden die für die Berechnung
      benötigten Modelldateien vom Programm in das angegebene Verzeichnis
      kopiert.</para>

      <para></para>

      <para id="menu_rechenvariante_kopieren"><guimenu>Rechenvariante
      kopieren...</guimenu></para>

      <para>Im lokalen Modellverzeichnis können bereits angelegte
      Rechenvarianten kopiert werden. Dabei wird der auszuwählende Ordner
      unter einem anderen Namen im gleichen Verzeichnis abgelegt. Alle Dateien
      der ausgewählten Rechenvariante werden in das neue Verzeichnis
      kopiert.</para>

      <para></para>

      <para
      id="menu_rechenvariante_zeitreihen_aktualisieren"><guimenu>Zeitreihen
      aktualisieren</guimenu></para>

      <para>Nach Auswahl der entsprechenden Rechenvarianten werden die im
      lokalen Verzeichnis gespeicherten Zeitreihen durch Auswahl dieses
      Menü-Punktes neu vom Server geladen. Die bereits vorhandenen Zeitreihen
      eines Rechenfalls werden überschrieben (Änderungen gehen
      verloren!).</para>

      <para></para>

      <para id="menu_rechenvariante_vom_server_laden"><guimenu>Vom Server
      laden</guimenu></para>

      <para>Mit dieser Option können bereits auf dem Server abgelegte
      Rechenvarianten in das aktuelle Modell geladen werden. Es erscheint eine
      Auswahl der auf dem Server archivierten Rechenvarianten. Nach
      Bestätigung durch Fertigstellen werden die Varianten unter gleichem
      Namen in den ausgewählten Ordner kopiert. Die Zeitreihen einer
      Rechenvariante werden bei diesem Schritt nicht aktualisiert. Dies muss
      bei Bedarf mit dem Menüpunkt <guimenu>Zeitreihen aktualisieren</guimenu>
      vorgenommen werden.</para>

      <para></para>

      <para
      id="menu_rechenvariante_archivieren"><guimenu>Archivieren</guimenu></para>

      <para>Ausgewählte Rechenvarianten werden auf dem Server unter gleichem
      Namen wie im lokalen Verzeichnis abgelegt. Die Speicherung der
      Rechenvariante erfolgt innerhalb des Modellverzeichnisses. Existiert
      bereits eine gleichnamige Rechenvariante, ist eine Archivierung nicht
      möglich.</para>

      <para></para>

      <para
      id="menu_rechenvariante_berechnung_durchfuehren"><guimenu>Berechnung
      durchführen</guimenu></para>

      <para>Nach Auswahl des Modells im Navigator-Fenster können
      Modellberechnungen über diesen Menüpunkt durchgeführt werden. Es
      erscheint ein Auswahlfenster, in dem alle im Modell definierten
      Berechnungsvarianten aufgelistet werden. Durch das Häkchen vor dem Namen
      kann die jeweilige Rechenvariante aktiviert bzw. deaktiviert werden.
      Dabei können in einem Rechenlauf beliebig viele Varianten berechnet
      werden. Der aktuelle Fortschritt der Berechnung(en) wird mit Hilfe eines
      Balkens dargestellt. Nach erfolgreich durchgeführter Berechnung werden
      die Ergebnisse in Form von Zeitreihen in den Rechenlauf-Ordner
      gespeichert. Die Speicherung erfolgt im lokalen Arbeitsverzeichnis.
      Ggfs. müssen die berechneten Ergebnisse per Hand auf den Server
      übertragen werden.</para>
    </section>

    <section id="modellergebnisse">
      <title>Modellergebnisse</title>

      <para>Ergebnisse aus Modellberechnungen werden in den Unterordner
      <guimenu>Ergebnisse</guimenu> im jeweiligen Rechenfall-Verzeichnis
      geschrieben. Modellabhängig handelt es sich hierbei um berechnete
      Abfluss-, Wasserstands- oder TS-Inhaltszeitreihen, die für die
      entsprechenden Pegelstationen oder Talsperren im zml-Format
      herausgeschrieben werden. Die ausgegebenen Zeitreihen können in der
      Programmoberfläche auf verschiedene Weise visualisiert und
      weiterverarbeitet werden. Nach Doppelklick auf eine Zeitreihe öffnet
      sich ein Auswahlfenster, in dem der Benutzer verschiedene Möglichkeiten
      angezeigt bekommt:</para>

      <para></para>

      <para><emphasis>Visualisierung im Diagramm</emphasis></para>

      <para>Die Zeitreihe wird grafisch in einem Diagramm dargestellt.
      Ausrichtung und Beschriftung der Achsen erfolgen automatisch anhand der
      in der Zeitreihe enthaltenen Informationen. In der Diagramm-Ansicht
      besteht keine Möglichkeit zur Editierung der Daten. Dies kann durch
      Einlesen der Zeitreihe in das mitgelieferte Grafik-Programm realisiert
      werden, in dem eine Vielzahl von Optionen zur Visualierung und
      Editierung von Zeitreihen gegeben ist.</para>

      <para></para>

      <para><emphasis>Anzeige in Tabellen</emphasis></para>

      <para>Die Werte einer Zeitreihe werden in Form einer Tabelle ausgegeben.
      Die Tabelle besteht aus einer Zeitspalte (Datum, Uhrzeit) und dem
      dazugehörigen Wert (Wasserstand, Abfluss). Alle in der Tabelle
      enthaltenen Werte können editiert werden. Es gelten die allgemeinen
      Änderungsoptionen, die in <xref linkend="ansichtssteuerung" />
      beschrieben werden. Vorgenommene Änderungen werden über <guimenu>Datei
      -&gt; Speichern</guimenu> in das Projektverzeichnis übernommen. Über
      <guimenu>Datei -&gt; Speichern unter...</guimenu> kann die Tabelle in
      einen beliebigen Ordner im Projektverzeichnis gespeichert werden.</para>

      <para></para>

      <para><emphasis>Versenden der Ergebnisse an das
      Berichtswesen</emphasis></para>

      <para>Dargestellte Diagramme und Tabellen können zur Dokumentation der
      Ergebnisse an das Berichtswesen exportiert werden.</para>

      <figure>
        <title>Menü Tabellen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_tabelle.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Dabei werden nicht die Daten als solche, sondern lediglich
      Bilddateien (Diagramme und Lagepläne) bzw. Komma-getrennte Tabellen
      (csv-Format) exportiert. Bei Tabellen werden nur die angezeigten Spalten
      exportiert. Der Aufruf der Funktion erfolgt im jeweiligen Menü-Punkt
      (<guimenu id="menu_tabelle_berichtsablage">Tabelle</guimenu>, <guimenu
      id="menu_diagramm_berichtsablage">Diagramm</guimenu>) unter <guimenu
      id="menu_berichtsablage">Berichtsablage...</guimenu> . Es folgt eine
      Eingabemaske, in der zusätzliche Informationen zu der exportierten Datei
      eingetragen werden können (<xref
      linkend="pic_berichtsablage" />).</para>

      <figure id="pic_berichtsablage">
        <title>Eingabemaske zur Berichtsablage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_berichtsablage.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para></para>

      <para id="menu_tabelle_exportieren"><emphasis>Exportieren von
      Ergebnissen</emphasis></para>

      <para>Ergebnisdaten in Form von Tabellen können in einem
      Komma-getrennten Format exportiert werden (Menü
      <guimenu>Tabelle-&gt;Exportieren...</guimenu>).</para>

      <figure>
        <title>Exportieren von Tabellen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/expert_tabelle_export.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Als Export-Ziel kann ein beliebiges Verzeichnis gewählt werden.
      Die Tabelle wird unter einem anzugebenden Namen mit der Endung *.csv
      gespeichert und kann mit gängigen Tabellen-Kalkulationsprogrammen
      weiterverarbeitet werden.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>