<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="inf_intro">
  <?dbhh topicname="Einleitung" topicid="2"us?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Einführung in INFORM</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title>Grafische Oberfläche allgemein</title>

  <section id="inf_intro_oeko1">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Grafische Oberfläche</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Allgemeines</title>

    <para>bla, bla bla.</para>
  </section>

  <section id="ansicht">
    <title>Ansichtssteuerung</title>

    <para>bla, bla bla.</para>
  </section>

  <section id="inf_intro_oeko2">
    <title>Grundfunktionen</title>

    <para>bla, bla bla.</para>

    <section>
      <title>Modellverwaltung</title>

      <para>Im Expertenmodus kann der Benutzer beliebige Modelle in die
      Programmoberfläche von Kalypso importieren bzw. bestehende Modelle
      öffnen, neue Modell-Varianten anlegen und Änderungen der Modelldateien
      bzw. neu angelegte Varianten wieder auf den Server zurückspeichern. Alle
      geöffneten Modelle werden zunächst in das lokale Arbeitsverzeichnis
      gespeichert. Gespeicherte Änderungen in den Modelldateien betreffen nur
      die lokal abgespeicherten Daten.</para>

      <para>Der Austausch von Modelldateien zwischen dem lokal geöffneten
      Modell und auf dem Server gespeicherten Modellen erfolgt in der
      Kalypso-Oberfläche. Über das Menü <guimenu>Modell</guimenu> können auf
      dem Server gespeicherte Modelle importiert bzw. editierte Modelldateien
      zum Server zurückgeschrieben werden. Im Einzelnen bestehen folgende
      Möglichkeiten:</para>

      <para><emphasis role="bold">Modell vom Server laden</emphasis></para>

      <para>Auf dem Server gespeicherte Modelle können in die
      Kalypso-Oberfläche importiert werden. Bei Auswahl des Menü-Punktes
      erscheint eine Liste der verfügbaren Modelle. Durch Auswahl eines oder
      mehrerer Modelle werden diese in die Kalypso-Oberfläche geladen. Die
      dazugehörigen Dateien werden im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert.
      Werden Dateien oder Parameter des importierten Modells geändert und
      gespeichert, erfolgt lediglich eine lokale Speicherung der Änderungen.
      Die Original-Dateien auf dem Server bleiben hiervon unberührt.</para>

      <para><emphasis role="bold">Modell aktualisieren</emphasis></para>

      <para>Dieser Menüpunkt dient zum Aktualisieren der Dateien eines bereits
      geladenen Modells. Dabei werden alle vorhandenen (lokal gespeicherten)
      Dateien mit den auf dem Server befindlichen Dateien überschrieben
      (<emphasis>alle Änderungen gehen verloren!</emphasis>). Die
      aktualisierten Dateien werden in das lokale Arbeitsverzeichnis
      gespeichert.</para>

      <para><emphasis role="bold">Modell zurückspeichern</emphasis></para>

      <para>Mit diesem Menüpunkt werden alle lokal bearbeiteten Modelldateien
      auf dem Server gespeichert. Dies betrifft sowohl geänderte
      Modellparameter als auch Zeitreihen (Berechnungsergebnisse). Neu
      angelegte Varianten werden als solche zu dem Modell auf dem Server
      hinzugefügt. Bei bestehenden Varianten werden die bestehenden Dateien
      überschrieben. Diese Option ist daher mit Vorsicht anzuwenden, da auf
      dem Server gespeicherte Änderungen nicht rückgängig gemacht werden
      können.</para>

      <para><emphasis role="bold">Modellvariante anlegen</emphasis></para>

      <para>Bei Aktivierung dieses Menüpunktes wird eine neue Variante des
      bestehenden Modells angelegt. Dabei werden die bereits im Programm
      vorhandenen Modelldateien unter der neuen Variante im lokalen
      Arbeitsverzeichnis als Kopie abgespeichert. Änderungen, die in den
      Dateien einer Modell-Variante vorgenommen werden, haben keine Auswirkung
      auf die Dateien anderer Varianten. Nach Speichern der Modelldateien kann
      die Variante optional auf dem Server gespeichert werden (andere
      Varianten werden nicht überschrieben.</para>

      <para>Eine weitere Möglichkeit zum Öffnen eines bestehenden Projektes
      besteht über Aktivierung des Menüpunktes <guimenu>Datei -&gt; Neu -&gt;
      Projekt</guimenu>. Es folgt ein Auswahlfenster mit den zur Verügung
      stehenden Datenquellen ( Server). Im weiteren Verlauf wird der Benutzer
      durch die Strukturen des Servers geführt und erhält eine Liste mit den
      vorhanden Projekten. Diese können durch Bestätigung mit
      <guibutton>Fertigstellen</guibutton> in die Programmoberfläche geladen
      werden.</para>

      <para>Zum löschen eines Projektes wird das entsprechende Projekt im
      Navigator-Fenster markiert und kann über <guimenu>Bearbeiten -&gt;
      Löschen</guimenu> aus der Programmoberfläche entfernt werden. Beim
      Löschen des Projektes bestehen zwei Möglichkeiten:</para>

      <para><guimenu>Inhalt unter [Arbeitsverzeichnis] ebenfalls
      löschen</guimenu>: Es wird nicht nur der Projekt-Eintrag in der
      Kalypso-Oberfläche, sondern alle zugehörigen Dateien im lokalen
      Arbeitsverzeichnis endgültig gelöscht.</para>

      <para><guimenu>Inhalt nicht löschen</guimenu>: Es wird lediglich der
      Projekteintrag aus der Programmoberfläche entfernt. Die lokal
      gespeicherten Projektdateien bleiben erhalten, so dass das Projekt
      jederzeit wieder geöffnet werden kann.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Modellbearbeitung</title>

      <para>Im Expertenmodus können in einem geöffneten Modell eine Vielzahl
      von Änderungen durchgeführt werden. Dies betrifft sowohl die Änderung
      einzelner Modellparameter oder Zeitreihen als auch die gesamte
      Modellstruktur. Empfohlen wird, vor der Bearbeitung von Modellparametern
      eine neue Variante anzulegen. Dies bietet den Vorteil, dass beim
      Speichern von Änderungen die Original-Dateien erhalten bleiben. Der
      ursprüngliche Modellzustand ist somit jederzeit wieder
      herstellbar.</para>

      <para>Für die Bearbeitung der Modellparameter stehen folgende Funktionen
      zur Verfügung:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Visualierung von Modelldaten in Tabellen, Karten oder
          Diagrammen</para>

          <para>Abhängig von der Datenart können die einzelnen Modellparameter
          in der Oberfläche dargestellt werden. Die Visualisierung der
          Geo-basierten Modelldaten (Einzugsgebiete, Gewässernetz,
          Pegelstandorte) kann auf Grundlage von Shape-Dateien in Karten
          erfolgen. Die Modelldaten selbst (Einzugsgebietsfläche, Name eines
          Pegels) werden in Form von Tabellen dargestellt. Zur grafischen
          Darstellung von Zeitreihen ist eine Diagramm-Ansicht in der
          Oberfläche intergriert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Editierung von Modellparametern in Tabellen oder
          Eingabemasken</para>

          <para>In Tabellen dargestellte Modellparameter können durch
          händische Eingabe editiert werden. Dabei stehen dem Benutzer auch
          die üblichen Funktionen wie kopieren, einfügen oder suchen/ersetzen
          von Daten zur Verfügung. Einige Parameter werden in Eingabemasken
          geändert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zuweisung von Zeitreihen zum Modell</para>

          <para>Auf dem Server befindliche Zeitreihen können in das Modell
          übernommen werden und bestimmten Elementen zugeordnet werden
          (Pegelzeitreihen, Talsperrenabgaben).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Definition von Rechenfällen</para>

          <para>Innerhalb eines Modells können unterschiedliche Rechenfälle
          definiert werden, die bspw. unterschiedliche Simualtionräume oder
          Modellzustände beschreiben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Editierung der Steuerdaten und operativen Daten eines
          Rechenfalls</para>

          <para>Für definierte Rechenläufe sind die Steuerdaten (Zeitraum der
          Simulation) sowie die operativen Daten jederzeit änderbar. Die
          Rechenläufe werden in vordefinierten Verzeichnissen abgelegt, in
          denen die Parameter über Eingabemasken geändert werden
          können.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><guilabel>Karten</guilabel></para>

      <para>Die Darstellungsmöglichkeiten für Karten orientieren sich im
      Wesentlichen an herkömmlichen GIS-Systemen. Innerhalb einer Karte stehen
      folgende Navigationsfunktionen zur Verfügung, die über Buttons
      angesteuert werden können:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vergößern / Verkleinern der Darstellung (Zoom)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verschieben des Kartenausschnitts (Pan)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Anzeigen und Editieren der Daten eines Objektes</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Speichern der Änderungen eines Themas</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><guilabel>Tabellen</guilabel></para>

      <para>In der Tabellenansicht können die Modelldaten angezeigt und
      editiert werden. Über das Menü <guimenu>Tabelle -&gt;
      Spalten</guimenu></para>

      <para>oder über einen Klick mit der rechten Maustaste in der Tabelle
      können einzelne Spalten an- oder ausgeschaltet werden. Die Werte in den
      Zellen einer Tabelle können nach Markieren der Zelle editiert werden.
      Über das Menü Bearbeiten stehen die Funktionen
      <guimenu>Kopieren</guimenu>, <guimenu>Ausschneiden</guimenu>,
      <guimenu>Einfügen und Löschen</guimenu> zur Bearbeitung von
      Tabellenwerten zur Verfügung. Zudem können über Alles Auswählen alle in
      der Tabelle enthaltenen Werte markiert werden. Bearbeitungsschritte
      können <guimenu>Rückgängig</guimenu> gemacht werden oder durch
      <guimenu>Wiederherstellen</guimenu> erneut ausgeführt werden. Geänderte
      Tabellen können unter Datei -&gt; Speichern gesichert werden. Die
      Speicherung erfolgt jedoch nur lokal (siehe Abschnitt
      Modellverwaltung).</para>

      <para>Modelldaten, die in Karten dargestellt werden, sind mit den
      dazugehörigen Tabellen verknüpft. Durch Auswahl eines Objektes in der
      Karte wird die dazugehörige Tabellenzeile markiert, in der sich die
      Modelldaten befinden. Die Vorgehensweise kann ebenso umgekehrt
      werden.</para>

      <para><guilabel>Diagramme</guilabel></para>

      <para>Im Modell enthaltene Zeitreihen können durch einen in der
      Kalypso-Oberfläche enthalten Viewer grafisch dargestellt werden. Die
      Ausrichtung der Diagramm-Achsen erfolgt automatisch je nach Typ der
      Zeitreihe. In dieser Darstellung besteht allerdings keine Möglichkeit,
      die Werte einer Zeitreihe zu editieren. Dies ist möglich, wenn die
      Zeitreihe in einer Tabelle geöffnet wird. Zusätzlich steht ein externes
      Grafikprogramm zur Verfügung (siehe Abschnitt XX), mit dem neben der
      Darstellung der Zeitreihen auch eine interaktive Editierung möglich
      ist.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Modellberechnung</title>

      <para>Um Modellberechnungen aus dem Expertenmodus heraus zu starten,
      müssen vom Benutzer Rechenläufe definiert werden. Die Informationen
      eines Rechenlaufes werden vom Programm in einen zu definierenden Ordner
      gepeichert. In einem Modell können mehrere Rechenläufe vorhanden sein,
      die entweder einzeln oder nacheinander abgearbeitet werden. Ferner ist
      es auch möglich, aus dem Expertenmodus direkt in den Vorhersage-Modus zu
      wechseln, um mit einem geöffneten Modell Hochwasser-Prognosen
      durchzuführen. Die Steuerung der Rechenläufe erfolgt über das Menü
      <guimenu>Modell</guimenu>.</para>

      <para><firstterm>Rechenvariante anlegen</firstterm></para>

      <para>Bei Auswahl dieses Menüpunktes wird ein neuer Rechenfall für das
      gerade aktive Modell definiert. Es folgt ein Auswahlfenster mit der
      Aufforderung zur Angabe eines Ordners, in den die Rechenvariante
      gepeichert werden soll. Empfohlen wird, vor dem Anlegen eines neuen
      Rechenlaufs einen Ordner anzulegen, in den alle Rechenvarianten in Form
      von Unterordnern abgelegt werden können. Nach Bestätigung der Angaben
      durch <guimenu>Fertigstellen</guimenu> werden die für die Berechnung
      benötigten Modelldateien vom Programm in das angegebene Verzeichnis
      kopiert.</para>

      <para>Anmerkung: Ein neuer Rechenlauf kann alternativ über das Menü
      <guimenu>Datei -&gt; Neu -&gt; Rechenfall</guimenu> definiert werden.
      Die weitere Vorgehensweise verläuft wie oben beschrieben.</para>

      <para><firstterm>Berechnung durchführen</firstterm></para>

      <para>Nach Auswahl des Modells im Navigator-Fenster können
      Modellberechnungen über diesen Menüpunkt durchgeführt werden. Es
      erscheint ein Auswahlfenster, in dem alle im Modell definierten
      Berechnungsvarianten aufgelistet werden. Durch das Häkchen vor dem Namen
      kann der jeweilige Rechenlauf aktiviert bzw. deaktiviert werden. Dabei
      können in einem Rechenlauf beliebig viele Varianten berechnet werden.
      Der aktuelle Fortschritt der Berechnung(en) wird mit Hilfe eines Balkens
      dargestellt. Nach erfolgreiche durchgeführter Berechnung werden die
      Ergebnisse in Form von Zeitreihen in das Rechenlauf-Ordner gespeichert.
      Die Speicherung erfolgt im lokalen Arbeitsverzeichnis. Ggfs. müssen die
      berechneten Ergebnisse per Hand auf den Server übertragen werden.</para>

      <para><firstterm>Hochwasser-Vorhersage durchführen</firstterm></para>

      <para>Über diesen Menüpunkt wird der Vorhersage-Wizard gestartet. Zur
      Erläuterung der Vorgehensweise bei der Berechnung einer Vorhersage wird
      auf Abschnitt XX verwiesen.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Modellergebnisse</title>

      <para>Ergebnisse aus Modellberechnungen werden in den Unterordner
      <guimenu>Ergebnisse</guimenu> im jeweiligen Rechenfall-Verzeichnis
      geschrieben. Es handelt sich hierbei um berechnete Abfluss- und
      Wasserstandsganglinien, die für alle ausgewählten Modellknoten
      herausgeschrieben werden. Die ausgegebenen Zeitreihen können in der
      Programmoberfläche auf verschiedene Weise visualisiert und
      weiterverarbeitet werden. Nach Doppelklick auf eine Zeitreihe öffnet
      sich ein Auswahlfenster, in dem der Benutzer verschiedene Möglichkeiten
      anzeigt bekommt:</para>

      <para><emphasis>Visualisierung im Diagramm</emphasis></para>

      <para>Die Zeitreihe wird grafisch in einem Diagramm dargestellt.
      Ausrichtung und Beschriftung der Achsen erfolgen automatisch anhand der
      in der Zeitreihe enthaltenen Informationen. In der Diagramm-Ansicht
      besteht keine Möglichkeit zur Editierung der Daten. Dies kann durch
      Einlesen der Zeitreihe in das mitgelieferte Grafik-Tool realisiert
      werden, in dem eine Vielzahl von Optionen zur Visualierung und
      Editierung von Zeitreihen gegeben ist (siehe Kapitel
      <emphasis>Grafikprogramm</emphasis>).</para>

      <para><emphasis>Anzeige in Tabellen</emphasis></para>

      <para>Die Werte einer Zeitreihe werden in Form einer Tabelle ausgegeben.
      Die Tabelle besteht aus einer Zeitspalte (Datum, Uhrzeit) und dem
      dazugehörigen Wert (Wasserstand, Abfluss). Alle in der Tabelle
      enthaltenen Werte können editiert werden. Es gelten die allgemeinen
      Änderungsoptionen, die im Kapitel Ansichtssteuerung beschrieben werden.
      Vorgenommene Änderungen werden über <guimenu>Datei -&gt;
      Speichern</guimenu> in das Projektverzeichnis übernommen. Über
      <guimenu>Datei -&gt; Speichern unter...</guimenu> kann die Tabelle in
      einen beliebigen Ordner im Projektverzeichnis gespeichert werden.</para>

      <para><emphasis>Visualisierung im Lageplan</emphasis></para>

      <para>Berechnete Wasserstände können an Pegelstandorten im Lageplan
      visualiert werden. Der zu einem bestimmten Zeitpunkt berechnete
      Wasserstand wird entweder in Abhängigkeit der Warnstufen des Pegels
      farbig oder als Tendenz in Pfeilform dargestellt. Dazu muss vom Benutzer
      der Zeitpunkt gewählt werden, an dem der Wasserstand berechnet wurde
      bzw. auf den sich die Tendenz bezieht. </para>

      <para><emphasis>Versenden der Ergebnisse an das
      Berichtswesen</emphasis></para>

      <para>Dargestellte Diagramme, Lagepläne und Tabellen können zur
      Dokumentation der Ergebnisse an das Berichtswesen exportiert werden.
      Dabei werden nicht die Daten als solche, sondern lediglich Bilddateien
      (Diagramme und Lagepläne) bzw. Komma-getrennte Tabellen (csv-Format)
      exportiert. Bei Tabellen werden nur die angezeigten Spalten exportiert.
      Der Aufruf der Funktion erfolgt im jeweiligen Menü-Punkt
      (<guimenu>Karte</guimenu>, <guimenu>Tabelle</guimenu>,
      <guimenu>Diagramm</guimenu>) unter <guimenu>Berichtsablage...</guimenu>
      . Es erfolgt eine Eingabemaske, in der zusätzliche Informationen zu der
      exportierten Datei eingetragen werden können (Abb. XX). </para>
    </section>
  </section>
</chapter>