<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="kalypso_wspm" vendor="KalypsoModeller,hh_ingenieurbueros">
  <title>1D Spiegellinienmodell KalypsoWSPM</title>

  <indexterm>
    <primary>1D Spiegellinienmodell KalypsoWSPM</primary>
  </indexterm>

  <para><emphasis>Allgemeine Modellbeschreibung, 1D,
  stationär</emphasis></para>

  <para>Die Benutzeroberfläche KALYPSO-WSPM ist an ein Spiegellinienprogramm
  (KALYPSO-1D) gekoppelt, welches die eigentliche Berechnung durchführt. Die
  Einbindung der Modelldaten (Steuerdaten, Ein- und Ausgabedaten) erfolgt über
  die Spezifizierung der Daten nach Standards des OpenGis-Konsortiums (siehe
  www.opengeo-spatial.org). Die Modelleingabedaten können graphisch interaktiv
  am Bildschirm eingegeben und modifiziert werden. Durch die Konzeption der
  Oberfläche fällt es dem Benutzer leicht, sich in das Programm einzuarbeiten
  bzw. es zu bedienen. Damit entfällt das aufwendige Editieren von
  ASCII-Eingabedateien unter Einhaltung eines bestimmten Formats. KALYPSO-WSPM
  übernimmt diese Aufgaben für den Benutzer.</para>

  <para>Das Pre-Processing von KALYPSO-WSPM stellt dem Anwender nicht nur eine
  vereinfachte Eingabe der Berechnungsgrundlagen bereit, sondern nimmt ihm
  auch die Datenorganisation vollständig ab. Für die vereinfachte Eingabe und
  Modifikation von Profildaten wurde der graphisch-interaktive „Profileditor“
  entwickelt. Die einzelnen Profilquerschnitte sowie die hydraulischen
  Parameter werden in diesem Fenster optisch anschaulich dargestellt. Ein
  entscheidender Vorteil für den Anwender besteht darin, dass die Graphik auch
  gleichzeitig editierbar ist. Durch einfaches Ziehen der Linie auf eine
  gewünschte Position, welche beispielsweise die Geländehöhe repräsentiert,
  werden die Daten der zugehörigen Profildatei unmittelbar aktualisiert.
  Umgekehrt wird die Graphik direkt geändert, sobald Werte modifiziert wurden.
  Gleichermaßen können Bearbeitungen in der Gewässerkarte vorgenommen werden.
  Hierzu steht dem Nutzer eine Kartenaufsicht auf das Gewässersystem zur
  Verfügung, dass sowohl die Nutzung des WebMapService als auch das Anzeigen
  georeferenzierter Bilddaten unterstützt. Die optische Darstellung der Daten,
  auf denen die Spiegellinienberechnung aufbaut, ermöglicht neben dem Vorteil
  der Anschaulichkeit schnell das Erkennen von fehlerhaften Werten, aber auch
  die rasche Überprüfung der Auswirkungen von Veränderungen bei den
  hydraulischen oder geometrischen Parametern.</para>

  <para>Nicht zuletzt ermöglicht KALYPSO-WSPM zeitsparend eine Abarbeitung von
  zuvor erstellten Berechnungsvarianten. Die Ergebnisse der
  Spiegellinienberechnung werden in anschaulicher Form in Längsschnitten,
  Überschwemmungskarten und als Tabellen ausgegeben. Hierbei bietet ein
  effizientes, automatisches Datenmanagement eine historische Ablage der
  Ergebnisse an, so dass der Nutzer auf aktuelle und zurückliegende
  Berechnungen jederzeit zugreifen kann.</para>

  <para>Von der Dateneingabe über die eigentliche Berechnung bis zur
  Ergebnisdarstellung können alle Arbeitsschritte im Zusammenhang mit dem
  Spiegelliniennachweis in einer Oberfläche bearbeitet werden.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Triangulation</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Überschwemmungsflächen</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Das vorliegende Handbuch beschreibt die Benutzeroberfläche
  KALYPSO-WSPM, die auf den Rechenkern von Prof. Pasche zugeschnitten
  ist.</para>

  <para>Die theoretischen Grundlagen der Spiegellinienberechnung des
  Rechenkerns nach Prof. Pasche sind in einem separaten Handbuch „Theoretische
  Grundlagen des Rechenkerns nach Prof. Pasche“ dokumentiert.</para>

  <figure>
    <title>Das Modellkonzept</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center"
                   fileref="img/modelle/kalypso_na/modellkonzept_na.png"
                   scale="100" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para><emphasis role="bold">Rechenkernhistorie, Welche Rechenalgorythmen
  sind implementiert, Wofür Anwenden</emphasis></para>

  <para>Im heutigen Gewässerausbau kommt den ökologischen, biologischen und
  landschaftsgestalterischen Elementen eine immer größere Bedeutung zu. Das
  beinhaltet auch den Erhalt unterschiedlicher Gerinnegeometrien und
  –rauheiten, welche zu komplexen Strömungsverhältnissen führen. Daher liefert
  die ursprüngliche Gerinnehydraulik nur unzureichende Ergebnisse. Neue
  Erkenntnisse der hydraulischen Berechnung naturnaher Fließgewässer sind in
  den Merkblättern des BWK und DVWK zusammengefasst worden. Im
  Spiegellinienprogramm KALYPSO-1D sind diese neuen Verfahren
  implementiert.</para>

  <para>Der Rechenkern dieser Spiegellinienberechnung wurde ursprünglich bei
  der Firma Björnsen Beratende Ingenieure (BCE) entwickelt und wird inzwischen
  von der Technischen Universität Hamburg-Harburg (TUHH) unter dem Namen
  KALYPSO-1D als Open-Source Software weiterentwickelt. Eine
  Benutzeroberfläche zu dem Rechenkern ist von der Firma BCE unter dem Namen
  KALYPSO-WSPM erhältlich. In Zusammenarbeit der Firma BCE mit der TUHH wird
  das Programm laufend weiterentwickelt.</para>

  <para>Der Rechenkern der Benutzeroberfläche KALYPSO-WSPM ist derzeit (Stand:
  November 2006) identisch mit dem unter der Benutzeroberfläche WSPWIN
  genutzte Programm. Diese Oberfläche WSPWIN wurde deutschlandweit bei einer
  Vielzahl von Projekten eingesetzt.</para>

  <para>Besonderheiten des Rechenkerns:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Stationär ungleichförmige Spiegellinienberechnung.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>detaillierte Rauheitsmodellierung mit äquivalenten Sandrauheiten
      ks (nach COLEBROOK-WHITE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berücksichtigung von Trennflächenrauheiten (nach PASCHE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berücksichtigung von Rauhigkeit durch Bewuchs (nach
      LINDER/PASCHE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berechnung von Brücken mit komplizierten Geometrien bei
      verschiedenen Abflusszuständen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berechnung von Wehren mit einem oder mehreren Wehrfeldern.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bestimmung von Kalinin-Miljukov-Parametern für das Flood-Routing
      in Niederschlags-Abfluss-Simulationen (siehe KALYPSO-NA).</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Beschreibung zur
  Triangulation:</emphasis></para>

  <section id="kalypso_wspm-Datenakquisition">
    <title>Datenakquisition</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Erstellung eines eindimensionalen Spiegellinienmodelles sind
    umfangreiche Vorarbeiten notwendig. Profilvermessung, Bauwerke...</para>

    <para>Datenakquisition:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Profildaten, Pegeldaten...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Datenaufbereitung:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Stationierung, Eingangsdateiaufbereitung, D66/ Trippel...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sind alle notwendigen Daten vorhanden, kann mit der Aufstellung des
    Modelles in der Oberfläche begonnen werden.</para>

    <section>
      <title>Was enthält ein Spiegellinien-Modell?</title>

      <para><emphasis>Was kann WSPM berechnen und welche Daten werden hierfür
      benötigt? Allgemeinen Ablauf erläutern: Preprozessing, Prozessing,
      Postprozessing</emphasis></para>

      <para><emphasis role="bold">Projekt: Projektname und
      Beschreibung</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Gewässer:</emphasis> Gewässername und
          Beschreibung (ein Projekt kann n Gewässer haben)</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Profile:</emphasis> hier finden Sie
              alle Profile mit: Profil-km und Profil-Nummer. Sie können
              Profile erstellen und bearbeiten (Ein Gewässer kann m Profile
              haben)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Gewässerstränge:</emphasis>
              entspricht einem Gewässerzustand. Hierzu ist zunächst das
              richtige Gewässer auszuwählen und dann die Profile aus der
              Profildatenbank, sowie eine Reihenfolge und Abstand der Profile
              zu wählen.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Abflussereignis = Boundary
              Condition: </emphasis>Ereignisname, Beschreibung und Datum. Hier
              kann ein konstantes oder über die Fließlänge gestaffeltes
              Abflussereignis angegeben werden (derzeit noch nicht möglich).
              Die Angabe ist an das Gewässer, aber noch nicht an den Zustand
              gebunden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">WSP-Fixierungen:</emphasis>
              Fixierungsname, Beschreibung und Datum. Hier kann eine
              Wasserspiegelhöhe aus einer Messung o.ä. angegeben werden. Diese
              Angabe wird meist für die Kalibrierung verwendet und dient als
              Referenzwert zur visuellen Kontrolle. Sie ist an das Gewässer,
              aber noch nicht an den Zustand gebunden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Berechnungsvarianten:
      WSPM-Berechnungen</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Berechnungsfall xxx:</emphasis> Name,
          Beschreibung und Datum. Hier kann eine Kombination aus Zustand,
          Abflussereignis, Berechnungsparametern und WSP-Fixierung ausgewählt
          werden. Berechnungsart, Anfang und Ende des Stranges,
          Widerstandsgesetz, Numerische Parameter, Bedingungen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm-Allgemeines">
    <title>Allgemeine Einführung</title>

    <para><emphasis>Welcome Dialog</emphasis></para>

    <para>Wenn man das Programm Kalypso.exe startet erscheint die
    Kalypso-Startseite mit allen Plug-in Modulen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wählen Sie den Button für Kalypso-WSPM</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Bild von Startseite und Welcome-Dialog
        einfügen</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Es erscheint ein Welcome-Dialog mit folgenden Elementen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Allgemeine Informationen: Hier liegt eine kurze Beschreibung zum
        Kalypso-WSPM</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Neues Projekt erstellen: Über diese Option kann man ein neues
        Kalypso-WSPM Projekt im referenzierten Workspace anlegen und erhält
        ein leeres Projekt. (siehe Kapitel 3.2)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>WspWin Projekt importieren: Über diese Option kann man ein
        bereits bestehendes WspWin-Projekt einladen. Hierzu ist beim browsen
        lediglich der Überordner des WspWin-Projektes anzugeben. In diesem
        Überordner müssen sich die Unterordner prof (mit den Gewässerprofilen,
        dem Projekt und Stangdateien) und dath (mit Ergebnissen) befinden.
        Beim Import werden alle Eingangsdaten importiert.
        Berechnungsergebnisse müssen jedoch neu erzeugt werden. (siehe Kapitel
        3.4)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bereits vorhandene Projekte bearbeiten: Über diese Option
        gelangt man direkt in das Kalypso-WSPM Modul ohne zuvor eine Aktion
        auszuführen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Icons einfügen und Verlinkung der
        Kapitel!!!!!!!!!!!</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section>
      <title>Die Default Oberfläche/ Perspektive von WSPM</title>

      <para><emphasis>Navigator, Feature View, Gliederung, Karten-Editor
      Default Struktur/ Wofür sind die gut??</emphasis></para>

      <para>Kalypso1d erstellt eine „Default“-Struktur (eine bestimmte
      Perspektive) <emphasis role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Der Navigator für die Projektverwaltung befindet sich links
          oben,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>das Fenster für Daten im Graphik-/ Karten-Editor links
          unten,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>das Bäumchen (Gliederung) mit den Projektdaten mittig
          und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>der FeatureView zum Einsehen in diverse Eigenschaften rechts
          auf dem Bildschirm.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="kalypso_wspm-neues_projekt">
      <title>Neues Projekt erstellen</title>

      <indexterm>
        <primary>Neues KalypsoWSPM Projekt erstellen</primary>
      </indexterm>

      <section>
        <title>Neues Projekt erstellen</title>

        <para>Bei der Wahl ein neues Kalypso-WSPM Projekt anzulegen erscheint
        folgendes Pop-up-window:</para>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Bild einfügen</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Projektname eingeben z.B: FlussXXX</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wählen Sie <guibutton>Fertig stellen</guibutton>, um das
              Projekt zu generieren</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>Ein neues leeres Projekt wird im referenzierten Workspace
        erzeugt.</para>

        <para>Es erscheint ein weiteres Pop-up-window mit der Frage, ob das
        neue Datenmodell ein Spiegellinienmodell sei. Hier muss
        <guibutton>Yes</guibutton> (Fehlermeldung!) gewählt werden <emphasis
        role="bold">(BILD!!!!)</emphasis>.</para>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Gehen Sie ins Bäumchen (Gliederung) und führen Sie
              folgende Schritte durch:</para>

              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para>Dem Projekt einen Namen geben und ggf eine
                  Beschreibung im FeatureView</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Im Bäumchen das Projekt öffnen</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Gehen Sie mit der rechten Maustaste auf
                  <guimenuitem>Gewässer &gt; Neu &gt;
                  Gewässer</guimenuitem></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Dem Gewässer einen Namen geben und ggf eine
                  Beschreibung im FeatureView</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Das Bäumchen weiter öffnen und gehe mit der rechten
                  Maustaste auf <guimenuitem>Profile &gt; Neu &gt;
                  Profil</guimenuitem></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>geben Sie eine Stationsnummer an <emphasis
                  role="bold">(BILDER!!!!)</emphasis></para>
                </listitem>
              </orderedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Importieren von WspWin-Projekten</title>

      <para>Gehe in den Navigatorbereich um dort ein Projekt zu
      importieren.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guimenuitem>Datei &gt; Neu... &gt; Projekt...</guimenuitem>
          neues Projekt erstellen markieren auf <guibutton>Weiter</guibutton>
          klicken und dann einen Projektnamen eingeben</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Anschließend können Sie das Projekt entweder direkt
          <guibutton>Fertig stellen</guibutton> oder erst auf
          <guibutton>Weiter</guibutton>, eine Projektabhängigkeit auswählen
          und dann fertigstellen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Eine weitere Möglichkeit ein Projekt zu importieren:
          <guimenuitem>Datei &gt; Neu... &gt; Projekt &gt; Kalypso &gt;
          Spiegellinienberechnung &gt; TUHH ... aus WspWinProjekt &gt;
          Weiter</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pfad browsen mit Projekt-Ordner nur Überordner aktivieren
          <guimenuitem>OK &gt; Weiter</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Projektname vergeben <guibutton>Fertig
          stellen</guibutton></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Probleme?</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <para>Wenn Fehlermeldung zu fehlenden Profilen z.B: „ko000259.prf
        fehlt“:</para>

        <listitem>
          <para>Prüfe unter dem Ordner <filename>/Prof</filename> die
          Strangdateien: die <literal>*.str</literal> und
          <literal>profproj.txt</literal> Datei</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ggf. aus profproj.txt Datei das Profil entfernen, wenn nicht
          im Strang erwähnt UND in der ersten Zeile die erste Zahl um eins
          verringern (= Anzahl der auszulesenden Zeilen)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wenn Profil in der Strangdatei, dann WspWin-Pojekt
          prüfen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Importieren von Daten aus WspWin</title>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Datei &gt; Neu &gt; TUHH 1D -
              Spiegellinienberechnung Projekt aus WspWin
              Projekt</guimenuitem></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wählen Sie den Ordner aus, der das gewünschte Projekt
              enthält und klicken auf <guibutton>Weiter</guibutton></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Geben Sie Ihrem Projekt einen Namen und gehen auf
              <guibutton>Fertig stellen</guibutton></para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </section>

      <section>
        <title>Export von Daten in WspWin</title>

        <para>Mit einem Export können nur geänderte Profile ausgelagert werden
        und in Verbindung mit einem ursprünglichem WspWin-Projekt mit dem
        Ordner Dath und Prof verwendet werden.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Gehen Sie im Navigator mit der rechten Maustaste auf
            <filename>modell.gml</filename></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guimenuitem>Exportieren &gt; Andere... &gt; WspWin Format
            &gt; Weiter</guimenuitem></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ordner auswählen, wo das Projekt hin soll und
            <guibutton>Fertig stellen</guibutton></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Nur der Prof-Ordner wird angelegt</para>
        </note>

        <para><emphasis role="bold">Bilder!!!!!!!!!!!!!!</emphasis></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Gehen Sie im Explorer in den Ordner und wählen Sie im
            Unterordner den letzten Ordner und kopieren den Dath Ordner heraus
            <emphasis role="bold">?????</emphasis></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kopiere Dein ursprünglich importiertes WspWin-Projekt und
            füge nur die neuen Profile (unter Prof) ein ?????</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Sie müssen die gleichen Namen wie zuvor im WspWin-Ordner
          haben.</para>
        </note>

        <para>Neu angelegte Berechnungsfälle, Zustände oder Ergebnisse können
        nicht in WspWin zurückgeführt werden (bislang</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Bereits vorhandene Projekte bearbeiten...</title>

      <section>
        <title>Import eines bestehenden Kalypso-WSPM-Projektes aus einem
        anderen Ordner</title>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Gehen Sie in den Navigator und klicken auf die rechte
              Maustaste und wählen <guibutton>Importieren</guibutton>
              aus</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Vorhandene Projekte in den Arbeitsbereich
              &gt; Weiter</guimenuitem></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nun gibt es zwei Möglichkeiten: <emphasis
              role="bold">(BILDER!!!!)</emphasis></para>

              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Stammverzeichnis auswählen</guilabel>
                        markieren, dann zum gewünschten Projekt-Ordner browsen
                        und auswählen mit <guibutton>OK</guibutton></para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Neben dem Projects Fenster auf
                        <guibutton>Anzeige aktualisieren</guibutton>
                        gehen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Aus der Liste das Projekt auswählen und gehen
                        Sie anschließend auf <guibutton>Fertig
                        stellen</guibutton></para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Stammverzeichnis auswählen</guilabel>
                        markieren, dann nur den workspace-Ordner
                        auswählen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Neben dem Projects Fenster auf
                        <guibutton>Anzeige aktualisieren</guibutton>
                        gehen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie ein Projekt aus oder mehrere und
                        gehen anschließen auf <guibutton>Fertig
                        stellen</guibutton></para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></para>
                </listitem>
              </orderedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm-Preprozessing">
    <title>Preprozessing - Modellaufbau</title>

    <indexterm>
      <primary>Preprozessing KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <figure>
      <title>Vorgehensweise zum Modellaufbau</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center"
                     fileref="img/modelle/kalypso_na/arbeitsschritte_na.png"
                     scale="60" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Nach der Datenaufbereitung im betrachteten Gewässer kann mit dem
    eigentlichen Modellaufbau begonnen werden. Hierbei werden folgende
    Teilschritte bearbeitet:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Ein neues Projekt anlegen (...)</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <section>
      <title>Öffnen eines Projektes aus dem Navigator</title>

      <para>Links oben in der Perspektive befindet sich der Navigator, der
      alle Projekte enthält</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Gehe auf das Projekt, welches geöffnet werden soll und
          markiere
          <filename><literal><filename>modell.gml</filename></literal></filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nun soll eine Ansicht aus der GIS Vorlagenauswahl gewählt
          werden. Es gibt zwei Möglichkeiten diese zu öffnen:</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Doppelklick auf <filename>modell.gml</filename> oder</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>mit der rechten Maustaste auf <guimenuitem>modell.gml
          &gt;Öffnen mit... &gt; GIS Vorlagenauswahl</guimenuitem></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Jetzt kann die Ansicht ausgewählt werden: Baum-, Feature- oder
          Karten-Ansicht <emphasis
          role="bold">(BILDER!!!!!!)</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Arbeiten in der Baum-Ansicht</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Markieren Sie <guimenuitem>Baumansicht</guimenuitem> und
            klicken sie auf <guibutton>OK</guibutton>, sofort wird der
            Standard-Baum erzeugt.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Hier können neue Features hinzugefügt werden: rechte
            Maustaste benutzen und <guimenuitem>Neu</guimenuitem>
            auswählen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ein Bearbeiten ist im Feature View (rechts außen) möglich
            <emphasis role="bold">(Bilder mit Baumansicht und Feature View
            einfügen)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Über dem Feature View finden Sie (je nach Feature) Symbole
        zum:</para>

        <para><emphasis role="bold">(Bild der Symbolleiste!!!)</emphasis> von
        links nach rechts:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Observation als Tabelle visualisieren</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Editiert das ausgewählte Feature als Observation</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Erstellt ein neues Feature</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Feature editieren</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Feature löschen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>In die Profileditor-Ansicht wechseln</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <caution>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Speichern der reinen Ansicht unter <guimenuitem>Datei &gt;
              Speichern unter...</guimenuitem></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Speichern des Projektes inklusive Daten: Button mittig
              unter der Menüleiste</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </caution>
      </section>

      <section>
        <title>Arbeiten in der Feature-Ansicht</title>

        <para></para>
      </section>

      <section>
        <title>Arbeiten in der Karten-Ansicht</title>

        <para></para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Profile editieren</title>

      <indexterm></indexterm>

      <para>Für die Bearbeitung von Profilen muss die Perspektive "<emphasis
      role="bold">Profileditor</emphasis>" offen sein. Diese besteht aus vier
      Views:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Profil Diagrammansicht</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Profileditor Layeransicht</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Profileditor Legende</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Profileditor Tabelle</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Um diese Perspektive zu aktivieren, gehe in das Hauptmenü:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guimenuitem>Window &gt; Open Perspective &gt;
          Other...</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Markieren Sie den <guimenu>Profileditor</guimenu> und gehen
          anschließend auf <guibutton>OK</guibutton></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>In der Menüleiste erscheint neben dem Reiter
        "Spiegellinienberechnung" der Reiter "Profileditor"</para>
      </note>

      <para>Wenn einer der vier Views fehlt oder versehentlich geschlossen
      wurde:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Im Hauptmenü: <guimenuitem>Window &gt; Show View &gt;
          Other...</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Im neuen Fenster auf: <guimenuitem>Profil &gt; Profil
          Diagrammansicht/ Profileditor Layeransicht/ Legende/
          Tabelle</guimenuitem> aktivieren <emphasis
          role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Ansicht im Profileditor</title>

        <para>Anordnung der vier Views in der Perspektive ist, wie in allen
        Kalypso-Produkten frei wählbar. Nachstehende Anordnung wird für ein
        rasches Editieren empfohlen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Oben links: Legende, Layeransicht und Tabelle</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Unten links: Diagramm</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Rechts: Navigator <emphasis
            role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Arbeiten und Darstellung im Profil-Diagramm</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>orange = Geländeoberkante (keine senkrechten Kanten!)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>hellgrün = Brückenunterkante</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dunkelgrün = Brückenoberkante</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>blau = durchströmter Bereich (siehe auch Tabelle)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>grasgrün = Trennflächen (siehe auch Tabelle)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dunkelrot = Bordvollpunkte (siehe auch Tabelle)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>hellgrün = Durchlass</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>hellgrün = Wehr</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>hellblau = Wasserstand im Profil</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Die Symbolleiste im Profileditor (Profil-Diagramm):</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Lupe -</emphasis></entry>

                <entry>Vergrößert den Kartenausschnitt, herauszoomen</entry>

                <entry>Ausschnitt wählen (ziehe Fenster von rechts unten und
                links oben)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Lupe +</emphasis></entry>

                <entry>Verkleinert den Kartenausschnitt, hereinzoomen</entry>

                <entry align="left">Ausschnitt wählen (ziehe Fenster von links
                oben und rechts unten)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Hand</emphasis></entry>

                <entry>Verschieben</entry>

                <entry>Blatt anfassen und Bildausschnitt verschieben (z.B. von
                links nach rechts)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Seitenverhältnisse fixieren</entry>

                <entry>Maßstab der aktuellen Darstellung wird
                gespeichert</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry><para>1) zeigt gespeicherte
                Seitenverhältnisse</para><para>2) zeigt reale
                Seitenverhältnisse</para><para>3) zeigt maximale
                Breiteskala</para><para>4) zeigt maximale
                Höhenskala</para></entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Stift</emphasis></entry>

                <entry>Editieren und zeichnen der GOK (muss in der
                Layeransicht aktiviert werden!)</entry>

                <entry>Vertikal fixiert, horizontal fixiert (Einstellung in
                der Layeransicht möglich) oder frei in der Ebene</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Maximieren der Kartenansicht</entry>

                <entry>Zeigt das gesamte Profil an</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Aktuellen Ausschnitt als Bild speichern</entry>

                <entry>......</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>Arbeiten in der Profileditor-Tabelle</title>

        <para><emphasis role="bold">BILD!!!!</emphasis></para>

        <section>
          <title>Anlegen bzw. Einfügen eines neuen Profilpunktes in der
          Tabelle</title>

          <para><itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Im Navigator ein Profil auswählen</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>In die Profileditor Tabelle gehen</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Die rechte Maustaste klicken und <guimenu>Punkt
                einfügen</guimenu> wählen</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>Für einen ersten Punkt wird ein Punkt mit (0, 0)
          angelegt. Ein Editieren der WErte ist jetzt möglich. Der neue PUnkt
          wird immer unterhalb der markierten Zeile eingefügt.</para>

          <para>Wenn ein Punkt zwischen zwei Punkten eingefügt wird, so werden
          die z- und y- Werte sowie alle anderen geometrischen Werte (Rauheit,
          Bewuchs, Geokoordinaten, Brückenoberkante u.ä.) geometrisch
          gemittelt.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Löschen eines Profilpunktes</title>

          <para><itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Gehen Sie in die Profileditor Tabelle und selektieren
                eine Zeile</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Klicken Sie anschließend auf die rechte Maustaste und
                wählen <guimenuitem>Punkt löschen</guimenuitem></para>
              </listitem>
            </itemizedlist>Alle geometrischen Werte und Rauheiten aus dieser
          Zeile werden gelöscht. Die Zeile wird entfernt.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Kopieren und Werte übertragen in der Profiltabelle</title>

          <para><itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Gehen Sie in den Profileditor Tabelle und selektieren
                eine Zeile (mit Wert!)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Drücken und halten Sie die Shift-Taste und selektieren
                Sie bis zu der Zeile, in die der Wert übertragen werden
                soll</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Anschließend auf die rechte Maustaste klicken und
                <guimenuitem>Werte übertragen</guimenuitem> wählen</para>
              </listitem>
            </itemizedlist><important>
              <para>Man muss mit der Maus auf der Spalte sein, deren Wert
              übertragen werden soll!</para>
            </important><itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Wert aus Zelle wird auf die markierten Zellen
                übertragen</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>Ein Übertragen von Werten erfolgt nur auf Basis
          eines Zellenwertes und wird übertragen in die markierten Zeilen der
          gleichen Spalte. Das heißt, es ist nur ein kopieren in der gleichen
          Spalte möglich, jedoch nicht spaltenübergreifen.<note>
              <para>Normales Copy &amp; Paste mit strg C und strg V (von
              Geokoordinaten) führt zum Absturz!</para>
            </note></para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Profileditor Legende - Datensätze eines Profils</title>

        <para>Einfügen eines neuen Datensatzes</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Gehen Sie in der Symbolleiste der Profileditor Legende auf
            <guibutton>+</guibutton></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Löschen eines Datensatzes:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Markieren Sie in der Legende den Datensatz, der gelöscht
            werden soll</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Gehen Sie in der Symbolleiste der Profileditor Legende auf
            <guibutton>X</guibutton></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Anzeigen des Profileditors in der Layeransicht:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Gehen Sie in der Symbolleiste der Profileditor Legende auf
            <emphasis role="bold">PFEIL!!!! Danach BILD!!!!</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Für die spätere Bearbeitung eines Datensatzes in der
        Layeransicht oder auch in dem Diagramm ist der Datensatz zu markieren.
        Für die Anzeige der Daten im Profildiagramm ist das Häkchen zu
        setzen.</para>

        <para>Dabei kann immer nu an einem Datensatz eines Gewässerprofils
        gearbeitet werden.</para>

        <table align="center"
               id="verfuegbare Datensaetze in der Profillegende wspm">
          <title>Die verfügbaren Datensätze in der Profillegende:</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry>Geländehöhe</entry>

                <entry>Geländeoberkante des Gewässerprofils</entry>

                <entry>Editieren von Geländehöhe [mNN] und relativer Breite
                [m] in Tabelle und Grafik</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Fließzonen</entry>

                <entry>Mit zwei Trennflächen und den Durchströmten
                Bereich</entry>

                <entry align="left">Editieren in der Layeransicht und Grafik
                oder Zuweisen über Polygone in der Karte</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Geokoordinaten RW/ HW</entry>

                <entry>Zur Georeferenzierung der Geländepunkte des Profils
                (wenn nicht vorhanden ist keine Triangulation und keine
                Ansicht von Überschwemmungsflächen möglich)</entry>

                <entry>Editieren nur in der Tabelle</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Rauheit ks</entry>

                <entry>Rauheitsbeiwert in Form der äquivalenten Sandrauheit
                nach COLEBROOK-WHITE für das Fließgesetzt nach
                DARCY-WEISBACH</entry>

                <entry>Editieren in der Tabelle, vereinfachte Rauheiten über
                Layeransicht oder Zuweisen über Polygone in der
                Karte<para>Einheit in [m]</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Bewuchs</entry>

                <entry>Bewuchsparameter ax, ay und dp für den Ansatz von
                Raheit durch Bewuchs nach LINDER/ PASCHE</entry>

                <entry>Editieren nur in der Tabelle<para>Einheit in
                [m]</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Wehr</entry>

                <entry>Ein- oder mehrfeldiges Wehrbauwerk im Gewässer</entry>

                <entry>Eiditieren der Geometrie in der Tabelle und zuweisen
                der Parameter (Wehrtyp) in der Layeransicht</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Brücke</entry>

                <entry>Brückengeometrie über Definition der Ober- und
                Unterkante der Brücke</entry>

                <entry>Editieren der Geometrie in der Tabelle und zuweisen der
                Parameter in der Layeransicht</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Trapez</entry>

                <entry>Trapez-Durchlass statt offenes Gerinne</entry>

                <entry>Editieren der Geometrie und zuweisen der Parameter in
                der Layeransicht (keine Spalte in der Tabelle)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Maulprofil</entry>

                <entry>Maulprofil-Durchlass statt offenes Gerinne</entry>

                <entry>Editieren der Geometrie und zuweisen der Parameter in
                der Layeransicht (keine Spalte in der Tabelle)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Eiprofil</entry>

                <entry>Eiprofil-Durchlass statt offenes Gerinne</entry>

                <entry>Editieren der Geometrie und zuweisen der Parameter in
                der Layeransicht (keine Spalte in der Tabelle)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Kreis</entry>

                <entry>Kreis-Durchlass statt offenes Gerinne</entry>

                <entry>Editieren der Geometrie und zuweisen der Parameter in
                der Layeransicht (keine Spalte in der Tabelle)</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <section>
          <title>Geländehöhe</title>

          <para>Die Geländehöhe des Gewässerprofils wird über eine Liste von
          Punkten die einen Linienzug definieren festgelegt. Hierzu sind die
          z- und y- Werte des Profils in der Tabelle anzugeben. Das Profil
          wird für den Benutzer immer als Schnitt in Fließrichtung angezeigt.
          Dabei wird die x-Achse des Gewässers immer senkrecht zur definierten
          Profillinie angeordnet. Bei der Angabe der z- und y- Koordinaten
          liegt folgendes Koordinatensystem zugrunde: <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!!)</emphasis></para>

          <para>Die y-Koordinaten sind als relative Koordinaten entlang der
          Profillinie zu interpretieren. Die Gewässerachse muss daher nicht
          bei y= 0 angeordnet sein und zum Beispiel am linken oder rechten
          Rand der Profillinie liegen. Die Profillinien können, wenn die
          Profilpunkte eine Georeferenz aufweisen in einer Karte angezeigt
          werden. Die Karte zeigt eine Aufsicht auf das Gewässer mit den
          Profillinien und dem dazugehörigen Profil-km <emphasis
          role="bold">(NÄCHSTE ABBILDUNG) </emphasis><emphasis
          role="bold">(BILD!!!!!!!)</emphasis></para>

          <para>Sind Geländepunkte im Profil definiert so können im
          Profil-Diagramm die Punkte horizontal und/ oder vertikal mit der
          Maus verschoben werden. Hierzu ist in der Layeransicht die
          Voreinstellung zum Editieren per Maus auszuwählen <emphasis
          role="bold">(NÄCHSTE ABBILDUNG)</emphasis>, danach ist der
          Editierstift im Profil-Diagramm zu aktivieren, um eine Bearbeitung
          per Maus zu ermöglichen. <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>

          <note>
            <para>Keine senkrechten Linien eingeben: Alle geometrischen Werte
            müssen mindestens 0,002 m in y-Richtung voneinander entfert sein.
            Dies gilt auch für Brücken.</para>
          </note>
        </section>

        <section>
          <title>Fließzonen</title>

          <para>Unter den Fließzonen sind die Trennflächen, der Durchströmte
          Bereich und die Bordvollpunkte eines Gewässers zu finden. Die
          Definition dieser Parameter erfolgt ausschließlich über die
          Profileditor-Layeransicht. <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!!)</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold">Trennflächen:</emphasis></para>

          <para>Mit der Festlegung der zwei Trennflächen wird eine sogenannte
          Trennflächenrauheit zwischen Vorland und Flussschlauch nach PASCHE
          berücksichtigt. Die Trennflächen beschreiben den Impulsaustausch
          zwischen Vorland und Flussschlauch und definieren die Grenze
          zwischen Strömung im Gewässer und deutlich reduzierter Strömung auf
          dem Vorland. Dabei wird die Trennfläche auch in der hydraulischen
          Berechnung als Wandwiderstand zwischen Flussschlauch und Vorland
          angesetzt. Die Lage der Trennflächen ist an den Übergängen zwischen
          extremen Rauheitssprüngen und/ oder Zunahme der Geländehöhe
          anzusetzen. Grundsätzlich sind die zwei Trennflächen am Übergang zu
          den maßgebendsten Rauheitsverlusten anzuordnen. Dies ist an
          Brückenbauwerken die Innenkante des Brückenwiderlagers und an
          Wehrbauwerken die Schnittpunkte GOK mit Wehroberkante. <emphasis
          role="bold">(BILDER!!!!!)</emphasis></para>

          <para>Mit der Definition der Trennflächen wird der abflusswirksame
          Querschnitt (siehe Durchströmter Bereich) in drei Fließzonen
          untergliedert: Das rechte Vorland, den Flussschlauch zwischen den
          Trennflächen und das linke Vorland. Je Querprofil sind immer zwei
          Trennflächen zu definieren. <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!!!)</emphasis></para>

          <para>Eingabe der Trennflächen:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende die
              Fließzonen und gehen Sie in die Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter
              <guimenuitem>links</guimenuitem> und
              <guimenuitem>rechts</guimenuitem> die y-Koordinate der
              Trennfläche anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die Trennflächen können auch nachträglich mit dem
              Editierstift in dem Profileditor-Diagramm verschoben
              werden</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Die Trennflächen werden im Diagramm als vertikale grüne Linien
          angezeigt und in der Tabelle über einen grünen Strich am Anfang der
          Zeile</para>

          <note>
            <para><emphasis role="bold">Derzeit wird dem Benutzer auch eine
            Fehlermeldung gegeben, wenn er die Trennflächen an Brücken und
            Wehren richtig definiert.</emphasis></para>
          </note>

          <para><emphasis role="bold">Durchströmter Bereich:</emphasis></para>

          <para>Der durchströmte Bereich kennzeichnet den Bereich, in dem
          innerhalb der Berechnung der Impulssatz angewandt wird. Alle
          Bereiche außerhalb des durchströmten Bereiches gehen nicht in die
          hydraulische Berechnung mit ein.</para>

          <para>Der druchströmte Bereich ist so zu definieren, dass keine
          Verfälschung der tatsächlich im Gewässer auftretenden
          Strömungskräfte auftritt. So sind beispielsweise an den Flusslauf
          angrenzende Mulden oder Seitenarme nicht in den Bereich mit
          einzubeziehen. Idealerweise sollte der durchströmte Bereich an den
          äußersten Geländehochpunkten enden. Für Sonderbauwerke wie Brücken
          und Wehre ist der durchströmte Bereich bis an die äußersten Punkte
          des Profils zu führen, da die Brückengeometrie im Bereich des
          Geländes (außerhalb des Bauwerkes) auf der GOK liegt. Der
          durchströmte Bereich ist für alle Profile vorzugeben und wird im
          Diagramm als dunkelblauer Rahmen angezeigt und in der Tabelle über
          einen dunkelblauen Strich am Anfang der Zeile. <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>

          <para>Eingabe des durchströmten Bereiches:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende die
              Fließzonen und gehen Sie in die Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter
              <guimenuitem>links</guimenuitem> und
              <guimenuitem>rechts</guimenuitem> die y-Koordinate des Randes
              des durchströmten Bereiches anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Der durchströmte Bereich kann auch nachträglich mit dem
              Editierstift in dem Profileditor-Diagramm verschoben
              werden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para><emphasis role="bold">Bordvollpunkte:</emphasis></para>

          <para>Beschreiben die Lage der Schnittpunkte Wasserspiegel mit GOK
          für einen bordvollen Abfluss. In der Regel sind dies die Knickpunkte
          zwischen Gewässer und Vorland.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Können optional über Bordvollpunkte eingefügt und
              definiert werden</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Für eine bordvoll Berechnung müssen sie angegeben
              werden</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wenn sie nicht definiert werden, wird für das KM-Verfahren
              angenommen, dass sie auf den Trennflächen liegen</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Eingabe der Bordvollpunkte:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende die
              Fließzonen und gehen Sie in die Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter
              <guimenuitem>links</guimenuitem> und
              <guimenuitem>rechts</guimenuitem> ist die y-Koordinate die Lage
              der Bordvollpunkte anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die Bordvollpunkte können auch nachträglich mit dem
              Editierstift in dem Profileditor-Diagramm verschoben
              werden</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </section>

        <section>
          <title>Geokoordinaten</title>

          <para>Die Geokoordinaten eines Profils sind erforderlich, um die
          Triangulation und die Anzeige der Profillinien in der Karte zu
          ermöglichen. Geokoordinaten können derzeit nur in der Tabelle
          angegeben werden.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Rauheit ks</title>

          <para>Die Rauheit ks nach COLEBROOK-WHITE des Gewässerprofils kann
          detailliert in der Tabelle für vereinfachte Rauheiten über
          Layeransicht oder über Polygone und Parameter-Zuweisung in der Karte
          angegeben werden. Der Wert des ks-Wertes ist in [m] anzugeben. Für
          die Wahl der richtigen Parameter stellen das BWK-Merkblatt 1, das
          DVWK-Merkblatt 220/1991 und weitere Literatur Tabellen
          bereit.</para>

          <para>Folgende Eingabemöglichkeiten stehen dem Nutzer zur
          Verfügung:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Rauheitswerte in der Tabelle können über die
              Editiermöglichkeit der Profileditor-Tabelle manuell editiert
              werden <emphasis role="bold">(siehe "Arbeiten in der
              Profileditor-Tabelle")</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vereinfachte Rauheiten können in der
              Profileditor-Layeransicht definiert werden. Dabei ist das linke
              Vorland (VL) als der Bereich zwischen linker Trennfläche und
              linkem Profilende definiert, der Flussschlauch (HF) als Zone
              zwischen den beiden Trennflächen und das rechte Vorland (VR)
              zwischen rechter Trennfläche und rechtem Profilrand
              definiert.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Definition der Rauheiten über Polygone und
              ks-Wertzuweisung in der Karte (nur für Profile mit
              Georeferenzierung möglich) <emphasis
              role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Eingabe der Vereinfachten Rauheiten:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende die
              <guimenuitem>Rauheit</guimenuitem> und gehen anschließend in die
              Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter VL, HF und VR
              der jeweilige ks-Wert in [m] anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Mit dem Häkchen können die <guimenuitem>einfachen
              Rauheiten</guimenuitem> verwendet werden</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Die ks-Werte können auch nachträglich mit in der
          Profileditor-Tabelle verfeinert und nachbearbeitet werden. <emphasis
          role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>

          <para>Eingabe der Rauheiten über Polygonthema:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Legen Sie eine Karte an mit den Gewässerprofilen und laden
              Sie das Rauheitspolygonthema ein</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Gehen Sie in die Gliederung der Karte und markieren das
              Gewässer</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Auf die rechte Maustaste klicken und die
              <guimenuitem>Rauheitszonen zuweisen</guimenuitem></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Selektieren Sie die Profile, für die Rauheiten zugewiesen
              werden sollen mit einem Häkchen und gehen auf
              <guibutton>Weiter</guibutton></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wählen Sie unter <guimenuitem>PolygonThema</guimenuitem>
              das Polygonthema für die Rauheitszonierung</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wählen Sie unter <guimenuitem>PolygonWert</guimenuitem>
              die Spalte des Polygonthemas, in dem der ks-Wert definiert
              ist.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Browsen Sie unter <guimenuitem>Zuordnung</guimenuitem> das
              <filename>Modell.gml</filename> auf dem gearbeitet werden
              soll</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Den Prozess durchführen mit <guibutton>Fertig</guibutton>
              stellen</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Die ks-Werte können auch nachträglich mit in der
          Profileditor-Tabelle verfeinert und nachbearbeitet werden.</para>

          <note>
            <para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Rauheiten mit ks = 0 sind unzulässig und führen zum
                  Abbruch der Berechnung</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Zwischen Vorland und Flussschlauch sollte sich die
                  Rauheit merklich erhöhen</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Für niedrige Wasserführung ist folgendes zu beachten:
                  Misst die Wassertiefe weniger als das Dreifache des
                  ks-Wertes, so wird der ks-Wert automatisch auf ⅓ der
                  Wassertiefe verringert. Meist kann in diesem Fall nur über
                  das nach innen Verschieben der Trennflächen das Gewässer
                  kalibriert werden.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </note>
        </section>

        <section>
          <title>Bewuchs</title>

          <para>Die Bewuchsparameter ax, ay und dp nach LINDER/ Pasche des
          Gewässerprofils können bislang nur detailliert in der Tabelle
          angegeben werden <emphasis role="bold">(siehe "Arbeiten in der
          Profileditor-Tabelle)</emphasis>. Die Werte sind in [m] anzugeben.
          Dabei sind die Parameter wie folgt definiert: ax = Bewuchsabstand in
          Fließrichtung; ay = Bewuchsabstand senkrecht zur Fließrichtung; dp =
          äquivalenter Bewuchsdurchmesser (entspricht bei Bäumen da. dem
          Stammdurchmesser, bei Büschen jedoch deutlich größer). Für die Wahl
          der richtigen Parameter stellen das BWK-Merkblatt 1, das
          DVWK-Merkblatt 220/1991 und weitere Literatur Tabellen
          bereit.</para>

          <note>
            <para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Wurde in einer Zeile ax oder ay oder dp definiert, so
                  müssen auch die anderen Bewuchsparameter mit einem Wert ≠0
                  belegt werden.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Unter Brücken oder in Wehren ist kein Bewuchs
                  anzuordnen, da er dort nicht mitberechnet werden
                  kann.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Üblicherweise befindet sich Bewuchs auf dem Vorland
                  oder den Böschungen, nicht im Flussschlauch.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Für die Kalibrierung ist zu erwähnen, dass die
                  Verdichtung des Bewuchses zu einer deutlichen Erhöhung des
                  Wasserstandes von bis zu wenigen dm führen kann. Die
                  Erhöhung von ks-Werten führt meist zu einer
                  Wasserspiegelerhöhung von wenigen cm.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Im Übergang zwischen unbewachsenen und bewachsendem
                  Profilabschnitt ausgehend vom Gewässer sind meist die
                  Trennflächen anzuordnen</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </note>
        </section>

        <section>
          <title>Wehr</title>

          <para>Es können ein- und mehrfeldrige Wehre mit scharfkantigem,
          breitkronigem oder rundkronigem Wehr angegeben werden. Neben der
          Wehrgeometrie sind auch die hydraulischen Parameter am Wehr zu
          definieren. Dies sind die:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Wehrbreite [m]</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Anzahl und Lage [m] (ab zwei und mehr Feldern) der
              Wehrfelder</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Wehrkrone bzw. Wehrart <emphasis
              role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Eingabe der Wehrgeometrie:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Die Geometrie der Wehroberkante kann in der
              Profileditor-Tabelle erzeugt werden (<emphasis role="bold">siehe
              "Arbeiten in der Profileditor-Tabelle"</emphasis>). Die
              Wehroberkante kann nach dem Erzeugen über den Editierstift auch
              im Profileditor-Diagramm editiert werden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Für die Definition der hydraulischen Parameter am Wehr:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende das
              <guimenuitem>Wehr</guimenuitem> und gehen Sie in die
              Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter
              <guimenuitem>Wehrart</guimenuitem> der Kronentyp
              auszuwählen</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Unter <guimenuitem>Wehrfeldtrenner</guimenuitem> und
              <guimenuitem>Feld 1</guimenuitem> ist die Breite des Wehrs in
              Fließrichtung in [m] anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Um weitere Wehrfelder hinzuzufügen, gehen Sie auf das
              grüne Plus (+)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Für alle weiteren Felder ist die Breite des Feldes in
              Fließrichtung anzugeben und die Lage des Wehrfeldtrenners über
              die y-Koordinate. <emphasis
              role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <note>
            <para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Wehroberkante muss außerhalb des Wehrkörpers identisch
                  mit der GOK sein</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Wehrparameter sind zu definieren, sonst treten Fehler
                  in der Berechnung auf</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Die Trennflächen müssen an einem Wehrprofil immer an
                  den Schnittpunkten Wehroberkante = GOK liegen</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Der durchströmte Bereich ist immer bis zum Profilrand
                  zu ziehen, da die Wehrgeometrie im Bereich des Geländes
                  (außerhalb des Bauwerkes) auf der GOK liegt</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Im Wehrkörper ist kein Bewuchs anzuordnen, da er dort
                  nicht mitberechnet werden kann</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </note>
        </section>

        <section>
          <title>Brücke</title>

          <para>Es können beliebig komplexe Brückengeometrien angegeben
          werden. Neben der Brückengeometrie, die über eine Oberkante und
          Unterkannte der Brücke definiert wird, sind auch die hydraulischen
          Parameter an der Brücke zu definieren. Dies sind die:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Brückenbreite in Fließrichtung</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Unterwasser GOK</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Formbeiwert</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Rauheit des Brückenmaterials <emphasis
              role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Eingabe der Brückengeometrie:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Die Geometrie der Brückenober- und Brückenunterkante kann
              in der Profileditor-Tabelle erzeugt werden (siehe "Arbeiten in
              der Profileditor-Tabelle").</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Für die Definition der hydraulischen Parameter an der
          Brücke:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Selektieren Sie unter der Profileditor-Legende das Wehr
              und gehen Sie in die Profileditor-Layeransicht</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>In der Profileditor-Layeransicht ist unter Wehrart der
              Kronentyp auszuwählen</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die <guimenuitem>Brückenbreite in
              Fließrichtung</guimenuitem> ist in [m] zu definieren</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die GOK-Sohlhöhe im <guimenuitem>Unterwasser</guimenuitem>
              der Brücke ist in [mNN] anzugeben</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Der <guimenuitem>Formbeiwert </guimenuitem>ist nur für die
              Brückenpfeiler anzugeben und entspricht einem lokalen
              Fließwiderstand. Dieser Wert kann optional definiert
              werden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die <guimenuitem>Rauheit</guimenuitem> des
              Brückenmaterials [m] <emphasis role="bold">(siehe
              ks-Werte)</emphasis> ist vorzugeben</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <note>
            <para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Brückenober- und Unterkante muss außerhalb der Brücke
                  identisch mit GOK sein</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Brückenparameter sind zu definieren, sonst treten
                  Fehler in der Berechnung auf</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Die Trennflächen müssen an einem Brückenprofil immer
                  an den Schnittpunkten Brückenunterkante = GOK liegen</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Die Brückenoberkante und die Brückenunterkante dürfen
                  nicht in einem Punkt auf das Gelände treffen.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Der durchströmte Bereich ist immer bis zum Profilrand
                  zu ziehen, da die Brückengeometrie im Bereich des Geländes
                  (außerhalb des Bauwerkes) auf der GOK liegt</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Im Brückenkörper ist kein Bewuchs anzuordnen, da er
                  dort nicht mit berechnet werden kann.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </note>
        </section>

        <section>
          <title>Durchlass mit Trapezprofil</title>

          <para></para>
        </section>

        <section>
          <title>Durchlass mit Maulprofil</title>

          <para></para>
        </section>

        <section>
          <title>Durchlass mit Kreisprofil</title>

          <para></para>
        </section>

        <section>
          <title>Durchlass mit Eiprofil</title>

          <para></para>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Anlegen einer neuen Strangdatei</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Im Bäumchen mit der rechten Maustaste auf
            <guimenuitem>Gewässerstränge</guimenuitem> klicken und
            <guimenuitem>Neu</guimenuitem> auswählen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Namen vergeben und unter <guimenuitem>Gewässer</guimenuitem>
            den richtigen Namen auswählen <emphasis
            role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Gewässerstrangsegmente:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Rechte Maustaste klicken <guimenuitem>Neu &gt;
          Zuflussstragsegmente oder Profilstrangsegmente &gt;
          Profilstrangsegmente stationär TU-HH</guimenuitem> auswählen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Im FeatureView: Profil auswählen - Fluss-km benennen; Datum
          wählbar</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Anlegen neuer Abflussereignisse</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Rechte Maustaste klicken <guimenuitem>Neu &gt;
            Abflussereignis</guimenuitem></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Im FeatureView: Namen editieren und in der Tabelle die Werte
            einfügen <emphasis role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm-prozessing">
    <title>Prozessing</title>

    <indexterm>
      <primary>Prozessing KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <section id="kalypso_wspm-Berechnungseinstellungen">
      <title>Berechnungseinstellungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnungseinstellungen KalypsoWSPM</primary>
      </indexterm>

      <para></para>

      <table>
        <title>verfügbare Rechenkernversionen</title>

        <tgroup align="center" cols="2">
          <colspec align="left" colwidth="1*" />

          <colspec align="left" />

          <thead>
            <row>
              <entry>Key (Versionsangabe)</entry>

              <entry>Verwendete Rechenkernversion</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>XXX</entry>

              <entry>xxx</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Anlegen einer neuen Berechnungsvariante</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Im Baum in der Übersicht mit der rechten Maustaste auf
            <guimenuitem>WSPM-Berechnungen</guimenuitem> klicken</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guimenuitem>Neu &gt;
            Berechnungsvarianten</guimenuitem></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Im FeatureView: Namen editieren und Werte in die Tabelle
            einfügen <emphasis role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Selektieren Sie Ihren
            <guimenuitem>Gewässerstrang</guimenuitem> und Ihr
            <guimenuitem>Abflussereignis</guimenuitem></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Berechnungsabschnitt muss händisch eingegeben werden (von
            Profil bis Profil)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wählen Sie das Fließgesetz von Darcy Weisbach</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Berechnungsart: Wasserspiegellinien-Berechnung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Setzen Sie die numerischen Parameter</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Zusatzoption mit und ohne Brücken/ Wehre</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Setzen Sie die Randbedingung am Unterwasser (Gefälle/
            Grenztiefe)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ungleichförmige Berechnung mit Q -Intervallen <emphasis
            role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Gehen Sie für die Berechnung auf das Symbol mit dem
      Rechenschieber</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Bei der Frage: Daten speichern? <guibutton>Ja</guibutton>
          anklicken und los geht's</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rechts erscheint die Konsole, die die Prozessausgaben
          angibt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm-Postprozessing">
    <title>Postprozessing</title>

    <indexterm>
      <primary>Postprozessing KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Ist eine Berechnung erfolgreich durchgeführt...</para>

    <para>Bei nicht erfolgreicher Berechnung stehen verschiedene Log-Dateien
    zur Fehlerlokalisierung zur Verfügung.</para>

    <section>
      <title>Ergebnis-Ausgabe</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Im Navigator wird mit einer Berechnung ein Ordner
            <filename>Ergebnisse</filename> angelegt:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Je Rechenvariante wird ein eigener Ordner erzeugt. Dort
                findet man unter <filename>aktuell</filename> den zuletzt
                berechneten Fall und darunter nach Datum sortiert die älteren
                Fälle</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>In jedem Ordner findet man:</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Eine Karte (mit Profilen, Triangulation und
                    Überschwemmungsfläche)</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Einen Längsschnitt (rot = Abfluss, grün = Sohle,
                    blau = Wasserspiegel)</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Eine Tabelle (mit Daten je Profil)</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Kartenansichten und Karten einladen</title>

      <para><guimenuitem>Datei &gt; Neu... &gt; Andere... &gt; Kalypso &gt;
      GisMapView &gt; Weiter &gt; Durchsuchen</guimenuitem> Ihren Projektpfad
      und auf <guibutton>Fertig stellen</guibutton> klicken. Jetzt steht im
      Navigator eine neue <filename>Karte.gmt</filename> zur Verfügung
      <emphasis role="bold">(BILD!!!)</emphasis></para>

      <para>Gehen Sie in dem Fenster Gliederung auf das grüne
      <guibutton>+</guibutton> um ein Objekt hinzuzufügen. Selektieren Sie nun
      eine Option, z.B. WebMapService oder Raster (WebMapService:
      mapservice.geonord.de) <emphasis
      role="bold">(BILD!!!!)</emphasis></para>

      <section>
        <title>Arbeiten in der Karte: Symbolleisten</title>

        <para>Unter dem Hauptmenü (am oberen Rand) findet der Benutzer eine
        Symbolleiste für die Kartenbearbeitung</para>

        <table align="center" id="symbolleiste zur kartenbearbeitung wspm">
          <title>Die Symbolleiste für die Kartenbearbeitung</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec align="left" colwidth="1*" />

            <colspec align="left" />

            <colspec align="left" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis role="bold"></emphasis></entry>

                <entry>Zeigt das gesamte Profil an, maximiert
                Kartenausschnitt</entry>

                <entry>Für die gesamte Karte</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><emphasis role="bold"></emphasis></entry>

                <entry>Verkleinert Kartenausschnitt mit herauszoomen</entry>

                <entry>Ausschnitt wählen (Fenster ziehen von rechts unten und
                links oben)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><emphasis role="bold"></emphasis></entry>

                <entry>Neuen Punkt in der Karte auf das Skizzierthema
                zeichnen</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem Skizzierthema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Neue Linie in der Karte auf das Skizzierthema
                zeichnen</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem Skizzierthema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Neues Polygon in der Karte auf das Skizzierthema
                zeichnen</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem Skizzierthema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Neue Geometrie in der Karte auf das Skizzierthema
                zeichnen</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem Skizzierthema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Geometrie editieren</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem aktiven Thema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>......</entry>

                <entry>Abfragen einer Punktinformation zu einem
                WMS-Thema</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem aktiven Thema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Abfragen einer Koordinateninformation</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem aktiven Thema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Setzen von Relationen</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem aktiven Thema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Vergrößert den Kartenausschnitt, hereinzoomen</entry>

                <entry>Ausschnitt wählen (Fenster ziehen von rechts unten und
                links oben)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Selektiert ein Feature im aktiven Thema
                bearbeitet</entry>

                <entry>Arbeitet auf dem aktiven Thema</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Verschieben</entry>

                <entry>Blatt anfassen und verschieben (z.B. von links nach
                rechts)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Exportiert die Karte ins Dateisystem</entry>

                <entry>Als jpg oder tif</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="WSPM-Modellkalibrierung">
    <title>Modellkalibrierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Modellkalibrierung KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Aufstellung des...</para>
  </section>

  <section id="kalypso_na-allgemeineProjektstruktur">
    <title>Erläuterung der allgemeinen Projektstruktur</title>

    <indexterm>
      <primary>Allgemeine Datenstruktur KalypsoWSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Die Verwaltung des WSPM-Modelles...</para>

    <figure id="pic_we_navigator">
      <title>Navigator WSPM-Modell</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/modelle/navigator.png"
                     scale="60" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </section>
</chapter>