<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="kalypso_1D2D" vendor="KalypsoModeller,hh_ingenieurbueros">
  <title>HN-Modell Kalypso1D2D</title>

  <indexterm>
    <primary>HN-Modell Kalypso1D2D</primary>
  </indexterm>

  <para>Herzlich Willkomen zur Modellierung mit Kalypso 1D2D. Das Modell
  Kalypso 1D2D ist eine im Jahr 2007 neu eingefühte Erweiterung der Kalypso
  Reihe mit den bisher bestehenden Modulen "Kalypso WSPM" und "Kalypso
  NA".</para>

  <para>Kalypso 1D2D ermöglicht erstmals eine zweidimensionale Simulation
  dirket in der Benutzeroberfläche von Kalypso. Des Weiteren wird eine
  Kopplung von zweidimensionalen mit eindimensionalen Modellen ermöglicht;
  sprich einzelne Abschnitte des Gewässers können innerhalb ein und desselben
  Modells wahlweise eindimensional oder zweidimensional simuliert
  werden.</para>

  <para>Eine Weitere Neuheit in Kalypso 1D2D ist der sogenannte Workflow; die
  Gestalltung der Oberfläche ist so aufgebaut, dass der Anwender gewissermaßen
  Schritt für Schritt durch den Modellierungsprozess geführt und geleitet
  wird. Die Anwenderfreundlichkeit soll somit deutlich verbessert
  werden.</para>

  <para></para>

  <para>blabla Allgemeine Modellbeschreibung. 1D, 2d stationär, instationär,
  wirbel,...</para>

  <figure>
    <title>Das Modellkonzept</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center"
                   fileref="img/modelle/kalypso_na/modellkonzept_na.png"
                   scale="100" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para>Rechenkernhistorie, Welche Rechenalgorythmen sind implementiert, Wofür
  Anwenden</para>

  <section id="kalypso_1D2D-Allgemeines">
    <title>Allgemeine Einführung</title>

    <para>Wie bereits erwähnt zeichnet Kalypso 1D2D sich dadurch aus, dass auf
    benutzerfreundliche Art ein-/ und zweidimesionale Modellierungen von
    Gewässerabschnitten ermöglicht werden. Konkret bedeutet das für die
    eindimensional zu simulierenden Abschnitte, dass Kalypso WSPM Modelle
    probelmlos in Kalypso 1D2D importiert werden können. Für die
    zweidimensionale Simulation können BCE Netze importiert werden. In beiden
    Fällen können die Netze direkt in der Kalypso Oberfläche bearbeitet
    werden.</para>

    <section id="kalypso_1D2D-Workflow">
      <title>Workflow</title>

      <indexterm>
        <primary>Workflow Kalypso1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Der gesammte Arbeitsablauf in Kalypso 1D2D wird über den Workflow
      gesteuert. Der Benutzer wird in der Oberfläche von einem
      Bearbeitungsschritt zum nächsten geführt. Dieser Ablauf soll verhindern,
      dass wichtige Schritte im Modellaufbau oder der Berechnug übersehen oder
      vergessen werden. Der Anwender wird somit auch weitestgehend von der
      eigenverantwortlichen Verwaltung der verschiedenen Datein, die für eine
      Gewässersimultion benötigt werden, befreit.</para>

      <para>Der Workflow gliedert sich in die drei Hauptabschnitte
      Preprocessing: Modellaufbau, Processing:Kalibrieren und Rechnen und
      Postprocessing: Ergebnisauswertung. Innerhalb dieser drei Hauptschritte
      werden dann alle erfordelichen Unterschritte der Reihe nach
      durchgeführt.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_1D2D-Datenakquisition">
    <title>Datenakquisition</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Bevor das Arbeiten mit der Software Kalypso 1D2D möglich ist, müssen
    selbstverständlich entsprechende, vom Programm später zu verarbeitende
    Daten zur Verfügung gestellt werden. Für die Erstellung eines HN-Modelles
    sind umfangreiche Vorarbeiten notwendig. Rauheit...</para>

    <para>Datenakquisition:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rauheit, Pegeldaten...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Datenaufbereitung:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rauheitsshape, ...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sind alle notwendigen Daten vorhanden, kann mit der Aufstellung des
    Modelles in der Oberfläche begonnen werden.</para>
  </section>

  <section id="kalypso_1D2D-Preprozessing">
    <title>Preprozessing - Modellaufbau</title>

    <indexterm>
      <primary>Preprozessing Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <figure>
      <title>Vorgehensweise zum Modellaufbau</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center"
                     fileref="img/modelle/kalypso_na/arbeitsschritte_na.png"
                     scale="60" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Nach der Datenaufbereitung im betrachteten Gewässer kann mit dem
    eigentlichen Modellaufbau begonnen werden. Hierbei werden folgende
    Teilschritte bearbeitet:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Ein neues Projekt anlegen (...)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Daten laden</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Netzaufbau</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rauheitsmodellierung</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Anfangswerte/Randbedingungen</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <section id="kalypso_1D2D-neues_projekt">
      <title>Ein neues 1D2D Projekt anlegen</title>

      <para><indexterm>
          <primary>Neues Kalypso1D2D Projekt anlegen</primary>
        </indexterm></para>

      <para>Öffnen Sie Kalypso, in dem sie auf die Ausführung "Kalypso.exe"
      doppelt klicken. Es erscheint die Kalypso-Startseite mit allen Plug-in
      Modulen. <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="???" />
          </imageobject>
        </mediaobject></para>

      <para></para>

      <para>Wählen Sie den Button für Kalypso-1D2D. Es erscheint ein
      Welcome-Dialog mit folgenden Elementen:<itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Allgemeine Informationen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aktionen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Vorhandene Projekte:</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Klicken sie auf "Neues Projekt erstellen..."</para>

      <para>Im Hintergrund öffnet sich bereits die Standartansicht der
      Benutzeroberfläche; Sie werden allerdings zunächst aufgefordert in dem
      kleinen Fenster, das sich zusätzlich geöffnet hat, einen Projekt Namen
      einzugeben. Tippen Sie einen geeigneten Namen für Ihr Projekt
      ein.</para>

      <para>Des Weiteren steht hier die Option zur Verfügung zu bestimmen wo
      die Daten Ihres Projektes (Modelle, Karten etc) im Laufe der späteren
      Bearbeitung gespeichert werden sollen. Bereits wenn Sie ein neues
      Projekt anlegen, wird an diesem Ort ein Ordner mit entsprechendem
      Projektnamen und einigen standardgemäßen Unterordnern angelegt. Falls
      Sie einen anderen Ort wünschen als den angegebenen, ändern Sie diese
      Einstellung JETZT, indem Sie auf "Browse" klicken und das gewünschte
      Verzeichnis auswählen.</para>

      <para>Anschließend klicken Sie auf "Finish". Es sind nun standardgemäß
      zwei Fenster geöffnet<itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Aktivitäten</para>

            <para>Hier Sind nun schon die drei Hauptkapitel des Workflows, der
            Ihen bei der Bearbeitung Ihres Projektes ein Leitfaden sein wird,
            zu sehen<itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Preprocessing</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Processing</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Postprocessing</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>

            <para>Diese drei Hauptkapitel sind in diesem Handbuch jeweils
            unter den Hauptpunkten 3, 4 und 5 eingehend beschrieben. Zur Zeit
            befinden Sie sich im Preprocessing.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Szenarien</para>

            <para>Hier ist nun Ihr neu angelegtes Projekt -gegebenenfalls
            nebst anderen schon existiereden Projekten- zu sehen. Wenn Sie auf
            das Plussymbol klicken, sehen Sie, dass Ihr Projekt -wie oben
            erwähnt- bereits mit einigen Standarts ausgestattet ist.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section id="kalypso_1D2D-daten_laden">
      <title>Daten laden</title>

      <indexterm>
        <primary>Daten Laden Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Der erste Schritt zum Modellaufbau besteht darin, die benötigten
      Grundlagendaten in das Programm zu laden.</para>

      <section>
        <title>Import von Hintergrundkarten</title>

        <indexterm>
          <primary>Hintergrundkarten Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Als Hintergrundinformationen für die Modellierung werden
        georefernzierte *.tif oder *.jpg Dateien zur Basiskarte hinzugefügt.
        Wichtig für die Darstellung ist hierbei die Angabe des
        Koordinatensystems, welches als EPSC-Code angegeben werden
        muss.</para>

        <para>Im Fenster "Aktivitäten" öffnen Sie das Bäumchen bis zu "Import
        von Hintergrundlkarten" und klicken nun doppelt auf den Schriftzug. Es
        öffnet sich ein kleines Fenster mit dem Titel "Import von
        Hintergrundkarten". Hier können sie nun auswählen in welchem Format
        Ihre Hintergrundkarte vorliegt. Wenn SIe das getan haben klicken sie
        auf "Next". Nun können sie über den Button "Durchsuchen", Ihre Karte
        aus dem Ordnersystem Ihres Rechners auswählen. Klicken Sie auf
        "Finish". Die Karte wird nun automatisch in den bei der Projekt
        Anlegung erstellten Order kopiert und zwar im Ordner mit dem
        jeweiligen Projektnamen unter " \imports\basemap" (zum Beispiel:
        X:\KalypsoDaten1\versuchskanickel\imports\basemap).</para>

        <para>Unten links auf dem Bildschirm sollte nun nicht mehr das Fenster
        "Szenarien", sondern "Gliederung" aktiv sein. Sie sehen, dass das
        Fenster "Grundlagen" neu hinzugekommen ist, in diesem Fenster befindet
        sich nun auch Ihre Hintergrundkarte. Wenn Sie Kalypso wieder schließen
        und später erneut öffnen, werden Sie wieder nur die Standardansicht
        mit den zwei Fenstern "Aktibvitäten" und "Szenarien" und "Gliederung"
        vorfinden. Die Karte ist zwar wie oben erwähnt dann immer noch im
        Projekt gespeichet, wird alledings erst wieder sichtbar, wenn Sie dann
        eine Aktivität auswählen.</para>

        <para>Zunächsteinmal können Sie sich mit den Werkzeugen, die Ihnen im
        Fenser "Grundlagen" zur Verfügung stehen vertraut machen. Das jeweils
        aktive Werkzeug ist ein Stück tiefer gelegt als die anderen. Halten
        die den Coursor der Maus lediglich auf eines der Wekzeuge ohne zu
        klicken erscheint gelb hinterlegt jeweils eine Stichpunktartige
        beschreibung des selbigen. (ähhh - naja... sollte doch aber... oder
        nich???)Von links nach rechts:</para>

        <para>Die Hand:</para>

        <para>Mit dieser Funktion können Sie die Karte im Fenster verschieben.
        Klicken Sie dazu mit der linken Maustaste auf die Karte, halten Sie
        die Taste gedrückt und schieben die Karte mit der Maus an die
        gewünschte Stelle und lassen dort die Maustaste wieder los.</para>

        <para>Die Lupe mit "Plus" (in weiß):</para>

        <para>Mit dieser Funktion können sie einen ganz bestimmten
        Kartnausschnitt vergrößern. Klicken Sie dazu mit der linken Maustaste
        auf die Karte, HALTEN Sie die Taste GEDRÜCKT und ziehen Sie nun mit
        der Maus den Ausschnitt auf, den Sie vergrößert betrachten möchten,
        indem Sie die Maus bewegen (ein roter Rahmen zeigt Ihnen an, welcher
        Ausschnitt vergrößert wird).</para>

        <para>Die Lupe mit "Datenbäumchen"</para>

        <para>Wüßte ich auch gerne was die kann.... ;-)</para>

        <para>Die vier Pfeile</para>

        <para>Die vier Pfeile verschieben die Karte in die jeweilige Richtung,
        die sie anzeigen. Bei diesen Werkzeugen reicht es aus auf den
        jeweiligen Button zu klicken. Sie müssen NICHT nocheinmal auf die
        Karte klicken! Je nach Rechenleistung kann es einen kleinen Moment
        dauern bis der jeweilige Befehl ausgefühert wird.</para>

        <para>Die Lupe mit "Plus" (in blau) un die Lupe mit "Minus" (in
        blau):</para>

        <para>Genau wie bei den Pfeilen, reicht es bei diesen zwei Funktionen
        aus auf den Button zu klicken. Die Karte wird dann ohne ein weiteres
        klicken auf die Selbige vergrößert beziehungsweise verkleinert. Der
        Unterschied beim Vergrößern zur Lupe mit "plus" in weiß ist der, dass
        hierbei nicht ein bestimmter Ausschnitt vergrößert wird, sondern
        einfach nur in die Mitte des jeweilig angeziegten Ausschnittes gezoomt
        wird.</para>

        <para>Fenster mit Koordinatenkreuz:</para>

        <para>Dieses Werkzeug zeigt Ihnen unabhängig davon in welchem
        Kartenausschnitt Sie sich gerade befinden, die vollständige Karte im
        größtmöglichen Maßstab an. Das Werkzeug ist auch nützlich um die Karte
        "wiederzufinden", falls die mal aus Versehen mit einm der anderen
        Werkzeuge die Karte aus dem Anzeigebereich verschoben oder weggezoomt
        haben.</para>

        <para>Balken und Fenster:</para>

        <para>Die Funktionen "minimize" und "maximize" kennen sie sicherlich
        schon aus anderen Programmen; durch einfaches Anklicken wird das
        Kartenfenster entweder über den ganzen Bildschirm geöffnet oder
        gänzlich verstecklt. In beiden Fällen ist durch nochmaliges Klicken
        des Buttons der Vorgang rückgaängig zu machen.</para>

        <para>Hinweis:</para>

        <para>Es besteht die Möglichkleit mehrere Hintergrundkarten in ein
        Modell zu Laden. Diese werden dann nebeneinander in Kalypso
        angezeigt.</para>

        <para>Hinweis:</para>

        <para>Sollten sie jemals den Überblick in der Benutzeroberfläche von
        Kalypso verloren haben, können Sie immer über die Hauptmenüleiste
        -&gt;"Window" -&gt; "Reset Perspective" zu der Standartansicht
        zurückkehren und sich von dort aus neu orientieren. Bevor sie in
        Panikattaken fallen, dass irgentwelche Daten verloren gegangen sind,
        sollten sie sicherstellen, dass diese nicht nur gerade nicht sichtbar
        sind.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Import von Höhendaten</title>

        <indexterm>
          <primary>Höhendaten Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Das Höhenmodell dient in der späteren Netzbearbeitung der
        Zuweisung von Knotenhöhen. Es können Höhendaten in den Formaten *.hmo
        (spezielle TIN - Triangular Irrgulated Network) und *.asv (GRID)
        verwendet werden. Die *.hmo Datei kann im Programm ArcView oder AGis
        mit der Extension tin2hmo (frei verfügbar under
        http://ibpm.björnsen.de/cms/) aus einem bestehenden TIN erstellt
        werden.</para>

        <para>Klicken Sie im Fenster "Aktivitäten" auf "Import von
        Höhendaten". Wie schon bekannt öffnet sich widerum ein kleiners
        Fenster, in dem Sie wie schon beim Import von Hintergrundkarten über
        den Button "Durchsuchen" Ihr Höhenmodell auswählen können. Des
        Weiteren steht Ihnen hier die Möglichkeit zur Verfügung den Höhendaten
        einen Namen zu geben (Kaus Dieter oder Angelika.. ha ha) und diese
        näher zu beschreiben.</para>

        <para>Die Höhendaten werden im Ordner Basis\models\native_tem
        gespeichert (zum Beispiel:
        X:\KalypsoDaten1\versuchskanickel\Basis\models\native_tem).</para>

        <para>Direkt nach dem Sie die Höhendaten importiert haben, öffnet sich
        in der Kalypso Simulation Platform ganz rechts im Bildschirm das
        Fenster "Edit-Optionen". Hier gibt es nun folgende Optionen, die sie
        mittels des kleinen Pfeils links davon ein-/ bzw ausblenden
        können:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Höhenmodell-System</para>

            <para>Wie auch bei den Hintergrundkarten können in Kalypso pro
            Projekt mehrere Höhenmodelle importiert werden.In diesem Fenster
            wählen Sie nun zunächst aus, mit welchem Höhenmodell Sie arbeiten
            wollen. Rechts finden Sie die Beschreibung des Höhenmodells
            wieder, die sie beim Importieren selbst eingetragen haben.Es
            stehen vier Buttons zur Verfügung</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pfeil hoch (gelb)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Pfell runter (gelb)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Pfeil links (grün)</para>

                <para>zoomt den Bereich, der durch das höhenmodell abgedeckt
                wird an</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>kreuz</para>

                <para>löscht das ausgewählte Höhenmodell - auch im Verzeichnis
                "..\Basis\models\native_tem"</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Konten bearbeiten</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Farbeinstellungen</para>

            <para>selbsterklärend....</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para></para>
      </section>

      <section>
        <title>Import von Rauheitsshapes</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitsshapes Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Rauheiten müssen zunächst bei der Gewässebegehung
        aufgenomemn und entsprechend in einem Polygonthema aufgearbeitet
        werden. Hierauf basierend können in der Rauheitszuweisung den 2D
        Elementen entsprechende Attribute zugeweisen werden. Zunächst muss die
        Rauheitsshapedatei aus dem Dateisystem ausgewählt werden und wiederum
        das Koordinatensystem im EPSG-Code festgelegt werden. Zusätzlich ist
        für die Zuweisung der Rauheitsdaten das entsprechende Attribut der
        Shape Datei anzugeben.</para>

        <para>Klicken Sie im Fenster "Aktivitäten" im Bäumchen doppet auf
        "Import von Rauheitsshapes". Wie wei den anderen Imports auch öffnet
        sich wieder ein Fenster, in dem Sie über den Button "Durchsuchen" die
        gewünschte Datei auswählen können. Außerdem können Sie hier das
        Rauheitsattribut festlegen und wie auch von oben schon bekannt das
        Koordinatensystem. Im nächsten Schritt öffnet sich ein Fenster in dem
        Sie die Möglichkeit haben bis zu 35 verschiedene Rauheitsklassen
        zuzuordnen.</para>

        <para>Die Shape Datei, wird anders als das Höhenmodell und die
        Hintergrundkarte nicht als Datei in den Projektordner kopiert, sondern
        die Rauheiten werden in die vorher bereits vorhandene Datei
        "roughness.gmt" (zum Beispiel:
        X:\KalypsoDaten1\versuchskanickel\Basis\maps\roughness.gmt )
        geschrieben.</para>

        <para>In der Oberfläche "Kalypso Simulation Platform" werden nun nur
        noch die Rauheitszonen angezeigt</para>

        <para>(Im Anschluss hieran werden in der Shapedatei über das
        Rauheitsattribut definierten Klassen der Rauheitsdatenbank zugewiesen.
        Dies ermöglicht es unabhängig der Datenbankklassenbezeichnung jeglich
        aufgearbietete Rauheitsshapes zu imporieren. Ist eine zusätzliche
        Klasse , welche nicht in der Datenbank verfügbar ist, vorhanden, so
        muss diese vor dem Rauheitsimport in der Rauheitsdatenbank angelegt
        werden. Diese Bearbeitung wird in der Aktivitätenansicht über die
        Aktion Rauheitsmodellierung - Rauheitswerte bearbeiten
        ermöglicht.)</para>
      </section>

      <section>
        <title>Import von Zeitreihen</title>

        <indexterm>
          <primary>Zeitreihen Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Zeitreihen werden im Falle einer instationären Berechnung für
        die Definition der entsprechenden Q, W, q oder WQ Randbedingungen
        benötigt . Die Daten können aus den Formaten *.zrx, *.csv, *.grap, in
        das Kalypso interne Zeitreihenformat *.zml importiert werden. Neben
        der Zeitreihendatei muss hierzu das Format und der Datentyp angegeben
        werden. Entsprechend dieser Metadaten wird dann eine Zeitreihe
        erstellt. Die kann dann über ein lokales Zeitreihenrepository
        eingesehen werden (zur Zeit lediglich über die Perspektive Kalypso
        Zeitreihenbrowser).</para>

        <para>Klichken Sie im Workflow (Fenster "Aktivitäten") doppelt auf
        "Import von Zeitreihen". Das Fenster "Import von Zeitreihendaten"
        öffnet sich. Klicken Sie auf den Button "Durchsuchen" und wählen Sie
        die gewünschte Datei (die die von Format *.zrx, *.csv, *.grap sein
        muss) aus. Im Feld "Format" müssen Sie nun noch angeben welches der
        drei Formate vorliegt - jeweils in Klammern - und um welchen Datentyp
        es sich handelt; sprich Niederschlag, Abfluss, Wasserstand,
        Temperatur, Volumen oder Verdunstung.</para>

        <para>Immer noch im Fenster "Import von Zeitreihendaten", kann unter
        "Optionen" noch entschieden werden, ob die Metadaten beibehalten und
        ob Werte hinzugefügt oder überschreiben werden sollen. (What ever....
        ????), Klicken Sie auf "next". Hier können nun noch ...(bla bla
        bla...). Klicken Sie auf "Finish"</para>
      </section>

      <section>
        <title>Import von Profildaten (Trippel)</title>

        <indexterm>
          <primary>Profildaten Kalypso 1D2D</primary>

          <secondary>Trippel 1D2D</secondary>
        </indexterm>
      </section>
    </section>

    <section id="kalypso_1D2D-netzaufbau">
      <title>Netzaufbau</title>

      <indexterm>
        <primary>Netrzaufbau Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para></para>

      <section>
        <title>1D-Gewässernetz</title>

        <indexterm>
          <primary>Gewässernetz Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <section>
          <title>Fremddaten importieren</title>

          <indexterm>
            <primary>Fremddaten importieren Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <section>
            <title>WSPM Modell<indexterm>
                <primary>WSPM Modell Kalypso 1D2D</primary>
              </indexterm></title>
          </section>

          <section>
            <title>Profile in Karte anzeigen</title>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Netz bearbeiten</title>

          <indexterm>
            <primary>Netz Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>

        <section>
          <title>Netzparameter bearbeiten</title>

          <indexterm>
            <primary>Netzparameter Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>2D-Netz</title>

        <indexterm>
          <primary>2D-Netz Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <section>
          <title>BCE-2D-Netz importieren</title>

          <indexterm>
            <primary>BCE-2D-Netz importieren Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Über diese Funlktion können bereits erstellte
          2D-Stömungsmodelle importiert werden.</para>

          <para>Klicken Sie im Workflow doppelt auf "BCE-2D-Netz importieren".
          Klicken Sie auf "Durchsuchen" und wählen Sie sie gewünschte
          .2d-Datei aus. Wie schon aus den vorherigen Imports bekannt können
          Sie wieder das Koordinatensystem auswählen. Klicken Sie auf
          "Finish". Der Vorgang kann einige Sekunden dauern. Anschließend
          sollte in der Kalypso Simulation Platform im Fenster "FE-Netz"
          bereits das gerade von Ihnen importierte Netz erschienen.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Netz bearbeiten</title>

          <indexterm>
            <primary>Netz bearbeiten Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Nach Auswahl dieses Menüpunktes erscheinen in der Toolbar der
          Kartenansicht die Werkzeuge für die manuelle Bearbeitung des Netzes.
          Der Anwender hat hier die Möglichkeit ein neues Element einzufügen
          (Plus), ein Element zu löschen (Schere) sowie einen bestehenden
          Knoten zu verschieben.</para>

          <para>Plus</para>

          <para>Klicken Sie auf den "Plus" Button. Wenn Sie nun mit der Maus
          auf der Karte sind befindet sich um den Coursor ein kleines rotes
          Quadrat. Klicken Sie an die Stelle, an der Sie ein neues Element
          erzeugen wollen; für jeden weitern Eckpunkt des neu zu erstellenden
          Elements folgt ein weiterer Klick. Abgeschlossen wird das Element
          mit einem Doppelklick.</para>

          <para>"Zauberstab"</para>

          <para>Klicken Sie auf den "Zauberstab" Button. Wenn Sie nun mit der
          Maus auf der Karte sind, erscheint um alle in unmittelbarer Nähe des
          Coursors liegenden Knoten ein kleines Rotes Quadrat. Klicken Sie mit
          der linken Maustaste auf den zu bearbeitenden Konten und HALTEN die
          Taste gedrückt. nun können Sie den Knoten mit der Maus an eine
          andere beliebige Stelle verschieben. Lassen sie die Maustaste erst
          wieder los, wenn der Koten sich an der gewünschten Stelle
          befindet.</para>

          <para>"Schere"</para>

          <para>Klicken Sie auf den "Schere" Button. Um ein FE Element zu
          markieren klicken sie einmal mit der linke Maustaste direkt in die
          Mitte des jeweiligen Elements. Ist das Element markiert erscheint es
          rot umrandet und gelb gefüllt (gefüllte Zwetschke HAhA). Drücken Sie
          nun auf der Tastatur Ihres Rechners einfach die Entfernen-Taste
          "Entf"und das Element verschwindet vom Bildschirm.</para>

          <para>Ist das Element markiert und sie klicken mit der rechten
          Mauistast auf die Markierung erscheinen verschiedene
          bearbeitungsoptionen. wenn Sie nun "feature löschen"
          anklicken,.....</para>
        </section>

        <section>
          <title>Kontinuitätslinien</title>

          <indexterm>
            <primary>Kontinuitätslinien Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Für eine spätere Berechnung ist eine Definition der
          Randbedingungslinien (Kontinuitätslinien) notwendig: Nach Betätigung
          des Menüpunktes wählt der Anwender in der Toolbar den neu
          hinzugekommenen Knopf aus (Stift) un definiert mittels einer Linie
          die Lage auf der Kontinuitätslinie.</para>

          <para>Klicken Sie im Fenster "Aktivitäten" zunächst auf den
          Menüpunkt "Kontinuitätslinien". IM Fenster "FE-Netzt" kommt ein
          neuer Button- "eine neue Kontinuitätslinie definieren" - hinzu.
          Klicken Sie auf diesen. Nun Können Sie der Reihe nach auf die Punkte
          im FE -Netz klicken, die die neue Kontinuitätslinie dartstellen.
          Beendet wird die Kontinuitätslinie mit einem Doppelklick auf den
          letzten Punkt. Die somit neu definierte Kontinuitätslinie sollte nun
          auf dem Bildschirm gelb dargestellt werden.</para>

          <para>Sie müssen nicht jeden Punkt einzeln anklicken. Wenn die Zu
          definiernede Kontinuitätslinie eine eindeutige Gerade ist, dann
          reicht es sogar einfach mit zwei Punkten einne Linie üner diese zu
          legen; das Werkzeug legt dann von alleine die nächst möglich
          gelegene Kontinuitätslinie fest.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Flussschlauchgenerator</title>

          <indexterm>
            <primary>Flussschlauchgenerator Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Dieses Werkzeug dient der Erstellung des 2D-Netzes im
          Flussschlauch , dessen Form und Lage anhand von Querprofilen
          definiert ist. Vorraussetzung hierfür ist das Vorhandensein eines
          WSPM-Profilthemas und einer Uferliniendefinition
          (ESRI-Shapeformat)</para>

          <para>Das WSPM -Profilthema wird über den Menüpunkt "Netzaufbau"
          -&gt;"1D-Gewässernetz" -&gt; Fremddaten importiern -&gt;
          "WSPM-Modell " eingeladen. Danach können die Profile über den
          Menüpunkt "Profile in Karte anzeigen" in der Karte visualisiert
          werden.</para>

          <para>Vorraussetzung für ein korrektes Funktionieren des
          Schlauchgenerators ist, dass jedes Profil von den beiden Ufelinin
          geschnitten wird.</para>

          <para>Zunächst wählt der Benutzer unter dem Menüpunkt "Profile" das
          gewünschte Profilthema aus. Danach kann er über den Selektionsknopf
          aus diesem Thema einzelne Profile in der Karte selektieren, mit
          denen er sein 2D-Netz erstellen möchte. Als nächstes ist die Anzahl
          der Profilstützstellen zu definieren. Die hier angegebene Anzahl
          gilt global für alle Profile und richtet sich nach der Breite des
          Gewässers und der Heterogenität der Profilgeometrie. Ändert man
          während der Bearbeitung die Anzahl erneut, so findet eine
          Neuberechnung anhand der Ausgangsdaten statt und bid dahin
          vorgenommene Anpassungen werden verworfen (!)</para>

          <para>Nach dem gleichen Verfahren werden die beiden Uferlinien
          ausgewählt. Auch hier hat der Benutzer die Möglichkeit die Anzahl
          der Stützstellen in Fliessrichtung zu definieren. Diese können
          später noch in der Segmentansicht für jedes Segment individuell
          angepasst werden. Sobald alle nötigen Spezifikationen vorliegen
          findet die Berechung der Segmente statt. Bei der ersten Berechnung
          werden die selektierten Profile anhand der Methode von
          Douglas-Peucker ausgedünnt und die wesentlichen Profilpunkte
          beibehalten. Gleichzeitig öffnet sich die Segment- und
          Profilansicht, in welcher der Benutzer weitere Editiermöglichkeiten
          für die Uferlinien und die Profilunterteilungen findet.</para>

          <para>In der Segmentansicht hat man die Möglichkeit zwischen den
          einzelnen erzeugten Segmenten zu navigieren. Ein Segment ist hierbei
          definiert als der Raum zwischen zwei Profilen. Nach der Auswahl des
          gewünschten Segments kann für dieses die Anzahl der
          Uferlinienstützpunkte gewählt werden und der anhand der
          Uferlinien-Shapedatei erzeugte Uferverlauf nach Betätigen der
          Editierknöpfe (Stifte) angepasst werden.</para>

          <para>In der Profilansicht werden die das Segment definierenden
          Profile angezeigt. In Orange werden die Original-Profile
          dargestellt. Das ausgedünnte Profil für das spätere 2D-Netz ist blau
          dargestellt. In dieser Ansicht hat der Benutzer die Möglichkeit die
          Profilunterteilungen durch Ziehen der blauen Stützpunkte individuell
          der Profilgeometrie anzupassen. Mittels des Umschaltknopfes
          (Doppel-Pfeil) hat ist es möglich zwischen den beiden Profilen
          umzuschalten. Nachdem alle Profile und Uferlinien zufrieden stellend
          bearbeitet wurden, kann man abschließend durch die Betätigung des
          Konvertierungsknopfes die Vorschau in ein Finite-Elemente-Netz
          umwandeln.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Bandgenerator</title>

          <indexterm>
            <primary>Bandgenerator Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Der Bandgenerator stellt ein Werkzeug zur halb-automatischen
          Erzeugung eines 2D-Netzes dar. Mittels der Definition von vier
          aneinander liegenden Linien hat der Benutzer die Möglichkeit auf
          schnelle und einfache Weise ein Netz aus Viereck-Elementen zu
          erzeugen. Um ein Viereck-Netz erzeugen zu können ist es notwendig,
          dass die jeweils gegenüberliegenden Linien die gleiche Anzahl an
          Stützstellen haben müssen. Durch Klicken in der Karte kann der
          Benutzer die vier Linien definieren, die später den äußeren Rand des
          Netzes repräsentieren. Bei den ersten beiden Linien wird durch einen
          Doppel-Klick die aktuelle Linie beendet und direkt mit der nächsten
          begonnen. Die Anzahl an Stützpunkten wird hierbei von den ersten
          beiden Linien definiert. Für die dritte und vierte Linie gelten die
          Angaben der ersten beiden Linien. Unterstützt wird der Anwender
          hierbei von dem im linken Fenster angezeigten Bearbeitungsstatus.
          Dieser liefert für die dritte und vierte Linie Informationen über
          die noch verbleibende Anzahl an Stützpunkten. Nachdem der letzte
          Linienpunkt definiert wurde wird unmittelbar eine Netzvorschau
          erzeugt. Durch Betätigen der mittleren Maustaste kann man nun
          zwischen den vier Linien wechseln und die Knoten durch Ziehen mit
          der Maus individuell anpassen.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Höhen zuweisen</title>

          <indexterm>
            <primary>Höhen zuweisen Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Diese Funktionsgruppe zeigt die vorhandene Höhenmodelle in
          einer Tabelle. Die Reihenfolge in der Tabelle ist für die Bestimmung
          der Höhen entscheidend, wenn der Benutzer kein Höhenmodel explizit
          auswählt: Die Auswertungsreihenfolge ist von oben nach unten und die
          Höhe wird von dem ersten Höhenmodell genommen, das eine Höhen-Info
          bereit stellt. Folgende Aktionen stehen dem User zur Verfügung: ·
          Selektieren eines Höhenmodel als alleinige und aktive Quelle. Dies
          wird durch klicken auf das Höhenmodell in der Tabelle durchgeführt.
          Manipulation der Auswertungsreihenfolge eines selektierten
          Höhenmodells àEin Klick auf verschiebt das selektierte Höhenmodell
          nach oben. àEin Klick auf verschiebt das selektierte Höhenmodel nach
          unten. · Das selektiere Höhenmodel Zentrieren und Maximieren àEin
          Klick auf zentriert und maximiert das selektierte Höhenmodell ·
          Terrainmodel entfernen àKlick auf enternt das selektierte
          Höhenmodell 1 Höhe an Knoten bearbeiten Hier stehen dem Benutzer 2
          Möglichkeiten : · eine Zuweisung der Höhen direkt auf der Karte, ·
          oder in der Funktionsgruppe Knoten bearbeiten 1.1 Höhen Info Der
          Benutzer kann sich mit dem Maus-Zeiger Höhen Information anzeigen
          lassen. Es wird die Höhe aus dem selektierten Höhenmodell oder aus
          dem Gesamten-Höhen-Modell System und die Höheninformation der
          Knoten, wenn der Mauszeiger über einen Knoten liegt. 1.2 Höhen
          bearbeiten in der Karte Mit einem Doppel-Klick auf einem Knoten kann
          der Benutzer die eine Höhenzuweisung vornehmen. Die Höheninformation
          aus dem selektierten Höhenmodell oder aus dem gesamten
          Höhenmodel-System abgerufen 1.3 Funktionsgruppe Knotenhöhe
          bearbeiten Der Benutzer hat weiterhin die Möglichkeit die Knotenhöhe
          in der Funktionsgruppe zu bearbeiten. Diese Gruppe zeigt das aktuell
          selektierte Höhenmodell und eine Liste von editierbare Knoten in
          einer Tabelle. Zu Höhenzuweisung gehören folgende Bedienschritte: ·
          Selektion von Knoten auf der Karte Die in der Karte Selektierte
          Knoten werden in der Tabelle der editierbare Knoten hinzugefügt. ·
          Modifikation der Knotenhöhe o Manuell § Durch direkter Eintippen
          einer Zahl der Höhe in der Spalte Höhe o Automatisch § Als erster
          Schritte müssen Knoten in der Tabelle selektiert werden. Dies
          geschieht mit der Maus oder mit dem Knopf „Alles selektieren“ um
          alle Knoten in der Tabelle zu selektieren. § Dann kann der Benutzer
          mit dem Knopf „Höhen zuweisen“ die Modifikation der Knotenhöhe
          vornehmen.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Colors for FE Element</title>

          <indexterm>
            <primary>Farben f FE Element Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>1D-2D-Kopplung</title>

        <indexterm>
          <primary>Kopplung Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <section>
          <title>1D-2D-Linienkopplung</title>

          <indexterm>
            <primary>Lininenkopplung Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>

        <section>
          <title>1D-2D-Elementkopplung</title>

          <indexterm>
            <primary>Elementkopplung Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="kalypso_1D2D-rauheitsmodellierung">
      <title>Rauheitsmodellierung</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitsmodellierung Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para></para>

      <section>
        <title>Rauheitszonen definieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitszonen Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>
      </section>

      <section>
        <title>Rauheitswerte bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitswerte Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>
      </section>
    </section>

    <section id="kalypso_1D2D-aw_rb">
      <title>Anfangswerte / Randbedingungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Anfangswerte/Radbedingiungen Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para></para>

      <section>
        <title>Randbedingungen</title>

        <indexterm>
          <primary>Randbedingungen Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>
      </section>

      <section>
        <title>Anfangslösung</title>

        <indexterm>
          <primary>Anfangfslösung Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <section>
          <title>Anfangswerte angeben</title>

          <indexterm>
            <primary>Anfangswerte Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>

        <section>
          <title>Restartlösung spezifizieren</title>

          <indexterm>
            <primary>Restatlösung Kalypso 1D2D</primary>
          </indexterm>
        </section>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_1D2D-prozessing">
    <title>Prozessing</title>

    <indexterm>
      <primary>Prozessing Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <section id="kalypso_1D2D-Berechnungseinstellungen">
      <title>Berechnungseinstellungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnungseinstellungen Kalypso1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para></para>

      <table>
        <title>verfügbare Rechenkernversionen</title>

        <tgroup align="center" cols="2">
          <colspec align="left" colwidth="1*" />

          <colspec align="left" />

          <thead>
            <row>
              <entry>Key (Versionsangabe)</entry>

              <entry>Verwendete Rechenkernversion</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>XXX</entry>

              <entry>xxx</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_1D2D-Postprozessing">
    <title>Postprozessing</title>

    <indexterm>
      <primary>Postprozessing Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Ist eine Berechnung erfolgreich durchgeführt...</para>

    <para>Bei nicht erfolgreicher Berechnung stehen verschiedene Log-Dateien
    zur Fehlerlokalisierung zur Verfügung.</para>
  </section>

  <section id="1D2D-Modellkalibrierung">
    <title>Modellkalibrierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Modellkalibrierung Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Aufstellung des...</para>
  </section>

  <section id="kalypso_na-allgemeineProjektstruktur">
    <title>Erläuterung der allgemeinen Projektstruktur</title>

    <indexterm>
      <primary>Allgemeine Datenstruktur Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Die Verwaltung des 1D2D-Modelles...</para>

    <figure id="pic_we_navigator">
      <title>Navigator 1D2D-Modell</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/modelle/navigator.png"
                     scale="60" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </section>
</chapter>