<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="programm_start">
  <title id="view_prognose">Programm-Start</title>

  <indexterm>
    <primary>Beschreibung der Startseite</primary>
  </indexterm>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO ist abhängig von den Zugriffsrechten
  des Benutzers. Die Benutzerrechte sind dabei klassifiziert nach den in <xref
  linkend="anwendungsfaelle" /> beschriebenen Anwendungsfällen und Anwendern.
  Die Benutzerrechte werden bei einer vorhandenen Schnittstelle zu einer
  zentralen Benutzerverwaltung (siehe <xref linkend="benutzerrechte" />) durch
  diese übergeben.</para>

  <para>Ist eine Benutzerverwaltung nicht vorgesehen, so erfolgt der Login
  durch ein einheitliches Passwort. Wird die Rechteverwaltung nicht benötigt,
  so erfolgt der Login automatisch.</para>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO erfolgt durch das Ausführen des in
  <xref linkend="client-installation" /> erstellten Linkes <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/Programm-Start/kalypso_icon.png" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> .</para>

  <section id="kalypso_login" vendor="sachsen-anhalt">
    <title>Anmeldung</title>

    <indexterm>
      <primary>Anmeldung</primary>

      <secondary>Login</secondary>
    </indexterm>

    <para>Beim Start von KALYPSO erfolgt zunächst die Anmeldung des Benutzers.
    Hierzu öffnet sich ein Dialog (siehe <xref
    linkend="pic_kalypso_login" />), in welchem Benutzername und Passwort
    einzugeben sind. Standardmässig wird als Benutzername der Name der
    Windows-Anmeldung vorgegeben, es kann aber auch ein beliebiger anderer
    Name eingegeben werden. Die Anmeldung wird gegen die zentrale
    Benutzerverwaltung (LDAP-System) verifiziert, siehe hierzu auch die
    Technische Dokumentation.</para>

    <figure id="pic_kalypso_login">
      <title>KALYPSO Anmeldung</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_01_Szenario.png"
                       format="PNG" scale="60" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Je nachdem, welche Benutzerrechte für den angegebenen Benutzernamen
    vergeben wurden, startet das Programm im Experten oder lediglich im
    Vorhersagemodus.</para>

    <para>Neben der Anmeldung kann auch der Betriebsmodus der Anmeldung
    gewählt werden. Üblicherweise ist dies der
    <guilabel>Normalbetrieb</guilabel>, welcher im Dialog voreinsgestellt ist.
    Der sogenannte <guilabel>Testbetrieb</guilabel> ist für die Durchführung
    von Katastrophentests vorgesehen. Siehe hierzu <xref
    linkend="kalypso_testbetrieb" />.</para>

    <para>Ist der angegebene Benutzername im LDAP-System nicht bekannt oder
    steht der LDAP-Dienst bzw. der KALYPSO-Benutzerdienst nicht zur Verfügung
    erfolgt ggfls. die Anmeldung als Administrator. In diesem Fall ist der
    Benutzername <emphasis>Administrator</emphasis> fest vorgegeben und es
    muss das in der HVZ festgelegte Administratorpasswort für KALYPSO
    eingegben werden. Der Benutzer erhält in disem Fall automatisch
    Administratorrechte innerhalb von KALYPSO. Eine Auswahl des Betriebsmodus
    dagegen ist nicht vorgesehen. Diese Art der Anmeldung sollte nur dann
    erfolgen, wenn z.B. das Programm zum ersten Mal gestartet wird und noch
    konfiguriert werden muss (siehe <xref
    linkend="kalypso_installation" />).</para>

    <figure id="pic_SA_Assi_allg_01_Login">
      <title>KALYPSO Anmeldung - Administrator</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_01_Login.png"
                       format="PNG" scale="60" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section id="kalypso_startseite">
    <title>Startseite</title>

    <indexterm>
      <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
    </indexterm>

    <para id="dummy5">Nach dem Programm-Start von KALYPSO öffnet sich die
    Startseite, die in Anlehnung an die Zugriffsrechte des Benutzers aufgebaut
    wird. Unabhängig von den ihm zugeordneten Rechten wird der Benutzer beim
    Programmstart in den Vorhersagemodus geführt (siehe <xref
    linkend="pic_kalypso_startseite" />).</para>

    <para><figure id="pic_kalypso_startseite">
        <title>KALYPSO- Startseite Allgemein</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/Startseite_SA.png"
                       scale="35" vendor="sachsen-anhalt" />
          </imageobject>
        </mediaobject>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/startseite_ing.png"
                       scale="35" vendor="hh_ingenieurbueros" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Die Startseite identifiziert den Benutzer als Experten, indem
    oberhalb des Ansichtsfensters bis zu drei Buttons zur Ansichtsauswahl zur
    Verfügung stehen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hochwasser Vorhersage: KALYPSO-Startseite mit Zugang zu den
        Vorhersage-Wizards</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Modeler: Programmoberfläche für den Expertenmodus</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Zeitreihenbrowser: Oberfläche zur Verwaltung von
        Zeitreihen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der Wechsel in den Expertenmodus erfolgt durch Mausklick auf den
    Button <guibutton>KALYPSO Modeler</guibutton>. Sofern sich ein einfacher
    Anwender eingeloggt hat, besteht keine Möglichkeit der Ansichtsauswahl.
    Dem einfachen Anwender steht ausschließlich die <guibutton>Hochwasser
    Vorhersage</guibutton> als Wizard Perspektive zur Verfügung.</para>

    <note>
      <para>Die Startseite ist nur bei vorhandenem und korrekt gestartetem
      Server verfügbar. Ist kein Server vorhanden, so ist lediglich der
      KALYPSO-Modeler verfügbar. Dieser kann über das Menü <emphasis
      role="bold">Fenster -&gt; Perspektive öffnen</emphasis> gestartet werden
      (siehe <xref linkend="grafische_oberflaeche" /> ).</para>

      <para>Eine Hochwasservorhersage kann unter Umständen selbst in diesem
      Fall noch erfolgen. Voraussetzung ist, dass bereits einmal eine
      Vorhersage auf dem gleichen Arbeitsplatz durchgeführt worden ist und das
      Vorhersagemodell in den lokalen Arbeitsbereich kopiert wurde. In diesem
      Fall kann im Expertenmodus eine Vorhersage über das Menü <menuchoice>
          <guimenu>Modell</guimenu>

          <guimenuitem>Vorhersage starten</guimenuitem>
        </menuchoice> gestartet werden (siehe auch <xref
      linkend="modellverwaltung" />). Falls auch der Zeitreihendienst nicht
      zur Verfügung steht, ist in diesem Fall aber die manuelle Eingabe aller
      Eingabedaten notwendig.</para>
    </note>
  </section>

  <section id="kalypso_testbetrieb" vendor="sachsen_anhalt">
    <title>Testbetrieb</title>

    <para>SOLL EIGENTLICH INS GUI KAPITEL</para>

    <para></para>

    <para>ALTER TEXT: ZU ÜBERARBEITEN</para>

    <para>Im Fall des Testbetriebs werden die Zeitreihen für die Modelle aus
    speziell dafür angelegten Zeitreihen-Containern in der Zeitreihenablage
    geladen. Diese Testdaten können z.B. extreme Ereignisse nachbilden anhand
    derer die gesamte Kette von der Vorhersage über die Berichtsablage bis zur
    Alarmierung getestet werden kann. Damit während der Bearbeitung die beiden
    Szenarien nicht verwechselt werden können, erhalten die Daten besondere
    Kennungen wie z.B. Wasserzeichen und auffallend andere Farben. Der weitere
    Arbeitsablauf unterscheidet sich aber nicht und wird hier anhand des
    Normalbetriebs beschrieben.</para>
  </section>
</chapter>