<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="programm_start">
  <?dbhh topicname="Allgemeines" topicid="2"?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Beschreibung der Startseite</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title id="view_prognose">Programm-Start</title>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO ist abhängig von den Zugriffsrechten
  des Benutzers. Die Benutzerrechte sind dabei klassifiziert nach den in <xref
  linkend="anwendungsfaelle" /> beschriebenen Anwendungsfällen und Anwendern.
  Die Benutzerrechte werden dabei innerhalb des Programmsystems PSICompact
  verwaltet und lediglich als Information an KALYPSO weitergereicht.</para>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO erfolgt durch Doppelklick auf das
  Desktop-Symbol KALYPSO.</para>

  <section id="kalypso_startseite">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Startseite</title>

    <para id="dummy5">Nach dem Programm-Start von KALYPSO öffnet sich die
    Startseite, die in Abhängigkeit von den Zugriffsrechten des Benutzers
    aufgebaut wird.</para>

    <figure id="pic_kalypso_startseite">
      <title>KALYPSO-Startseite LHWZ Sachsen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/KALYPSO_startseite.png" scale="50" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Von der Startseite kann direkt die Hochwasservorhersage
    (Anwendungsfall: Hochwasserbetrieb) angestoßen werden. Der Modellname wird
    per Mausklick ausgewählt und die Kartenansicht zeigt das Einzugsgebiet des
    selektierten Modells farblich hervorgehoben an. Anschließend kann die
    Vorhersage bzw. der Wizard mit Drücken des Buttons <guibutton>Hochwasser
    Vorhersage starten</guibutton> gestartet werden.</para>

    <para>Die in <xref linkend="pic_kalypso_startseite" /> dargestellte
    Startseite identifiziert den Benutzer als Experten, indem oberhalb des
    Ansichtsfensters drei Buttons zur Ansichtsauswahl zur Verfügung
    stehen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hochwasser Vorhersage: KALYPSO-Startseite mit Zugang zu den
        Vorhersage-Wizards</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Modeler: Programmoberfläche für den Expertenmodus</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Zeitreihenbrowser: Oberfläche zur Verwaltung von
        Zeitreihen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der Wechsel in den Expertenmodus erfolgt durch Mausklick auf den
    Button KALYPSO Modeler. Sofern sich ein einfacher Anwender eingeloggt hat,
    dann besteht keine Möglichkeit der Ansichtsauswahl. Dem einfachen Anwender
    steht ausschließlich die <guibutton>Hochwasser Vorhersage</guibutton> -
    Ansicht zur Verfügung.</para>
  </section>
</chapter>