<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="schwElster_view_prognose" vendor="sachsen">
  <title>Vorhersagemodell Schwarze Elster</title>

  <indexterm>
    <primary>Vorhersagemodell Schwarze Elster</primary>
  </indexterm>

  <section id="sec_Assi_schwElster_01_Steuerparams">
    <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

    <para>Auf der zweiten Seite des Assistenten (siehe <xref
    linkend="schwElster_steuerparameter" />) werden verschiedene Informationen
    angezeigt. Die Einträge werden bei neu angelegten Rechenvarianten
    generiert. Bei neu geöffneten oder kopierten Rechenvarianten entsprechen
    die Einträge denen der ursprünglichen Rechenvariante.</para>

    <figure id="schwElster_steuerparameter">
      <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_01_Steuerparams.png"
                       scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Der <guilabel>Start der Simulation</guilabel> gibt den Beginn der
    Simulationsrechnung an. Ab diesem Zeitpunkt werden ggf. die Messwerte aus
    der Zeitreihenablage geholt. <guibutton>Start der Simulation</guibutton>
    wird beim Erzeugen einer neuen Rechenvariante standardmäßig auf zwei Tage
    (48h) vor <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> gesetzt. Dieser
    Eintrag kann vom Benutzer angepasst werden.</para>

    <para>Der <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> wird beim Erzeugen
    einer neuen Rechenvariante automatisch auf den letzten gültigen
    Startzeitpunkt für die Modellrechnung der Schwarze Elster gesetzt (1h, 4h,
    ..., 22h). Bis zu diesem Zeitpunkt werden ggf. die Messwerte aus der
    Zeitreihenablage geholt. Der Eintrag kann vom Benutzer angepasst werden.
    Der Endzeitpunkt der Vorhersage wird durch das Modell bestimmt und liegt
    48 Stunden nach dem <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel>.</para>

    <para>Im Abschnitt <guilabel>Metadaten eingeben</guilabel> werden der
    <guilabel>Ersteller</guilabel>, eine <guilabel>Beschreibung</guilabel>,
    ein <guilabel>Kommentar</guilabel> und der
    <guilabel>Erstellungszeitpunkt</guilabel> eingetragen. Beim Erzeugen einer
    neuen Rechenvariante werden diese Felder mit Standard-Werten belegt. Ein
    detailliertes Ausfüllen dieser Metadaten erleichtert das weitere Arbeiten
    mit der erzeugten Rechenvariante. Jeder dieser Einträge kann vom Benutzer
    geändert werden. Der Eintrag zum <guilabel>Szenario</guilabel>
    (<quote>Normalbetrieb</quote> oder <quote>Testbetrieb</quote>) dient zur
    Information darüber, welchem Szenario die Rechenvariante zugeordnet ist.
    Dieser Eintrag ist unveränderlich und spiegelt den bei der Erstellung
    gewählten Betriebsmodus wider.</para>

    <para>Ein aktiviertes Kontrollkästchen <guilabel>Zeitreihen
    aktualisieren</guilabel> bewirkt, dass beim Übergang auf die nächste Seite
    des Assistenten die vom Modell benötigten Messwerte für die Zeit vom
    <guilabel>Start der Simulation</guilabel> bis zum <guilabel>Start der
    Vorhersage</guilabel> aus der Zeitreihenablage geholt werden (Niederschlag
    an den Niederschlagsstationen, Wasserstand und W/Q-Beziehung an den
    Pegeln). Außerdem werden leere Zeitreihen für den Gebietsniederschlag
    generiert. Gleichzeitig wird der Gebietsniederschlag entsprechend des
    Gebietsniederschlagsmodells berechnet. Ist das Kontrollkästchen nicht
    aktiviert, werden die Zeitreihen nicht geholt bzw. nicht aktualisiert. Nur
    beim Anlegen einer neuen Rechenvariante ist dieses Kästchen standardmäßig
    aktiviert.</para>

    <para>Es folgen nun Seiten für die Kontrolle und Eingabe der
    Eingangsdaten.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_schwElster_02_Eingangsdaten">
    <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

    <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
    Eingangsdaten durch den Benutzer. Die Zeitreihen setzen sich aus
    Messwerten und Prognosewerten zusammen. Die Messwerte in den Tabellen sind
    abhängig vom Daten-Status durch Symbole gekennzeichnet (vgl. <xref
    linkend="TabellenKennzeichnung" />). Der Vorhersage-Assistent ist so
    aufgebaut, dass die Kontrolle der Zeitreihen einem festen Ablauf folgt
    (<xref linkend="schwElster_eingangsdaten" />):</para>

    <figure id="schwElster_eingangsdaten">
      <title>Kontrolle der Waserstände - Eingabepegel</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_02_Kontrolle_Eingangsdaten.png"
                       scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gemessene Niederschläge an Ombrometerstationen im Einzugsgebiet
        der Schwarzen Elster (Kamenz-Lückersdorf, KA Bischofswerda, TS
        Wallroda, Strauch, Kubschütz)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vorhersagedaten des Deutschen Wetterdienstes (Rasterdaten)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Niederschlagszeitreihen für die N-A-Modelle innerhalb des
        Einzugsgebietes (Trado 1, Schönau, Zescha), erzeugt über Kombination der Ombrometermesswerte 
        und der Vorhersagedaten (Gebietsniederschlagsmodell)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Talsperrenabgaben für TS Knappenrode</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gemessene Wasserstandsganglinien an allen Vorhersagepegeln für
        die Nachführung des Hochwasserereignisses</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Abflusswerte für den Zuleiter Knappenrode</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
    jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den Erfassungsstandorten
    angezeigt. In der Tabelle werden immer alle Pegelzeitreihen gleichzeitig
    aufgeführt. Durch Markieren eines Pegels wird die dazugehörige Zeitreihe
    auch grafisch dargestellt. Bei Bedarf können die Tabellenwerte vom
    Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch Bestätigung mit
    <guibutton>Weiter</guibutton> für die Berechnungen übernommen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Berechnung Gebietsniederschlag</title>

	<para>Vor der Eingabe der anderen Bewegungsdaten erfolgt die Berechnung
	des Gebietsniederschlags (Teileinzugsgebietsbezogene Niederschläge). Diese
	Berechnung erfolgt in mehren Schritten.</para> 

	<section>
		<title>Auswahl Ombrometer</title>
		
		<para>Im ersten Schritt legen Sie die die zu berücksichtigen
		Ombrometer-Stationen fest. Die ausgewählten Stationen werden später mittels
		der Thiessen-Methode auf die Teileinzugsgebiete umgerechnet (Vergangenheit
		im Simulationszeitraum).</para>  
	
		<para>Die Auswahl der Stationen erfolgt, wie in <xref linkend="schwElster_gnm_thiessen"/>)
		ersichtlich, über eine Auswahlliste in der rechten Hälfte der Wizard-Seite. Bei
		Änderung der Auswahl werden die Thiessen-Polygone des Verfahrens automatisch neu
		berechnet und in der Karte angezeigt.</para>
		
		<para>Um die Auswahl zu erleichtern, wird zsätzlich zum Stationsnamen die Anzahl der
		validierten Werte an jeder Staton angezeigt (<quote>Status</quote>), der zweite Werte zeigt 
		dabei die Gesamtanzahl der Werte in der Messreihe an. Anhand dieses Status wird bei 
		Erstaufruf der Seite eine automatische Vorauswahl der Stationen durchgeführt. Es werde 
		alle Stationen selektiert, die mehr als 70% gültige Werte beinhalten.
		Der Knopf <guilabel>Zurücksetzen</guilabel> unterhalb der Auswahl führt diese automatische Auswahl 
		erneut durch, wobei Änderungen durch Handeingaben auf der folgenden Seite berücksichtigt werden.</para>
	
		<para>Durch Auswahl einer Station in der Karte kann zur Kontrolle darüber hinaus die Niederschlagsverteilung
		im Diagramm unten links angezeigt werden.</para>
	
	    <figure id="schwElster_gnm_thiessen">
	      <title>Auswahl - Ombrometer</title>
	      <screenshot>
	        <mediaobject>
	          <imageobject>
	            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_06_Thiessen.png" scale="30" />
	          </imageobject>
	        </mediaobject>
	      </screenshot>
	    </figure>
	</section>		    

	<section>
		<title>Kontrolle Niederschlag - Ombrometer</title>
		<para>Auf der folgenden Seiten haben Sie die Möglichkeit, die Ganglinien der Ombrometerstationen zu editieren. Dies
		erfolgt analog zur <quote>Kontrolle der Eingangsdaten</quote> (siehe Abschnitt 
		<xref linkend="sec_Assi_schwElster_02_Eingangsdaten"/>).</para>
		
		<para>Es können sowohl gewählte als auch abgewählte Stationen editiert werden.</para>
	</section>		

	<section>
		<title>Auswahl - Niederschlagsvorhersage</title>
		<para>Die folgende Seite erlaubt die Auswahl der Niederschlagsvorhersage (siehe <xref linkend="schwElster_gnm_raster">
		</xref>). Die momentan verfügbaren Vorhersagedaten werden beim Aufruf der Seite vom Server abgefragt, 
		dies kann einen Moment dauern.</para>
		
	    <figure id="schwElster_gnm_raster">
	      <title>Auswahl - Niederschlagsvorhersage</title>
	      <screenshot>
	        <mediaobject>
	          <imageobject>
	            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_07_Auswahl_Raster.png"
	                       scale="30" />
	          </imageobject>
	        </mediaobject>
	      </screenshot>
	    </figure>
    
	    <para>Bei gleichzeitiger Auswahl eines LMK und eines LM2 Datensatzes werden beide Rasterdatensätze in den 
	    Gebietsniederschlag übernommen, wobei die Priorität auf LMK liegt. Um nur LMK oder nur LM2 auszuwählen, selektieren
	    Sie im jeweils anderen Datensatz den Eintrag <guilabel>&lt;nicht verwenden&gt;</guilabel>.</para>
	</section>	    

	<section>
		<title>Kontrolle Niederschlag</title>
	    <para>Auf der letzten Seite zur Berechnung des Gebietsniederschlags (<quote>Kontrolle
	    Niederschlag - Eingabepegel (NA Modelle)</quote>, siehe
	    <xref linkend="schwElster_eingangsdaten_namodell" />), lösen Sie
	    durch Aktivieren des Knopfs <guilabel>Neuberechnung Gebietsniederschlag</guilabel>
	    die Berechnung des Gebietsniederschlags aus.</para>
	    
	    <para>Nach der Berechnung können die Niederschläge durch Auswahl eines Gebiets im Diagramm
	    kontrolliert, oder in der Tabelle editiert werden. Eine eventuelle Neuberechnung ersetzt in jedem
	    Fall eine zuvor getätigte Handeingabe.</para> 
	    
	    <figure id="schwElster_eingangsdaten_namodell">
	      <title>Kontrolle und Neuberechnung Niederschlag - Eingabepegel
	      (NA-Modelle)</title>
	
	      <screenshot>
	        <mediaobject>
	          <imageobject>
	            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_03_Kontrolle_Niederschlag_NaModelle.png"
	                       scale="30" />
	          </imageobject>
	        </mediaobject>
	      </screenshot>
	    </figure>
	 </section>
	 
  </section>

  <section id="sec_Assi_schwElster_04_Vorhersage_Berechnung">
    <title>Berechnung einer Vorhersage</title>

    <para>Die Vorhersageberechnungen erfolgen nach Prüfung der
    Eingangszeitreihen. Die Reihenfolge der Abarbeitung der Berechnungen für
    die einzelnen Pegel im Einzugsgebiet der Schwarzen Elster ist in folgender
    Reihenfolge im Programm implementiert: Zunächst erfolgen Berechnungen für
    Pegel mit vorgeschaltetem N-A-Modell, anschließend für den
    Talsperren-Abgabepegel und daraufhin für den Pegel mit vorgeschaltetem
    Flusslaufmodell (d.h. von Ober- Richtung Unterlauf).</para>

    <para>Dabei ist vom Benutzer auf die Reihenfolge der Pegel zu achten. An
    einem Pegel sollten erst dann Vorhersageberechnungen vorgenommen werden,
    wenn für alle oberhalb gelegenen Pegel bereits eine Anpassung der
    Parameter vorgenommen worden ist.</para>

    <para>Die Wizard-Masken sind jeweils so gestaltet, dass auf der linken
    Hälfte eine Übersicht der Pegel im Lageplan erscheint (<xref
    linkend="schwElster_berechnung_NaModelle" />). In der rechten Hälfte wird
    oben eine Tabelle angezeigt, über die die entsprechenden Parameter zur
    Kalibrierung der Nachführung des HW-Ereignisses eingegeben werden können.
    Im unteren Teil ist eine Diagrammansicht gegeben, in der die Zeitreihen
    der Berechnung angezeigt werden. Beim Start des Wizards ist die
    Diagramm-Anzeige zunächst noch ohne Inhalt. Zeitreihen werden durch einen
    Klick auf den entsprechenden Eintrag in der Tabelle grafisch dargestellt.
    Die Achsen des Diagramms werden dabei automatisch an die jeweilige
    Zeitreihe angepasst.</para>

    <figure id="schwElster_berechnung_NaModelle">
      <title>Berechnung N-A-Modelle</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_04_Berechnung_NaModelle.png"
                       scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Die Reihenfolge der Berechnungen und die jeweils vom Benutzer
    vorzugebenden Modellparameter gliedert sich wie folgt:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Berechnung der Pegeleinzugsgebiete mit N-A-Modell (<xref
        linkend="schwElster_berechnung_NaModelle" />)</para>

        <para>In der Tabelle einzugeben ist die Anfangsbodenfeuchte (in den
        vom Programm vorgegebenen festen Grenzen). Wird für die Bodenfeuchte
        ein Wert von 0.0 vorgegeben (Standard), wird vom Programm eine
        optimale Bodenfeuchte berechnet und nach erfolgter Berechnung in die
        Tabelle eingetragen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnung des Talsperreninhalts der Talsperre
        Knappenrode</para>

        <para>Vorzugeben ist der Stauinhalt der Talsperre zu Beginn der
        Vorhersage</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnung des Pegels Neuwiese mit Flusslaufmodell</para>

        <para>In der Tabelle anzugeben sind die Parameter zur Korrektur der
        Abflussganglinie (multiplikative und additive Niveau-Korrektur und
        Laufzeitkorrektur). Eine Empfehlung zur Korrektur wird vom Programm
        vorgegeben und kann nicht verändert werden.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Die Berechnung wird über die Schaltfläche <guibutton>Berechnung
    durchführen</guibutton> gestartet. Nach erfolgreich durchgeführter
    Berechnung werden die Ergebnisse zusammen mit den Messwerten (soweit
    vorhanden) grafisch dargestellt. Berechnungen können beliebig oft
    durchgeführt werden. Die ermittelte Ergebniszeitreihe an einem Pegel dient
    als Zuflusszeitreihe für den nächsten unterhalb gelegenen Pegel bzw.
    Talsperre.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_schwElster_05_Berichtsablage">
    <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

    <para>Nach Abarbeitung der Kalibrierungs- und Berechnungsschritte (siehe
    <xref linkend="sec_Assi_schwElster_04_Vorhersage_Berechnung" />) können
    die ermittelten Ergebnisse an das Berichtswesen übergeben werden. Zudem
    ist der Export der berechneten Prognose-Zeitreihen nach PSI-Compact
    möglich. Die dazugehörige Eingabemaske (<xref
    linkend="schwElster_berichtsablage" />) zeigt einen Lageplan mit allen im
    Modell vorhandenen Vorhersage-Pegeln.</para>

    <figure id="schwElster_berichtsablage">
      <title>Bearbeitung und Veröffentlichung der Ergebnisse</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_SchwElster_05_Berichtsablage.png"
                       scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Im Fenster oben ist der Rechenfall zu wählen, für den die
    berechneten Zeitreihen noch einmal angezeigt werden sollen bzw. für den
    eine Berichtsablage der berechneten Zeitreihen erfolgen soll. Ist ein
    Rechenfall aktiviert, werden durch Auswahl des Pegels die dazugehörigen
    Zeitreihen im unteren Fenster angezeigt. Eine Mehrfachauswahl ist möglich.
    In der Grafik kann durch Auswahl der entsprechenden Schaltfläche zwischen
    der Ergebnisanzeige in Form von Abfluss- oder Wasserstandsganglinien
    gewählt werden.</para>

    <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
    <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick auf
    die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene Grafikprogramm
    geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur Visualisierung
    und Editierung der Zeitreihen (siehe Handbuch zum Grafikprogramm).</para>

    <para>Die Ablage der Ergebnisse auf dem Server (Berichtswesen und
    PSI-Compact) kann in unterschiedlichen Formaten erfolgen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Abflüsse (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Wasserstände (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen in Tabellen-Form (CSV-Format für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen nur für den Zeitraum der Vorhersage
        (Prognosezeitreihen für PSI-Compact)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Durch Aktivierung des Häkchens vor dem jeweiligen Ausgabe-Format
    kann der Benutzer eine beliebige Kombination der Ergebnisdaten für das
    Berichtswesen zusammenstellen. Über die Schaltfläche <guibutton>Bericht(e)
    ablegen</guibutton> werden die Ergebnisse der Vorhersage-Berechnungen für
    alle Pegel des Modells auf dem Server abgelegt.</para>

    <para>Die berechneten Ergebniszeitreihen können über die Schaltfläche
    <guimenu>Vorhersagen Exportieren</guimenu> in das
    Informations-Management-System (PSI-Compact) gespeichert werden. Es
    erscheint ein Auswahlfenster, in dem diejenigen Ausgabequerschnitte
    gewählt werden können, für die Zeitreihen herausgeschrieben werden. Die
    Ablage der Zeitreihen erfolgt nur für den Vorhersage-Zeitraum.</para>
  </section>
</section>