<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Vorhersage-Wizard</title>

  <section>
    <title>Vorhersagemodell Weiße Elster</title>

    <para>Zur Berechnung von HW-Vorhersagen für das Einzugsgebiet der Weißen
    Elster ist in der Kalypso-Oberfläche ein Wizard implenentiert. In
    Abhängigkeit der zugeordneten Rechte wird der Benutzer entweder direkt bei
    dem Programmstart in den Vorhersagemodus geführt. Für Benutzer mit
    erweiterten Rechten ist es jederzeit möglich, aus dem Expertenmodus in den
    Vorhersagemodus zu wechseln (Menü <guimenu>Modell</guimenu> →
    <guimenu>Hochwasservorhersage durchführen</guimenu>).</para>

    <para>Beim Start des Vorhersage-Wizzards öffnet sich eine Maske, in der
    der Benutzer drei verschiedene Möglichkeiten gegeben werden, Vorhersagen
    durchzuführen (Abb. X).</para>

    <para><emphasis>Neues Hochwasser anlegen</emphasis></para>

    <para>Mit der Option <guibutton>einen neuen Rechenfall
    erzeugen</guibutton> wird ein neues Hochwasser angelegt. Die Bezeichnung
    des Rechenfalls ist vom Benutzer frei wählbar und wird unter dem
    angegebenen Namen in KALIPSO-NA gespeichert. Mit der Bestätigung durch
    Klick auf <guibutton>weiter</guibutton> erfolgt die Aufforderung zur
    Eingabe der Rechenfall-Parameter.</para>

    <para><emphasis>Steuerparameter</emphasis></para>

    <para><emphasis>Start der Simulation</emphasis> </para>

    <para>Der Startzeitpunkt der Simulation wird vom Programm standardmäßig
    auf 5 Tage (120 h) vor Beginn der Vorhersage gesetzt (vom Benutzer
    editierbar).</para>

    <para><emphasis>Start der Vorhersage</emphasis></para>

    <para>Beschreibt den Zeitpunkt an dem das Modell die Vorhersage startet,
    dieser wird automatisch auf die letzte viertel Stunde der aktuellen Stunde
    gesetzt und ist nicht editierbar. Der Endzeitpunkt der
    Vorhersageberechnung wird durch die Dauer des in den Prognosedaten
    enthaltenen Zeitraums bestimmt. Die Berechnung endet im längsten Fall 48 h
    nach Beginn der Vorhersage.</para>

    <para><emphasis>Metadaten</emphasis></para>

    <para>Sind vom Anwender optional anzuwendende Daten zur Beschreibung und
    Erläuterung des Rechenfalls. Sie werden beim Speichern des Rechenfalls
    abgelegt, sind aber nicht notwendig zur Durchführung einer
    Berechnung.</para>

    <para><emphasis>Zeitreihen aktualisieren</emphasis></para>

    <para>Bei Aktivierung dieser Option werden die zur Berechnung notwendigen
    Zeitreihen neu in das Programm eingelesen. Dies ist allerdings nur
    sinnvoll bei Vorführung oder Neuberechnung eines bereits angelegten
    Hochwassers. Beim Anlegen eines neuen Rechenfalls werden die Zeitreihen
    immer neu eingelesen (auch bei deaktiviertem Kästchen). Die Bestätigung
    der getätigten Angaben erfolgt über den Klick auf
    <guibutton>weiter</guibutton>.</para>

    <para><emphasis>Fortführen eines Rechenfalls</emphasis></para>

    <para>Durch die Wahl der Option „ einen bereits vorhandenen Rechenfall
    fortführen“ wird dem Benutzer die Möglichkeit gegeben, eine zuvor
    berechnete und gespeicherte Hochwasserprognose erneut zu laden und die
    Berechnungen zu aktualisieren bzw. fortzuführen (bspw. bei Vorhandensein
    aktueller Prognosedaten). Nach Auswahl der Option erscheint ein
    Auswahlfenster, in dem alle gespeicherten Rechenläufe angezeigt werden.
    Nach markieren des entsprechenden Rechenlaufes erfolgt die Bestätigung der
    Auswahl durch <guibutton>weiter</guibutton>. </para>

    <para>Es erscheint die Eingabemaske für die Steuerparameter, in die
    bereits die gespeicherten Eingaben für das gewählte Hochwasser eingetragen
    sind. Für die Fortführung des Rechenlaufs können die Parameter vom Nutzer
    geändert werden. Es gelten die gleichen Voraussetzungen wie beim anlegen
    eines neuen Rechenfalls. </para>

    <para>Zusätzlich ist die Option <guibutton>Zeitreihen
    aktualisieren</guibutton> aktiv, d. h., die Zeitreihen können für die
    erneute Berechnung des Rechenfalls neu eingelesen werden. Ist das Kästchen
    deaktiviert, werden die vom Modell gespeicherten Zeitreihen des letzten
    Rechenlaufs verwendet.</para>

    <para><emphasis>Kopieren eines Rechenfalls</emphasis></para>

    <para>Die Wahl dieser Option erfolgt durch Auswahl des <guibutton>einen
    bereits vorhandenen Rechenfall kopieren</guibutton> – Feldes. Hierdurch
    werden die Eingangsdaten eines bereits gespeicherten Hochwassers als neuer
    Datensatz vom Programm gespeichert. Dies bittet den Vorteil, dass bei
    einer gewünschten Änderung der Eingangsdaten die Originaldateien nicht
    überschrieben werden. Nach Auswahl des zu kopierenden Rechenfalls wird
    durch Bestätigung durch <guibutton>weiter</guibutton> die Eingabemaske für
    die Steuerparameter geöffnet.</para>

    <para><emphasis>Durchführung einer Prognose</emphasis></para>

    <para>Nach Eingabe der Steuerparameter öffnet sich durch Klick auf
    <guibutton>weiter</guibutton> das Prognosefenster (Abb. X) im oberen
    Bereich des Fensters befindet sich die Information über den Pegel, an dem
    die aktuelle Prognose durchgeführt wird. In der Mitte der Maske werden 3
    Anzeige-Elemente angezeigt. Am Kartenfenster wird ein Ausschnitt des
    Einzuggebietes dargestellt, der den aktuell zu berechnenden Pegel anzeigt.
    Die Tabelle dient zur Angabe der bei der Prognose veränderlichen
    Modellparameter. Folgende Parameter sind vom Benutzer editierbar:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Anfangsinhalt Bodenspeicher (multiplikativ)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Anfangs-Grundwasserstand (multiplikativ)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Niederschlagsfaktor (multiplikativ)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Retention Oberflächenabfluss und Interflow
        (multiplikativ)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gerinneparameter (n: Anzahl der Speicher, k: Retentionskonstante
        der Speicher)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der Standartwert für alle Parameter beträgt zu Beginn einer neuen
    Prognose 1,0. Durch Änderung eines oder mehrerer Parameter können die
    Berechnungsergebnisse die vor dem Startzeitpunkt der Prognose liegen,
    anhand von Pegelaufzeichnungen angepasst werden (Nachführung). Bezüglich
    der theoretischen Grundlagen der Wirkung der o. g. Parameter auf die
    Berechnungsergebnisse wird auf Heft X des KALYPSO-Handbuches verwiesen.
    Alle in der Tabelle vorgenommenen Änderungen gelten jeweils für die zu
    einem Pegeleinzugsgebiet gehörigen Teilgebiete. Unterhalb der Tabelle
    befindet sich das Zeitreihenfenster. Es dient zur Darstellung der
    Zeitreihen für gemessene und berechnete Abflüsse am Pegel sowie die in der
    Prognose verwendeten Niederschlagszeitreihen. Die Ansicht im
    Zeitreihenfenster ist nicht veränderbar; alle Einstellungen sind
    vordefiniert bzw. ändern sich automatisch in Abhängigkeit der Zeitreihe
    (Anpassung der Skalierung).</para>

    <para>Zum Starten einer Prognoserechnung dient der Button „Berechnung
    durchführen“. Während einer Berechnung wird der Fortschritt durch einen
    Balken im unteren Teil der Maske angezeigt. Nach einem erfolgreich
    durchgeführten Rechenlauf wird die berechnete Abflussganglinie zusammen
    mit den gemessenen Pegelwerten im Zeitreihenfenster dargestellt.</para>

    <para>Ist eine Berechnung beendet kann mit dem
    <guibutton>weiter</guibutton>-Button zum nächsten Pegel gesprungen werden.
    In der Regel ist dies der nächste Stromabwärts gelegene Pegel. Die Abfolge
    der Vorhersagepegel ist im Programm festgeschrieben und kann auch im
    Expertenmodus nicht geändert werden. Generell gilt: um an einem Pegel
    Prognoseberechnungen durchführen zu können, müssen zunächst Ergebnisse für
    alle oberliegenden Pegel vorliegen. Die berechneten Ergebnisse eines
    Pegels dienen jeweils als Zuflusszeitreihe für das darunter liegende
    Pegeleinzugsgebiet. Die Reihenfolge für das Einzugsgebiet Weiße Elster ist
    schematisch in Folgender Abb. XX dargestellt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Vorhersagemodell Spree</title>

    <para>Zur Berechnung von HW-Vorhersagen für das Einzugsgebiet der Spree
    ist in der Kalypso-Oberfläche ein Wizard implenentiert. In Abhängigkeit
    der zugeordneten Rechte wird der Benutzer entweder direkt bei dem
    Programmstart in den Vorhersagemodus geführt. Für Benutzer mit erweiterten
    Rechten ist es jederzeit möglich, aus dem Expertenmodus in den
    Vorhersagemodus zu wechseln (Menü <guimenu>Modell</guimenu> →
    <guimenu>Hochwasservorhersage durchführen</guimenu>).</para>

    <para></para>
  </section>
</chapter>