<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="vorhersage_wizards">
  <title>Vorhersage-Wizard</title>

  <section id="weisse_elster_view_prognose">
    <title id="dummy1">Vorhersagemodell Weiße Elster</title>

    <para>Zur Berechnung von HW-Vorhersagen für das Einzugsgebiet der Weißen
    Elster ist in der Kalypso-Oberfläche ein Wizard implenentiert. In
    Abhängigkeit der zugeordneten Rechte wird der Benutzer entweder direkt
    beim Programmstart in den Vorhersagemodus geführt (<xref
    linkend="we_startseite" />). Für Benutzer mit erweiterten Rechten ist es
    jederzeit möglich, aus dem Expertenmodus in den Vorhersagemodus zu
    wechseln (Menü <guimenu>Modell</guimenu> <guimenu>Hochwasservorhersage
    durchführen</guimenu>).</para>

    <figure id="we_startseite">
      <title>Startseite Kalypso</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/we_1.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Beim Start des Vorhersage-Wizards öffnet sich eine Maske, in der dem
    Benutzer freigestellt wird, ein neues Hochwasser anzulegen, einen bereits
    angelegten Rechenfall fortzuführen oder einen bereits angelegten
    Rechenfall zu kopieren und neu zu berechnen (bspw. als neue
    Rechenvariante). Alle Rechenfälle werden zunächst lokal bearbeitet. Auch
    die dazugehörigen Zeitreihen werden vom Server geladen und im lokalen
    Arbeitsverzeichnis abgelegt. Erst nach dem Ende der Berechnungen besteht
    die Möglichkeit, die ermittelten Ergebnisse als Bericht auf dem Server zu
    speichern.</para>

    <section id="weisse_elster_1">
      <title>Neue Hochwasservorhersage anlegen</title>

      <para>Mit der Option <guibutton>einen neuen Rechenfall
      erzeugen</guibutton> wird eine neue Hochwasservorhersage angelegt. Die
      Bezeichnung des Rechenfalls ist vom Benutzer frei wählbar und wird unter
      dem angegebenen Namen im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert. Mit der
      Bestätigung durch Klick auf <guibutton>weiter</guibutton> erfolgt die
      Aufforderung zur Eingabe der Steuerparameter.</para>

      <figure id="we_steuerparameter">
        <title>Steuerparameter</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/we_3.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para id="weisse_elster_2"><emphasis>Steuerparameter</emphasis></para>

      <para><emphasis>Start der Simulation</emphasis></para>

      <para>Der Startzeitpunkt der Simulation wird vom Programm standardmäßig
      auf 5 Tage (120 h) vor Beginn der Vorhersage gesetzt (vom Benutzer
      editierbar).</para>

      <para><emphasis>Start der Vorhersage</emphasis></para>

      <para>Beschreibt den Zeitpunkt an dem das Modell die Vorhersage startet,
      dieser wird automatisch auf die letzte volle Stunde der aktuellen
      Uhrzeit gesetzt, ist aber vom Benutze editierbar. Der Endzeitpunkt der
      Vorhersageberechnung wird durch die Dauer des in den Prognosedaten
      enthaltenen Zeitraums bestimmt. Die Berechnung endet im längsten Fall 48
      h nach Beginn der Vorhersage.</para>

      <para><emphasis>Metadaten</emphasis></para>

      <para>Sind vom Anwender optional einzugebende Daten zur Beschreibung und
      Erläuterung des Rechenfalls. Sie werden beim Speichern des Rechenfalls
      und bei der Berichtsablage verwendet, sind aber nicht notwendig zur
      Durchführung einer Berechnung.</para>

      <para><emphasis>Zeitreihen aktualisieren</emphasis></para>

      <para>Bei Aktivierung dieser Option werden die zur Berechnung
      notwendigen Zeitreihen neu in das Programm eingelesen. Dies ist
      allerdings nur sinnvoll bei Fortführung oder Neuberechnung eines bereits
      angelegten Hochwassers. Beim Anlegen eines neuen Rechenfalls werden die
      Zeitreihen immer neu eingelesen (auch bei deaktiviertem Kästchen). Die
      Bestätigung der getätigten Angaben erfolgt über den Klick auf
      <guibutton>weiter</guibutton>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Fortführen eines Rechenfalls</title>

      <para>Durch die Wahl der Option <emphasis role="bold">einen bereits
      vorhandenen Rechenfall fortführen</emphasis> wird dem Benutzer die
      Möglichkeit gegeben, eine zuvor berechnete und gespeicherte
      Hochwasserprognose erneut zu laden und die Berechnungen zu aktualisieren
      bzw. fortzuführen (bspw. bei Vorhandensein aktueller Prognosedaten).
      Nach Auswahl der Option erscheint ein Auswahlfenster, in dem alle
      gespeicherten Rechenläufe angezeigt werden. Nach markieren des
      entsprechenden Rechenlaufes erfolgt die Bestätigung der Auswahl durch
      <guibutton>weiter</guibutton>.</para>

      <para>Es erscheint die Eingabemaske für die Steuerparameter <xref
      linkend="weisse_elster_1" />, in die bereits die gespeicherten Eingaben
      für das gewählte Hochwasser eingetragen sind. Für die Fortführung des
      Rechenlaufs können die Parameter vom Nutzer geändert werden. Es gelten
      die gleichen Voraussetzungen wie beim anlegen eines neuen
      Rechenfalls.</para>

      <para>Zusätzlich ist die Option <guibutton>Zeitreihen
      aktualisieren</guibutton> aktiv, d. h., die Zeitreihen können für die
      erneute Berechnung des Rechenfalls neu eingelesen werden. Ist das
      Kästchen deaktiviert, werden die vom Modell gespeicherten Zeitreihen des
      letzten Rechenlaufs verwendet.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Kopieren eines Rechenfalls</title>

      <para>Die Wahl dieser Option erfolgt durch Auswahl des <guibutton>einen
      bereits vorhandenen Rechenfall kopieren</guibutton> Feldes. Hierdurch
      werden die Eingangsdaten eines bereits gespeicherten Hochwassers unter
      einem gleichnamigen Verzeichnis lokal gespeichert. Dies bietet den
      Vorteil, dass bei einer gewünschten Änderung der Eingangsdaten die
      Originaldateien nicht überschrieben werden. Alle Einstellungen in den
      Steuerdaten werden übernommen und können ggfs. geändert werden. Die zum
      Ereignis gehörigen Zeitreihen können aus dem gespeicherten Rechenlauf
      übernommen oder über Zeitreihen aktualisieren vom Server eingelesen
      werden. Nach Auswahl des zu kopierenden Rechenfalls wird über
      Bestätigung durch <guibutton>weiter</guibutton> die Eingabemaske für die
      Steuerparameter geöffnet.</para>
    </section>

    <section id="weisse_elster_4">
      <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

      <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
      Eingansgdaten durch den Benutzer. Die Zeitreihen setzen sich aus
      Messwerten und Prognosewerten zusammen. Der Vorhersage-Wizard ist so
      aufgebaut, dass die Kontrolle der Zeitreihen einem festen Ablauf folgt
      (<xref linkend="we_ndata" />):</para>

      <figure id="we_ndata">
        <title>Eingabe der Niederschlagszeitreihen</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/we_4.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para><orderedlist>
          <listitem>
            <para>Niederschlagszeitreihen für die einzelnen Teilgebiete</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Zuflüsse an den Talsperren-Abgabepegeln</para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>

      <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
      jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den zu ändernden Standorten
      angezeigt. Durch Markieren eines Symbols wird die dazugehörige Zeitreihe
      dargestellt. Eine Mehrfachauswahl ist möglich. Bei Bedarf können die
      Tabellenwerte vom Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch
      Bestätigung mit <guibutton>weiter</guibutton> für die Berechnungen
      übernommen.</para>
    </section>

    <section id="weise_elster_5">
      <title>Berechnung einer Vorhersage</title>

      <para>Nach Eingabe der Steuerparameter öffnet sich durch Klick auf
      <guibutton>weiter</guibutton> das Prognosefenster (<xref
      linkend="we_berechnung" />) im oberen Bereich des Fensters befindet sich
      die Information über den Pegel, an dem die aktuelle Prognose
      durchgeführt wird. Im Kartenfenster wird ein Ausschnitt des
      Einzuggebietes dargestellt, der den aktuell zu berechnenden Pegel
      anzeigt (Pegelname). Die Tabelle dient zur Angabe der bei der Prognose
      veränderlichen Modellparameter.</para>

      <figure id="we_berechnung">
        <title>Modellberechnung</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/we_7.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Folgende Parameter sind vom Benutzer editierbar:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Anfangsinhalt Bodenspeicher (multiplikativ)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Anfangs-Grundwasserstand (multiplikativ)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Niederschlagsfaktor (multiplikativ)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Retention Oberflächenabfluss und Interflow
          (multiplikativ)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gerinneparameter (n: Anzahl der Speicher, k:
          Retentionskonstante der Speicher)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Der Standartwert für alle Parameter beträgt zu Beginn einer neuen
      Prognose 1,0. Durch Änderung eines oder mehrerer Parameter können die
      Berechnungsergebnisse die vor dem Startzeitpunkt der Prognose liegen,
      anhand von Pegelaufzeichnungen angepasst werden (Nachführung). Bezüglich
      der theoretischen Grundlagen der Wirkung der o. g. Parameter auf die
      Berechnungsergebnisse wird auf Heft X des KALYPSO-Handbuches verwiesen.
      Alle in der Tabelle vorgenommenen Änderungen gelten jeweils für die zu
      einem Pegeleinzugsgebiet gehörigen Teilgebiete. Unterhalb der Tabelle
      befindet sich das Zeitreihenfenster. Es dient zur Darstellung der
      Zeitreihen für gemessene und berechnete Abflüsse am Pegel sowie die in
      der Prognose verwendeten Niederschlagszeitreihen. Die Ansicht im
      Zeitreihenfenster ist nicht veränderbar; alle Einstellungen sind
      vordefiniert bzw. ändern sich automatisch in Abhängigkeit der Zeitreihe
      (Anpassung der Skalierung).</para>

      <para>Zum Starten einer Prognoserechnung dient der Button
      <guibutton>Berechnung durchführen</guibutton>. Während einer Berechnung
      wird der Fortschritt durch einen Balken im unteren Teil der Maske
      angezeigt. Nach einem erfolgreich durchgeführten Rechenlauf wird die
      berechnete Abflussganglinie zusammen mit den gemessenen Pegelwerten im
      Zeitreihenfenster dargestellt.</para>

      <para>Ist eine Berechnung beendet, kann mit dem
      <guibutton>weiter</guibutton> Button zum nächsten Pegel gesprungen
      werden. In der Regel ist dies der nächste Stromabwärts gelegene Pegel.
      Die Abfolge der Vorhersagepegel ist im Programm festgeschrieben und kann
      auch im Expertenmodus nicht geändert werden. Generell gilt: um an einem
      Pegel Prognoseberechnungen durchführen zu können, müssen zunächst
      Ergebnisse für alle oberliegenden Pegel vorliegen. Die berechneten
      Ergebnisse eines Pegels dienen jeweils als Zuflusszeitreihe für das
      darunter liegende Pegeleinzugsgebiet. Die Reihenfolge für das
      Einzugsgebiet Weiße Elster ist schematisch in <xref
      linkend="we_schema" /> dargestellt.</para>

      <figure id="we_schema">
        <title>Ablaufschema zum Vorhersagemodell Weiße Elster</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/we_schema1.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="weisse_elster_6">
      <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

      <para>Nach Abarbeitung der Kalibrierungs- und Berechnungsschritte (siehe
      Kapitel Berechnung einer Vorhersage) können die ermittelten Ergebnisse
      im Berichtswesen abgelegt werden. Die dazugehörige Eingabemaske zeigt
      einen Lageplan mit allen im Modell vorhandenen Vorhersage-Pegeln.</para>

      <figure>
        <title>Ergebnisbearbeitung</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/we_9.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Im Fenster oben ist der Rechenfall zu wählen, für den die
      berechneten Zeitreihen noch einmal angezeigt werden sollen bzw. für den
      eine Berichtsablage der berechneten Zeitreihen erfolgen soll. Ist ein
      Rechenfall aktiviert, werden durch Auswahl des Pegels die dazugehörigen
      Zeitreihen im unteren Fenster angezeigt. Eine Mehrfachauswahl ist nicht
      möglich.</para>

      <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
      <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick
      auf die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene
      Grafikprogramm geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur
      Visualisierung und Editierung der Zeitreihen (siehe Online-Hilfe im
      Grafikprogramm).</para>

      <para>Die Ablage der Ergebnisse auf dem Server kann in unterschiedlichen
      Formaten erfolgen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihe der Abflüsse (grafisch)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihe der Wasserstände (grafisch)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihen in Tabellen-Form</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihen nur für den Zeitraum der
          Vorhersage</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Grafische Darstellung der Ergebnisse im Lageplan (farbige
          Markierung der Pegel)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Durch Aktivierung des Häkchens vor dem jeweiligen Ausgabe-Format
      kann der Benutzer eine beliebige Kombination der Ergebnisdaten für das
      Berichtswesen zusammenstellen. Über die Schaltfläche
      <guibutton>Bericht(e) ablegen</guibutton> werden die Ergebnisse der
      Vorhersage-Berechnungen für alle Pegel des Modells auf dem Server
      abgelegt.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="spree_view_prognose">
    <title>Vorhersagemodell Spree</title>

    <para>Zur Berechnung von HW-Vorhersagen für das Einzugsgebiet der Spree
    ist in der Kalypso-Oberfläche ein Wizard implenentiert. In Abhängigkeit
    der zugeordneten Rechte wird der Benutzer entweder direkt bei dem
    Programmstart in den Vorhersagemodus geführt (<xref
    linkend="spree_startbildschirm" />). Für Benutzer mit erweiterten Rechten
    ist es jederzeit möglich, aus dem Expertenmodus in den Vorhersagemodus zu
    wechseln (Menü <guimenu>Modell</guimenu> <guimenu>Hochwasservorhersage
    durchführen</guimenu>).</para>

    <figure id="spree_startbildschirm">
      <title id="dummy">Startbildschirm Vorhersagemodus</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/spree_1.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Beim Start des Vorhersage-Wizzards öffnet sich eine Maske, in der
    dem Benutzer zwei verschiedene Möglichkeiten gegeben werden, Vorhersagen
    durchzuführen:</para>

    <section>
      <title>Neues Hochwasser anlegen</title>

      <para>Mit der Option <guibutton>einen neuen Rechenfall
      erzeugen</guibutton> wird ein neues Hochwasser angelegt. Die Bezeichnung
      des Rechenfalls ist vom Benutzer frei wählbar und wird unter dem
      angegebenen Namen in KALIPSO-NA gespeichert. Mit der Bestätigung durch
      Klick auf <guibutton>weiter</guibutton> erfolgt die Aufforderung zur
      Eingabe der Rechenfall-Parameter (<xref
      linkend="spree_steuerparameter" />).</para>

      <figure id="spree_steuerparameter">
        <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/spree_3.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para><emphasis>Steuerparameter</emphasis></para>

      <para><emphasis>Start der Simulation</emphasis></para>

      <para>Der Startzeitpunkt der Simulation wird vom Programm standardmäßig
      auf 5 Tage (120 h) vor Beginn der Vorhersage gesetzt (vom Benutzer
      editierbar).</para>

      <para><emphasis>Start der Vorhersage</emphasis></para>

      <para>Beschreibt den Zeitpunkt an dem das Modell die Vorhersage startet,
      dieser wird automatisch auf die letzte viertel Stunde der aktuellen
      Stunde gesetzt und ist nicht editierbar. Der Endzeitpunkt der
      Vorhersageberechnung wird durch die Dauer des in den Prognosedaten
      enthaltenen Zeitraums bestimmt. Die Berechnung endet im längsten Fall 48
      h nach Beginn der Vorhersage.</para>

      <para><emphasis>Metadaten</emphasis></para>

      <para>Sind vom Anwender optional anzuwendende Daten zur Beschreibung und
      Erläuterung des Rechenfalls. Sie werden beim Speichern des Rechenfalls
      abgelegt, sind aber nicht notwendig zur Durchführung einer
      Berechnung.</para>

      <para><emphasis>Zeitreihen aktualisieren</emphasis></para>

      <para>Bei Aktivierung dieser Option werden die zur Berechnung
      notwendigen Zeitreihen neu in das Programm eingelesen. Dies ist
      allerdings nur sinnvoll bei Vorführung oder Neuberechnung eines bereits
      angelegten Hochwassers. Beim Anlegen eines neuen Rechenfalls werden die
      Zeitreihen immer neu eingelesen (auch bei deaktiviertem Kästchen). Die
      Bestätigung der getätigten Angaben erfolgt über den Klick auf
      <guibutton>weiter</guibutton>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Kopieren eines Rechenfalls</title>

      <para>Die Wahl dieser Option erfolgt durch Auswahl des <guibutton>einen
      auf dem Server vorhandenen Rechenfall kopieren</guibutton> Feldes.
      Hierdurch werden die Eingangsdaten eines bereits gespeicherten
      Hochwassers als neuer Datensatz vom Programm im lokalen
      Arbeitsverzeichnis gespeichert. Dies bittet den Vorteil, dass bei einer
      gewünschten Änderung der Eingangsdaten die Originaldateien nicht
      überschrieben werden. Es erscheint eine Auswahl der auf dem Server
      gespeicherten Rechenläufe. Für die lokale Kopie des Rechenlaufes muss
      vom Benutzer ein Name angegeben werden. Nach Auswahl des zu kopierenden
      Rechenfalls wird durch Bestätigung durch <guibutton>weiter</guibutton>
      die Eingabemaske für die Steuerparameter geöffnet.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

      <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
      Eingansgdaten durch den Benutzer. Die Zeitreihen setzen sich aus
      Messwerten und Prognosewerten zusammen. Der Vorhersage-Wizard ist so
      aufgebaut, dass die Kontrolle der Zeitreihen einem festen Ablauf folgt
      (<xref linkend="spree_eingangsdaten" />):</para>

      <figure id="spree_eingangsdaten">
        <title>Kontrolle der Eingangsdaten (Niederschläge)</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/spree_4.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Niederschlagszeitreihen für die N-A-Modelle innerhalb des
          Einzugsgebietes</para>

          <para>(Schirgiswalde, Bautzen, Gröditz 1, Jänkendorf,
          Särichen)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Talsperrenabgaben für TS Bautzen und TS Quitzdorf</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gemessene Wasserstandsganglinien an allen Vorhersagepegel für
          die Nachführung des Hochwasserereignisses</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ganglinien für die Flutungen aus dem Modell heraus</para>

          <para>(Abzweig Kleine Spree, Zuleiter Restloch Bärwalde, Zuleitung
          Restloch Lohsa II, Überleitung Restlochkette)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zuflüsse am Pegel Burgneudorf</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
      jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den zu ändernden Standorten
      angezeigt. Durch Markieren eines Symbols wird die dazugehörige Zeitreihe
      dargestellt. Eine Mehrfachauswahl ist möglich. Bei Bedarf können die
      Tabellenwerte vom Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch
      Bestätigung mit <guibutton>weiter</guibutton> für die Berechnungen
      übernommen.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Berechnung einer Vorhersage</title>

      <para>Die Vorhersageberechnungen erfolgen nach Prüfung der
      Eingangszeitreihen. Die Reihenfolge der Abarbeitung der Berechnungen für
      die einzelnen Pegel im Einzugsgebiet der Spree ist fest im Programm
      implementiert. Dabei ist vom Benutzer auf die Reihenfolge der Pegel zu
      achten. An einem Pegel sollten erst dann Vorhersageberechnungen
      vorgenommen werden, wenn für alle oberhalb gelegenen Pegel bereits eine
      Anpassung der Parameter vorgenommen worden ist.</para>

      <para>Die Wizard-Masken sind jeweils so gestaltet, dass auf der linken
      Hälfte eine Übersicht der Pegel im Lageplan erscheint. In der rechten
      Hälfte wird oben eine Tabelle angezeigt, über der die entsprechenden
      Parameter zur Kalibrierung der Nachführung des HW-Ereignisses eingegeben
      werden können. Im unteren Teil ist eine Diagrammansicht gegeben, in der
      die Zeitreihen der Berechnung angezeigt werden. Beim Start des Wizards
      ist die Diagramm-Anzeige zunächst noch ohne Inhalt. Zeitreihen werden
      durch einen Klick auf auf den entsprechenden Eintrag in der Tabelle
      grafisch dargestellt. Die Achsen des Diagramms werden dabei automatisch
      an die jeweilige Zeitreihe angepasst.</para>

      <figure id="spree_berechnung">
        <title>Berechnung N-A-Modelle</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/spree_9a.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Die Reihenfolge der Berechnungen und die jeweils vom Benutzer
      vorzugebenden Modellparameter gliedert sich wie folgt:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Berechnung der Pegeleinzugsgebiete mit N-A-Modell (<xref
          linkend="spree_berechnung" />)</para>

          <para>In der Tabelle einzugeben ist die Anfangsbodenfeuchte (in den
          vom Programm vorgegebenen festen Grenzen)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnung der Talsperreninhalte</para>

          <para>Vorzugeben ist der Stauinhalt der Talsperre zu Beginn der
          Vorhersage</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnung der Pegel mit Flusslaufmodell</para>

          <para>In der Tabelle anzugeben sind die Parameter zur Korrektur der
          Abflussganglinie (Niveau-Korrektur multiplikativ und additiv,
          Laufzeitkorrektur). Eine Empfehlung zur Korrektur wird vom Programm
          vorgegeben (nicht editierbar).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Die Berechnung wird über die Schaltfläche <guibutton>Berechnung
      durchführen</guibutton> gestartet. Nach erfolgreich durchgeführter
      Berechnung werden die Ergebnisse zusammen mit den Messwerten (soweit
      vorhanden) grafisch dargestellt. Berechnungen können beliebig oft
      durchgeführt werden. Die ermittelte Ergebniszeitreihe an einem Pegel
      dient als Zuflusszeitreihe für den nächsten Pegel bzw. Talsperre.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

      <para>Nach Abarbeitung der Kalibrierungs- und Berechnungsschritte (siehe
      Kapitel Berechnung der Vorhersage) können die ermittelten Ergebnisse im
      Berichtswesen abgelegt werden. Die dazugehörige Eingabemaske (<xref
      linkend="spree_ergebnisse" />) zeigt einen Lageplan mit allen im Modell
      vorhandenen Vorhersage-Pegeln.</para>

      <figure id="spree_ergebnisse">
        <title>Bearbeitung und Veröffentlichung der Ergebnisse</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/spree_12.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Im Fenster oben ist der Rechenfall zu wählen, für den die
      berechneten Zeitreihen noch einmal angezeigt werden sollen bzw. für den
      eine Berichtsablage der berechneten Zeitreihen erfolgen soll. Ist ein
      Rechenfall aktiviert, werden durch Auswahl des Pegels die dazugehörigen
      Zeitreihen im unteren Fenster angezeigt. Eine Mehrfachauswahl ist nicht
      möglich.</para>

      <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
      <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick
      auf die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene
      Grafikprogramm geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur
      Visualisierung und Editierung der Zeitreihen (siehe Online-Hilfe im
      Grafikprogramm).</para>

      <para>Die Ablage der Ergebnisse auf dem Server kann in unterschiedlichen
      Formaten erfolgen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihe der Abflüsse (grafisch)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihe der Wasserstände (grafisch)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihen in Tabellen-Form</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Berechnete Zeitreihen nur für den Zeitraum der
          Vorhersage</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Grafische Darstellung der Ergebnisse im Lageplan (farbige
          Markierung der Pegel)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Durch Aktivierung des Häkchens vor dem jeweiligen Ausgabe-Format
      kann der Benutzer eine beliebige Kombination der Ergebnisdaten für das
      Berichtswesen zusammenstellen. Über die Schaltfläche
      <guibutton>Bericht(e) ablegen</guibutton> werden die Ergebnisse der
      Vorhersage-Berechnungen für alle Pegel des Modells auf dem Server
      abgelegt.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>