<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>
<contexts>
   
	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagSelectionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="replace_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Sie wollen die ausgewählten Ressourcen durch ein Verzweigungs- oder Versionstag ersetzen. Dieser Dialog ermöglicht die Auswahl des Tags, das für diese Operation verwendet werden soll. Die ausgewählten Ressourcen werden durch jene ersetzt, die mit dem ausgewählten Tag gekennzeichnet sind. Wenn das gewünschte Tag nicht in der Liste der Versionen oder Verzweigungen angezeigt wird, führen Sie 'Aus Repository aktualisieren' oder 'Tags konfigurieren' aus, um die im Repository vorhandenen Tags automatisch oder manuell zu suchen. Eine Deaktivierung der Option 'In Unterordner verzweigen' limitiert die Operation auf die ausgewählten Ordner und deren direkte Kinder und ausgewählte Dateien.</description>
   		<topic label="Ressourcen in der Workbench ersetzen" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="compare_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Sie wollen die ausgewählten Ressourcen mit einem Verzweigungs- oder Versionstag vergleichen. Dieser Dialog ermöglicht die Auswahl des Tags, das für diese Operation verwendet werden soll. Die ausgewählten Ressourcen werden mit jenen verglichen, die mit dem ausgewählten Tag versehen sind. Wenn das gewünschte Tag nicht in der Liste der Versionen oder Verzweigungen angezeigt wird, führen Sie 'Aktualisieren aus Repository' oder 'Tags konfigurieren' aus, um die im Repository vorhandenen Tags automatisch oder manuell zu suchen.</description>
        <topic label="Ressourcen mit den Repository-Versionen vergleichen" href="tasks/tasks-101.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_with_existing_dialog_context">
   		<description>Sie wollen die ausgewählten Ressourcen mit einem vorhandenen Verzweigungs- oder Versionstag versehen. Dieser Dialog ermöglicht die Auswahl des Tags, das für diese Operation verwendet werden soll. Wenn das Tag bereits in einer anderen Überarbeitung einer der ausgewählten Ressourcen existiert, wird es in die Überarbeitung in der Auswahl versetzt. Wenn das gewünschte Tag nicht in der Liste der Versionen oder Verzweigungen angezeigt wird, führen Sie 'Aus Repository aktualisieren' oder 'Tags konfigurieren' aus, um die im Repository vorhandenen Tags automatisch oder manuell zu suchen. Eine Deaktivierung der Option 'In Unterordner verzweigen' limitiert die Operation auf die ausgewählten Ordner und deren direkte Kinder und ausgewählte Dateien.</description>
        <topic label="Versionstags versetzen" href="tasks/tasks-105c.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagAsVersionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="tag_as_version_dialog_context">
   		<description>Geben Sie den Versionsnamen ein, der als Tag für die ausgewählten Ressourcen verwendet werden soll.</description>
   		<topic label="Version eines Projekts erstellen" href="tasks/tasks-100.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- WizardPages 						-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="sharing_autoconnect_page_context">
   		<description>Mit dem lokalen Projekt sind CVS-Informationen verknüpft, doch es ist nicht als CVS-Projekt registriert. Diese Seite zeigt die mit dem lokalen Projekt verknüpften CVS-Informationen an. Wenn Sie auf 'Fertig stellen' klicken, wird dieses Projekt als CVS-Projekt registriert, was die Verwendung von CVS-Menübefehlen ermöglicht. Wenn die Option 'Verbindung bei Fertigstellung auswerten' aktiviert ist, wird versucht, eine Verbindung zum Server herzustellen.</description>
		<topic label="Mit anderem CVS-Tool ausgechecktes Projekt" href="tasks/tasks-117a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="sharing_select_repository_page_context">
   		<description>Wählen Sie entweder das von Ihnen gewünschte Repository aus der Liste bestehender Repositories aus oder geben Sie an, dass eine neue Repository-Adresse erstellt werden soll.</description>
 		<topic label="Neues Projekt mit CVS gemeinsam verwenden" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_new_repository_page_context">
   		<description>Geben Sie die Informationen zur Identifikation des Repository, zu dem Sie die Verbindung aufbauen möchten, sowie die Benutzer- und Verbindungsinformationen ein, die für den Zugriff auf dieses Repository erforderlich sind. </description>
   		<topic label="Assistent für neue Repository-Position" href="reference/ref-40.htm"/>
		<topic label="CVS-Repositories" href="concepts/concepts-27c.htm"/>
		<topic label="CVS-Repository-Position erstellen" href="tasks/tasks-92.htm"/>
	   	<topic label="CVS-Repository-Position löschen" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="sharing_module_page_context">
   		<description>Geben Sie den Namen des Remote-Moduls ein, mit dem das lokale Projekt gemeinsam verwendet wird. Sie können sich entweder dafür entscheiden, den Projektnamen als den Namen zu verwenden, der dem Remote-Modul gegeben wird, oder einen allgemeinen Modulpfad anzugeben oder ein vorhandenes Modul auszuwählen. In den ersten beiden Fällen ist der Name relativ zu dem Repository-Stammverzeichnis und wird, wenn das Remote-Modul nicht vorhanden ist, erstellt.</description>
		<topic label="Neues Projekt mit CVS gemeinsam verwenden" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_tag_selection_page_context">
   		<description>Das gemeinsame Projekt existiert bereits auf einem fernen System. Diese Seite ermöglicht Ihnen die Auswahl der Verzweigung, mit der das Projekt gemeinsam verwendet werden soll. Wenn die Kennung der gewünschten Verzweigung nicht HEAD ist und nicht in der Liste der Verzweigungen erscheint, führen Sie "Aktualisieren aus Repository" oder "Tags konfigurieren" aus, um die im Repository vorhandenen Tags automatisch oder manuell zu suchen.</description>
		<topic label="Neues Projekt mit CVS gemeinsam verwenden" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>
   	
 	<context id="sharing_sync_page_context">
   		<description>Überprüfen Sie die gemeinsam genutzten Ressourcen und legen Sie fest, welche gemeinsam zu benutzen und welche zu ignorieren sind. Wenn Sie auf "Fertig stellen" klicken, wird eine Option zur Verfügung gestellt, um alle abgehenden Änderungen festzuschreiben.</description>
		<topic label="Neues Projekt mit CVS gemeinsam verwenden" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_selection_page_context">
   		<description>Geben Sie an, wo die Patch-Ausgabe gespeichert werden soll.</description>
 		<topic label="Mit Patches arbeiten" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_options_page_context">
   		<description>Geben Sie mehrere Optionen zum Generieren des Patch an.</description>
   		<topic label="Mit Patches arbeiten" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_selection_page_context">
   		<description>Wählen Sie den auf die ausgewählten Datei anzuwendenden Modus. Automatisch wählt zwischen Binär und dem Standard-ASCII-Modus, der in den CVS-Einstellungen angegeben ist, abhängig vom Dateityp, der über die Registrierung für den Teamdateityp festgestellt wird.</description>
		<topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_summary_page_context">
   		<description>Die Dateien, deren Modus eine Änderung basierend auf der Eingabe des Assistenten erfordern, werden aufgelistet. Optional können jene, die keine Änderungen erfordern, in die Liste aufgenommen werden. Dieser mit einer Datei verknüpfte Modus kann modifiziert werden, indem man auf den Modus der Datei klickt und eine Auswahl aus der Liste tätigt.</description>
		<topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_shared_page_context">
   		<description>Wählen Sie aus, ob bereits gemeinsam mit dem Repository verwendete Dateien für eine Änderung berücksichtigt werden sollen. Wenn die Option zum Berücksichtigen gemeinsam verwendeter Dateien deaktiviert ist, werden nur neue Dateien, die bereits zur CVS-Steuerung hinzugefügt wurden, berücksichtigt.</description>
		<topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_changed_page_context">
   		<description>Wählen Sie aus, ob Dateien mit abgehenden Änderungen für eine Modusänderung berücksichtigt werden sollen.</description>
 		<topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
   	
    <context id="keyword_substituton_commit_comment_page_context">
   		<description>Durch diese Operation werden alle Änderungen von Zeilenabschlusszeichen festgeschrieben, die aus der Konvertierung von Binärdateien in ASCII-Dateien resultieren. Geben Sie einen Kommentar zur Beschreibung des Inhalts dieser COMMIT-Operation ein.</description>
		<topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
  
 	<context id="merge_start_page_context">
   		<description>Wählen Sie in der Liste eine Version des Projekts aus, die als Ausgangspunkt (Basis) der Mischoperation verwendet werden soll. Wenn das Tag nicht verfügbar ist, versuchen Sie eine Aktualisierung von den Repository- oder Konfigurationstags. </description>
		<topic label="Aus einer Verzweigung mischen" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Mischassistent" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
 	<context id="merge_end_page_context">
   		<description>Wählen Sie in der Liste entweder eine Version oder eine Verzweigung aus, die als Endpunkt für die Zusammenfügung dient.</description>
		<topic label="Aus einer Verzweigung mischen" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Mischassistent" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_module_selection_context">
   		<description>Geben Sie eine oder mehrere ferne Module an, die ausgecheckt werden sollen. Sie können entweder den Modulpfad eingeben oder ein oder mehrere vorhandene Module, die ausgecheckt werden sollen, auswählen. Die vorhandenen Module werden nicht abgerufen, bis die Option zur Auswahl vorhandener Module aktiviert ist.</description>
		<topic label="Projekt aus CVS-Repository auschecken" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_configuration_context">
   		<description>Geben Sie an, wie die ausgewählten Module auszuchecken sind. Bei einem oder mehreren ausgewählten Modulen haben Sie die Option, diese als Projekte oder als Ordner in ein bereits vorhandenes Projekt oder einen vorhandenen Ordner auszuchecken. Bei einer einzelnen Auswahl, die in dem fernen Modul keine .project-Datei hat, haben Sie auch die Option, das Projekt unter Verwendung des Assistenten 'Neues Projekt' zu konfigurieren.</description>
		<topic label="Projekt aus CVS-Repository auschecken" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_location_selection_context">
   		<description>Geben Sie die Projektadresse im lokalen Dateisystem an. Bei einem einzelnen Projekt ist die Adresse die Adresse des Projektverzeichnisses. Bei mehreren Projekten ist die Adresse die Adresse des übergeordneten Verzeichnisses für die Projekte.</description>
		<topic label="Projekt aus CVS-Repository auschecken" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_tag_selection_page_context">
   		<description>Geben Sie das für die auszucheckenden Module zu verwendende Tag an.</description>
   		<topic label="Projekt aus CVS-Repository auschecken" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="update_tag_selection_page_context">
   		<description>Geben Sie das für diese Aktualisierung zu verwendende Tag an.</description>
   		<topic label="Ressourcen in der Workbench ersetzen" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_resource_selection_page_context">
   		<description>Wählen Sie den übergeordneten Ordner aus, unter dem die ausgewählten Module zu erstellen sind. Beim Auschecken eines einzelnen Moduls können Sie auch den Namen des zu erstellenden Ordners angeben.</description>
   		<topic label="Ordner in vorhandenes Projekt auschecken" href="tasks/tasks-96b.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="restore_from_repository_file_selection_page_context">
   		<description>Hier können Sie nach Dateien suchen, die aus dem Repository gelöscht wurden, und die Überarbeitung aller Dateien prüfen, die im lokalen  Arbeitsbereich wiederhergestellt werden sollen.</description>
		<topic label="Gelöschte Dateien aus dem Repository wiederherstellen" href="tasks/tasks-105a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="working_set_folder_selection_page_context">
        <description>Wählen Sie die Ordner aus, die Sie dem Arbeitsset als Projekte hinzufügen möchten.</description>
        <topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm" />
    </context>
    
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TeamMenuActions 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context  id="manage_action_context" >
      <description>Mit diesen Befehlen können sie Verwaltungsoperationen für Versionen/Konfigurationen ausführen.</description>
	</context>
  
	<context id="team_synchronize_action_context">
   		<description>Zeigt Unterschiede zwischen dem lokalen und dem fernen Status der ausgewählten Ressourcen in der Sicht 'Synchronisieren' an.</description>
   		<topic label="Neues Projekt mit CVS gemeinsam verwenden" href="tasks/tasks-117.htm"/>
 		<topic label="Mit Repository synchronisieren" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Aktualisieren" href="tasks/tasks-113.htm"/>
	 	<topic label="Festschreiben" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="team_synchronize_outgoing_action_context">
  		<description>Zeigt Unterschiede zwischen dem lokalen und dem fernen Status der ausgewählten Ressourcen mit abgehenden Änderungen in der Sicht 'Synchronisieren' an.</description>
		<topic label="Mit Repository synchronisieren" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Festschreiben" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_commit_action_context">
    		<description>Schreibt abgehende Änderungen in den ausgewählten Ressourcen auf dem Server fest.</description>
   		<topic label="Festschreiben" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_update_action_context">
   		<description>Aktualisiert die ausgewählten Ressourcen mit allen vorhandenen fernen Änderungen.</description>
   		<topic label="Aktualisieren" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_create_patch_action_context">
   		<description>Erstellt einen Patch, der bei Anwendung auf dieselbe Basis wie die lokalen Ressourcen die ausgewählten Ressourcen dupliziert.</description>
   		<topic label="Mit Patches arbeiten" href="tasks/tasks-68c.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_tag_as_version_action_context">
   		<description>Kennzeichnet die ausgewählten Ressourcen im Repository mit einem vom Benutzer eingegebenen Versionsnamen.</description>
   		<topic label="Version eines Projekts erstellen" href="tasks/tasks-100.htm"/>
   		<topic label="Projekte im Repository versionieren" href="tasks/tasks-118.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_branch_action_context">
   		<description>Erstellt eine Verzweigung unter Verwendung der ausgewählten Ressourcen als Basis und aktualisiert optional die lokalen Ressourcen für die neue Verzweigung.</description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
 		<topic label="Verzweigen" href="tasks/tasks-100a.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_merge_action_context">
   		<description>Führt die Änderungen von einer Verzweigung mit einer anderen zusammen.</description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_set_keyword_mode_action_context">
   		<description>Legt den Schlüsselwortersetzungsmodus der ausgewählten Ressource fest.</description>
   		<topic label="Inhaltstyp einer Dateierweiterung festlegen" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_disconnect_action_context">
   		<description>Trennt das Projekt von der CVS-Steuerung und löscht optional die CVS-Ordner.</description>
		<topic label="CVS-Repository-Position löschen" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_add_action_context">
   		<description>Fügt die ausgewählten Ressourcen zur CVS-Steuerung hinzu, so dass diese festgeschrieben und gemeinsam verwendet werden können.</description>
   	</context>

 	<context id="team_ignore_action_context">
   		<description>Ignoriert die ausgewählten Ressourcen, damit diese nicht bei der Versionssteuerung berücksichtigt werden.</description>
   	</context>

   	<context id="team_restore_from_repository_action_context">
   		<description>Lädt den Inhalt von Dateien, die aus dem Repository gelöscht wurden, damit sie wiederhergestellt werden können.</description>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Other Menu Actions 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="compare_with_tag_action_context">
   		<description>Vergleicht die ausgewählten Ressourcen mit den entsprechenden fernen Ressourcen, die mit einem vom Benutzer angegebenen Versions- oder Verzweigungstags gekennzeichnet sind.</description>
   		<topic label="Ressourcen vergleichen" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Ressourcen mit den Repository-Versionen vergleichen" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_with_latest_action_context">
   		<description>Vergleicht die ausgewählten Ressourcen mit den entsprechenden fernen Ressourcen mit demselben Tag oder in derselben Verzweigung.</description>
   	</context>

   	<context id="compare_with_revision_action_context">
   		<description>Vergleicht die ausgewählte Datei mit einer vom Benutzer angegebenen Überarbeitung der Datei.</description>
   		<topic label="Ressourcen vergleichen" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Ressourcen mit den Repository-Versionen vergleichen" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
 	<context id="replace_with_tag_action_context">
   		<description>Ersetzt die ausgewählten Ressourcen durch die entsprechenden fernen Ressourcen, die mit einem vom Benutzer angegebenen Versions- oder Verzweigungstag gekennzeichnet sind.</description>
	 	<topic label="Ressourcen in der Workbench ersetzen" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	 <context id="replace_with_latest_action_context">
   		<description>Ersetzt die ausgewählten Ressourcen durch die entsprechenden fernen Ressourcen mit demselben Tag oder in derselben Verzweigung.</description>
   	</context>
    
   	<context id="replace_with_revision_action_context">
   		<description>Ersetzt die ausgewählte Datei mit einer vom Benutzer angegebenen Überarbeitung der Datei.</description>
   		<topic label="Sicht 'Navigator'" href="reference/ref-27.htm"/>
	 	<topic label="Ressourcen in der Workbench ersetzen" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_action_context">
   		<description>Checkt den ausgewählten Ordner in ein vorhandenes Projekt aus.</description>
   		<topic label="Ordner in vorhandenes Projekt auschecken" href="tasks/tasks-96b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_action_context">
   		<description>Checkt den ausgewählten Ordner in ein vom Benutzer konfiguriertes Projekt aus. Dieses neue Projekt kann einen anderen als den Standardnamen aufweisen.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_project_action_context">
   		<description>Checkt die ausgewählten Ordner in Projekte aus, die dem Namen des jeweiligen fernen Ordners entsprechen.</description>
   		<topic label="Projekt aus CVS-Repository auschecken" href="tasks/tasks-96.htm"/>
   	</context>

   	<context id="checkout_module_action_context">
   		<description>Checkt die ausgewählten Module in den lokalen Arbeitsbereich aus.</description>
   	</context>
   	   	
   	<context id="open_remote_file_action_context">
   		<description>Inhalt der ausgewählten fernen Datei in einem Editor öffnen.</description>
   	</context>

 	<context id="show_in_history_action_context">
   		<description>Zeigt das Überarbeitungsprotokoll der ausgewählten lokalen oder fernen Datei in der Sicht 'Protokoll' an.</description>
   		<topic label="Überarbeitungsprotokoll einer Datei anzeigen" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>

    <context id="confirm_merge_action_context">
   		<description>Kennzeichnet die ausgewählten Ressourcen als gemischte Ressourcen. Dies ändert die Basis der lokalen Ressource so, dass sie mit der Basis der eingehenden und Konflikte verursachenden Änderung übereinstimmt, damit die Änderungen in der lokalen Ressource festgeschrieben werden können. Führen Sie diese Aktion erst dann aus, nachdem Sie die eingehenden Änderungen, die erhalten bleiben sollen, manuell akzeptiert haben.</description>
   		<topic label="Aktualisieren" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>
   	
    <context id="select_new_action_context">
   		<description>Wählt alle Ressourcen aus, die neu sind und noch nicht zur CVS-Steuerung hinzugefügt wurden.</description>
   	</context>
   	
 	<context id="compare_remote_resources_action_context">
   		<description>Vergleicht die beiden ausgewählten fernen Ressourcen miteinander.</description>
   		<topic label="Ressourcen vergleichen" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Ressourcen mit den Repository-Versionen vergleichen" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_remote_with_tag_action_context">
   		<description>Vergleicht die ausgewählte Ressource mit einer anderen Verzweigung oder Version derselben Ressource.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="copy_repository_name_action_context">
   		<description>Kopiert den Namen der ausgewählten Repository-Adresse in die Zwischenablage.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="remove_root_action_context">
   		<description>Entfernt die ausgewählten Repository-Adressen aus der Sicht 'Repositories'.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="add_to_branch_context">
   		<description>Fügt das ausgewählte Projekt zur Liste der Verzweigungen in dieser Sicht hinzu. Diese Operation fügt nur die Verzweigung zur Sicht hinzu und wirkt sich nicht auf das eigentliche Repository aus.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="move_remote_tag_action_context">
   		<description>Kennzeichnet die ausgewählten Ressourcen mit einer vorhandenen benutzerdefinierten Tag und versetzt das Tag bei Bedarf.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_action_context">
   		<description>Kennzeichnet die ausgewählten Ressourcen mit einem benutzerdefinierten Tag.</description>
   	</context>

   	<context id="show_comment_in_history_action_context">
   		<description>Zeigt den gesamten mehrzeiligen Kommentar des ausgewählten Eintrags in einem eigenen Textfenster an.</description>
   		<topic label="Sicht 'CVS-Ressourcenprotokoll' " href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="show_tag_in_history_action_context">
   		<description>Zeigt die vollständige Liste der Tags für den ausgewählten Eintrag in einem eigenen Listenfeld an.</description>
   		<topic label="Sicht 'CVS-Ressourcenprotokoll' " href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_with_existing_action_context">
   		<description>Kennzeichnet die ausgewählten Ressourcen mit einer vorhandenen benutzerdefinierten Tag und versetzt das Tag bei Bedarf.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="select_working_set_action_context">
   		<description>Dieser Filter entfernt alle Stammordner aus der Sicht, deren Namen nicht mit einem Projekt im ausgewählten Arbeitsset übereinstimmen.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="deselect_working_set_action_context">
   		<description>Diese Aktion entfernt den gegenwärtig installierten Arbeitssetfilter.</description>
   	</context>
   	
    <context id="edit_working_set_action_context">
   		<description>Diese Aktion bearbeitet den gegenwärtig installierten Arbeitssetfilter.</description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagConfiguration 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="refresh_tags_action_context">
   		<description>Aktualisiert die Verzweigungs- und Versionstags, die in dieser Sicht angezeigt werden, durch einen Abruf des Servers.</description>
   		<topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context id="refresh_remote_project_selection_page_context">
   		<description>Aktualisiert die Verzweigungs- und Versionstags auf die ausgewählten Ordner durch einen Abruf des Servers.</description>
   		<topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="tag_configuration_overview" >
   		<description>Die in der Workbench angezeigten Verzweigungs- und Versionstags werden konfiguriert. Wenn Sie ferne CVS-Dateien nach Tags durchsuchen, können Sie in der Tagliste für jede Datei auswählen, welche Tags sich das System merken soll und welche nicht. Sie können auch die Dateien, die automatisch nach Tags untersucht werden sollen, auswählen.</description>
   		<topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
    <context  id="tag_configuration_refreshlist" >
      <description>Hiermit werden die Dateien aufgelistet, die automatisch nach Tags untersucht werden. Standardmäßig wird die .project-Datei untersucht. In einigen anderen Fällen können Dateien jedoch ein vollständigeres Tagprotokoll haben und sollten stattdessen untersucht werden.</description>
      <topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
   	<context  id="tag_configuration_refreshaction" >
      <description>Hierdurch werden Verzweigungs- und Versionstags von den Dateien abgerufen, die zur automatischen Suche nach Tags konfiguriert wurden. Wenn Tags, die angezeigt werden sollten, nicht erscheinen, verändern Sie über den Dialog 'Tagkonfiguration' die Liste der Dateien, die untersucht werden sollen.</description>
      <topic label="Verzweigungs- und Versionstags aufspüren" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>

 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Watch/Edit							-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="team_edit_action_context" >
      <description>Benachrichtigt den Server davon, dass Sie diese Datei bearbeiten möchten.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_unedit_action_context" >
      <description>Benachrichtigt den Server davon, dass Sie diese Datei nicht mehr bearbeiten, und setzt den Inhalt auf den Inhalt der Basisüberarbeitung zurück, aus der er abgeleitet wurde.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_show_editors_action_context" >
      <description>Zeigt alle Editoren der ausgewählten Ressource und aller ihr untergeordneten Elemente in der Sicht 'CVS-Editoren' an.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="cvs_editors_view_context" >
      <description>Diese Sicht zeigt alle registrierten Editoren für eine oder mehrere Dateien an.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="editors_dialog_context" >
      <description>Dieser Dialog zeigt alle registrierten Editoren der Datei an, deren Bearbeitung Sie angefordert haben.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="watch_edit_preference_page_context" >
      <description>Diese Seite unterstützt die Konfiguration der CVS-Überwachung/Bearbeitung. Wenn Sie die Verwendung der Überwachung/Bearbeitung aktivieren, werden alle Dateien als schreibgeschützt aus dem Server ausgecheckt. Die Bearbeitung einer Datei macht die Datei schreibbar und sendet einen Bearbeitungshinweis an den Server.</description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Dialogs					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="release_comment_dialog_context">
       <description>Geben Sie einen Kommentar zur Beschreibung des Inhalts dieser COMMIT-Operation ein.</description>
    </context>
   	<context id="user_validation_dialog_context">
      <description>In diesem Dialog geben Sie die Informationen für die Anmeldung am Repository ein.</description> 
    </context>
    <context id="tag_local_as_version_dialog_context">
      <description>Geben Sie den Namen des Versionstags ein, das für die Überarbeitungen angewendet werden soll, die lokal vorhanden sind.</description>
    </context>
    <context id="branch_dialog_context">
		<description>In diesem Dialog können Sie den Namen der zu erstellenden Verzweigung angeben und optional können Sie in der Verzweigung zu arbeiten beginnen, indem Sie das Tag der lokalen Ressourcen auf das neu erstellte Verzweigungstag aktualisieren.</description>
    </context>
    <context id="add_to_cvsignore_context">
    	<description>Wählen Sie in diesem Dialog aus, wie die ausgewählten Ressourcen den .cvsignore-Dateien hinzugefügt werden sollen. Für jede zu ignorierende Ressource wird eine .cvsignore-Datei in ihrem übergeordneten Verzeichnis erstellt, die das in diesem Dialog angegebene Muster enthält. Dies wirkt sich nicht auf Ressourcen aus, die bereits der Versionssteuerung unterliegen.</description>
    </context>
    <context id="add_to_version_control_dialog_context">
    	<description>Wählen Sie aus, welche neuen Ressourcen vor der COMMIT-Operation zur Versionssteuerung hinzugefügt werden sollen. Alle in diesem Dialog aufgelisteten Ressourcen, die nicht zuerst hinzugefügt werden, werden auf dem Server nicht festgeschrieben.</description>
    </context>
    <context id="disconnect_action_context">
    	<description>In diesem Dialog können Sie das Projekt von der CVS-Steuerung trennen. Durch die Beibehaltung der CVS-Metainformationen kann das Projekt problemlos erneut gemeinsam benutzt oder mit anderen CVS-Tools verwendet werden.</description>
    </context>
    <context id="history_filter_dialog_context">
        <description>In diesem Dialog können Sie Filter angeben, die die Anzahl der in der Sicht 'Protokoll' angezeigten Einträge verringern. </description>
    </context>
    <context id="date_tag_dialog_context">
        <description>Dieser Dialog ermöglicht die Angabe eines Datumtags, das dazu verwendet werden kann, die Ressourcen, die sich zu diesem Zeitpunkt im Repository befunden haben, abzurufen.</description>
    </context>
    <context id="keyboard_interactive_dialog_context">
        <description>Dieser Dialog ermöglicht Ihnen die Durchführung einer tastatur-interaktiven Authentifizierung für eine CVS-Verbindung.</description>
    </context>
    
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Preference Pages 					-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="prune_empty_directories_pref" >
      <description>Aktiviert die Bereinigung von leeren Verzeichnissen bei der Aktualisierung und in der Synchronisationssicht. Obwohl bereinigte Verzeichnisse nicht in der Workbench angezeigt werden, ist ein leeres Verzeichnis dennoch weiterhin im Repository vorhanden.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="quietness_level_pref" >
      <description>Definiert die Menge der Statusinformationen, die CVS für einen Befehl ausgibt. Im Modus ''Knapp'' wird die Ausgabe weniger wichtiger Informationsnachrichten unterdrückt. Die Einschätzung, was wichtig ist und was weniger wichtig ist, ist von den einzelnen Befehlen abhängig. Im Modus ''Besonders Knapp'' wird sämtliche Ausgabe (außer den für die Ausführung des Befehls wirklich wichtigen Informationen) unterdrückt. Im Modus 'Besonders knapp' kommunizieren manche CVS-Server eventuell wichtige Informationen über aufgetretene Fehler nicht. Es wird empfohlen, statt dessen den Modus ''Knapp'' zu wählen.</description>
   	</context>
   	
  	<context  id="compression_level_pref" >
      <description>Definiert die Komprimierungsstufe bei der Kommunikation mit dem Server, falls dies durch den jeweiligen Server unterstützt wird. Stufe  1 ist minimale Kompression (langsamere Kommunikation, aber weniger CPU-Bedarf) und Stufe 9 ist die maximale Kompression (schnellere Kommunikation, aber höherer CPU-Bedarf).</description>
   	</context>

	<context  id="default_keywordmode_pref" >
      <description>Stellt den Modus für die Ersetzung der Standardschlüsselwörter auf die Verwendung von ASCII-Dateien.</description>
      <topic label="CVS-Schlüsselwortersetzungsmodus einstellen" href="tasks/tasks-cvs-11.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="comms_timeout_pref" >
      <description>Definiert die Zeitspanne in Sekunden, die vor dem Ablauf des Zeitlimits für eine Verbindung zum CVS-Server gewartet werden soll.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="consider_content_pref" >
      <description>Definiert die Standardvergleichsmethode zum Vergleichen und Synchronisieren von CVS-Ressourcen. Standardmäßig werden Zeitmarken (timestamps) zum Vergleichen von CVS-Dateien verwendet; dies ist auch die bei weitem schnellste Methode. In manchen Fällen kann jedoch ein genauerer Vergleich durch Vergleichen des Dateiinhalts erreicht werden. Diese Einstellung kann in einem Vergleichseditor oder in der Synchronisationssicht ein- bzw. ausgeschaltet werden.</description>
   	</context>
   	
	<context  id="replace_deletion_of_unmanaged_pref" >
      <description>Ermöglicht, dass Ressourcen, die nicht der CVS-Steuerung unterliegen, gelöscht werden können, wenn diese durch Ressourcen aus dem Repository ersetzt werden.</description>
   	</context>
   	
    <context  id="save_dirty_editors_pref" >
      <description>Konfiguriert, was bei Ausführung einer CVS-Operation mit offenen Editoren mit ungesicherten Änderungen passiert.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="treat_new_files_as_binary_pref" >
      <description>Legt fest, ob alle neuen Dateien als binär behandelt werden. Wenn diese Einstellung deaktiviert ist, werden die Einstellungen des Teamdateiinhaltstyps zur Bestimmung des Dateityps verwendet.</description>
      <topic label="Inhaltstyp einer Dateierweiterung festlegen" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="determine_server_version" >
      <description>Legt fest, ob die Serverversion bei der ersten Verbindung abgerufen werden soll, um die Kompatibilität zu ermitteln.</description>
   	</context>

   	<context  id="confirm_move_tag" >
      <description>Legt fest, ob vom Benutzer eine Bestätigung angefordert wird, wenn er eine Tagoperation ausführt, die das Versetzen eines vorhandenen Tags anfordert.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="line_end_pref" >
      <description>Legt fest, ob die Zeilenendungen für Textdateien in die Plattformzeilenbeendigung übersetzt oder so belassen werden sollen, wenn Dateien vom Server heruntergeladen werden.</description>
   	</context>

   	<context  id="console_preference_page_context" >
      <description>Diese Seite ermöglicht die Konfiguration der CVS-Konsole. Zu den einzustellenden Eigenschaften zählen Ausgabefarben und Schriftart des Texts. Die Konsole kann auch so konfiguriert werden, dass sie bei einer Ausgabe automatisch geöffnet wird.</description>
   	</context>

   	<context  id="ext_preference_page_context" >
      <description>Diese Seite ermöglicht die Konfiguration der EXT-Verbindungsparameter.</description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	
   	<context id="ext_preference_rsh_context">
		<description>Dieses Programm wird aufgerufen, um die Verbindung zum fernen CVS-Server herzustellen. Der RSH-Befehl wird mit dem folgenden Aufrufmuster aufgerufen: &lt;CVS_RSH&gt; &lt;Parameters&gt; &lt;CVS_SERVER&gt;</description> 
	</context>
	
	<context id="ext_preference_param_context">
		<description>Das Standardparametermuster ist {host} -l {user}. Es kann unter Verwendung von {host}, {user}, {password} und {port} angepasst werden.</description>
	</context>
	
	<context id="ext_preference_server_context">
		<description>Dies ist der Name des Programms für den fernen CVS-Server. Diese Einstellung sollte nur dann geändert werden, wenn der Name des fernen CVS-Server vom Standardwert abweicht.</description>
	</context>

   	<context  id="decorators_preference_page_context" >
      <description>Diese Seite ermöglicht die Konfiguration der CVS-Bezeichnungs- und Symboldekorationen.</description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
      <topic label="CVS-Ressourcendekorationen aktivieren" href="tasks/tasks-107b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="password_management_preference_page_context" >
      <description>Diese Seite ermöglicht Ihnen zu sehen, welche Repositoryadressen Authentifizierungsinformationen zwischengespeichert haben und sie ermöglicht Ihnen, diese Informationen freizugeben.</description>
		<topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	   	   	   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Views					            -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="console_view_context" >
      <description>Diese Sicht zeigt die Ausgabe von CVS-Operationen an.</description>
      <topic label="Programmierung im Team mit CVS" href="concepts/concepts-26.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="repositories_view_context" >
      <description>Diese Sicht ermöglicht das Durchsuchen des Inhalts der bekannten CVS-Repositories und das Auschecken der Module in den lokalen Arbeitsbereich als Projekte.</description>
		<topic label="Sicht 'CVS-Repositories' " href="reference/ref-32.htm"/>
		<topic label="Sicht 'CVS-Repository' aktualisieren" href="tasks/tasks-93.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="resource_history_view_context" >
      <description>Diese Sicht zeigt das Überarbeitungsprotokoll einer Datei unter CVS-Steuerung.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS-Ressourcenprotokoll' " href="reference/ref-32a.htm"/>
      <topic label="Überarbeitungsprotokoll einer Datei anzeigen" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="catchup_release_viewer_context" >
      <description>Diese Sicht zeigt die eingehenden bzw. abgehenden Änderungen sowie die Änderungen an, bei denen Konflikte auftreten.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS synchronisieren'" href="reference/ref-33.htm"/>
		<topic label="Mit Repository synchronisieren" href="tasks/tasks-115.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="compare_revision_view_context" >
      <description>Diese Sicht ermöglicht den Vergleich einer lokalen Kopie einer Datei mit den Überarbeitungen aus dem Repository. Die für eine Überarbeitung verfügbaren Aktionen sind 'Inhalt abrufen' und 'Überarbeitung abrufen'. Obwohl durch beide Aktionen die lokale Datei durch den Inhalt der fernen Überarbeitung ersetzt wird, wird durch 'Überarbeitung abrufen' die lokale Datei 'sticky'. Dies bedeutet, dass Änderungen an der Datei nicht wieder zurück ins Repository festgeschrieben werden können.</description>
   	</context>
    <context  id="annotate_view_context" >
      <description>Diese Sicht zeigt die Anmerkungen für den Benutzer und Überarbeitung für eine Datei im CVS-Repository an.</description>
   	</context>
   	
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Actions					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="get_file_revision_action_context" >
      <description>Lädt die Überarbeitung der Datei in den Arbeitsbereich. Die Datei wird 'sticky', und der Benutzer kann Änderungen nicht im Repository festschreiben.</description>
   	</context>
 	<context  id="get_file_contents_action_context" >
      <description>Lädt den Inhalt der Datei in den Arbeitsbereich. Die Basisüberarbeitungen der lokalen Datei werden nicht geändert, und die Datei wird 'dirty' (schmutzig). Führen Sie diese Aktion aus, wenn Sie wieder zum Inhalt einer älteren Überarbeitung der Datei zurückkehren möchten.
</description>
   	</context>
   	<context  id="get_annotate_action_context" >
      <description>Hiermit führen Sie den Befehl für die CVS-Anmerkung für die ausgewählte Ressource aus.  Dieser Befehl zeigt die Ressource mit den Anmerkungen zur Ergänzung und Überarbeitung für alle Zeilen an.</description>
   	</context>
   	<context  id="new_repository_location_action_context" >
      <description>Erstellt eine neue CVS Repository-Adresse und fügt sie zur Sicht 'CVS-Repositories' hinzu.</description>
      <topic label="Repository-Position erstellen" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="new_dev_eclipse repository_location_action_context" >
      <description>Erstellt eine neue CVS Repository-Adresse für dev.eclipse.org und fügt diese zur Sicht 'CVS-Repositories' hinzu.</description>
      <topic label="Repository-Position erstellen" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_folders_action_context" >
      <description>Schaltet die Sicht 'CVS-Repositories' um, um Ordner anzuzeigen.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS-Repositories' " href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_modules_action_context" >
      <description>Schaltet die Sicht 'CVS-Repositories' um, um Module anzuzeigen, die in der Datei CVSROOT/module definiert sind.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS-Repositories' " href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Sync Actions					    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="sync_commit_action_context" >
      <description>Schreibt die ausgewählten abgehenden Änderungen in das CVS-Repository fest. Widersprüchliche Änderungen werden nicht festgeschrieben; um diese festzuschreiben, müssen Sie die Aktion 'Überschreiben und festschreiben' verwenden.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="sync_forced_commit_action_context">
      <description>Schreibt die ausgewählten widersprüchlichen und eingehenden Änderungen in das CVS-Repository fest. Nicht widersprüchliche abgehende Änderungen werden nicht festgeschrieben; um diese festzuschreiben, müssen Sie die Aktion 'Festschreiben' verwenden.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_update_action_context">
      <description>Ruft die ausgewählten eingehenden Änderungen vom CVS-Repository ab. Widersprüchliche Änderungen werden nicht aktualisiert; um diese zu aktualisieren, müssen Sie die Aktion 'Überschreiben und aktualisieren' verwenden.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_forced_update_action_context">
      <description>Ruft die ausgewählten widersprüchlichen und abgehenden Änderungen vom CVS-Repository ab. Nicht widersprüchliche eingehende Änderungen werden nicht aktualisiert; um diese zu aktualisieren, müssen Sie die Aktion 'Aktualisieren' verwenden. Wenn einige der ausgewählten Ressourcen entweder automatisch zusammengeführt werden können (d.h. wenn diese keine zeilenbasierten Konflikte aufweisen), haben Sie die Möglichkeit, eine automatische Zusammenführung durchzuführen oder durch den fernen Inhalt zu ersetzen.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_add_action_context">
      <description>Fügt die ausgewählten Ressourcen zur CVS-Steuerung hinzu.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_ignore_action_context">
      <description>Fügt die ausgewählten Ressourcen zur entsprechenden .cvsignore-Datei hinzu. Diese Ressourcen werden nicht mehr für Repository-Operationen berücksichtigt.</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_action_context">
      <description>Ruft die ausgewählten eingehenden Änderungen vom CVS-Repository ab. Widersprüchliche Änderungen werden nicht aktualisiert; um diese zu aktualisieren, müssen Sie die Aktion 'Überschreiben und aktualisieren' verwenden.</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_forced_update_action_context">
      <description>Ruft die ausgewählten widersprüchlichen Änderungen vom CVS-Repository ab. Nicht widersprüchliche eingehende Änderungen werden nicht aktualisiert; um diese zu aktualisieren, müssen Sie die Aktion 'Aktualisieren' verwenden. Wenn einige der ausgewählten Ressourcen entweder automatisch zusammengeführt werden können (d.h. wenn diese keine zeilenbasierten Konflikte aufweisen), haben Sie die Möglichkeit, eine automatische Zusammenführung durchzuführen oder durch den fernen Inhalt zu ersetzen.</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_with_joinaction_context">
      <description>Ruft die ausgewählten widersprüchlichen Änderungen vom CVS-Repository ab. Nicht widersprüchliche eingehende Änderungen werden nicht aktualisiert; um diese zu aktualisieren, müssen Sie die Aktion 'Aktualisieren' verwenden. Bei einer Zusammenfügungsoperation ist es schwierig zu erkennen, ob Konflikte eine automatische Zusammenfügung erlauben (d.h. ob sie zeilenbasierte Konflikte aufweisen). Wenn Sie glauben, dass die Datei automatisch zusammengefügt werden kann, können Sie diese Aktion verwenden. Sie haben dann die Möglichkeit, eine automatische Zusammenfügung oder ein Ersetzen mit dem fernen Inhalt durchzuführen.</description>
   	</context>

   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Properties pages				    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="repository_location_property_page_context" >
      <description>Diese Seite zeigt die Eigenschaften einer Repository-Adresse und ermöglicht die Bearbeitung der Verbindungsmethode, des Benutzernamens und des Kennworts. Wenn auf dieser Seite Eigenschaften geändert werden, gelten diese Änderungen für alle Projekte, die mit dieser Adresse geteilt werden.</description>
      <topic label="Eigenschaften einer CVS-Repository-Position ändern" href="tasks/tasks-95.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="repository_encoding_property_page_context" >
      <description>Diese Seite ermöglicht Ihnen die Festlegung der Dateisystemcodierung, die durch den Server verwendet wird, auf dem das Repository untergebracht ist. Wenn dies ordnungsgemäß festgelegt wird, wird sichergestellt, dass Dateinamen und COMMIT-Operationen korrekt übersetzt werden. Diese Einstellung hat keinen Einfluss auf den Dateiinhalt.</description>
   	</context>

   	<context id="project_property_page_context" >
      <description>Diese Seite zeigt die CVS-Eigenschaften des Projekts. Die Informationen über die gemeinsame CVS-Benutzung des Projekts kann auf eine andere kompatible Repository-Position geändert werden.</description>
      <topic label="Gemeinsame Verwendung eines Projekts ändern" href="tasks/tasks-117b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="folder_property_page_context" >
      <description>Diese Seite zeigt die CVS-Eigenschaften des Ordners.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="file_property_page_context" >
      <description>Diese Seite zeigt die CVS-Eigenschaften der Datei.</description>
   	</context>
   		
</contexts>
