<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>
<contexts>

	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Wizard Pages 						-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="share_project_page_context">
      <description>Cette page permet de sélectionner le type de site cible auquel connecter le projet.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="import_project_set_page_context">
      <description>Cette page permet d'importer un ensemble de projets à partir d'un fichier du système de fichiers. Un ensemble de projets est une description simplifiée d'un ensemble de projets partagés. Il peut permettre de reconstruire une organisation de projets partagés figurant dans votre espace de travail.</description>
   	</context>
	
	<context id="export_project_set_page_context">
      <description>Cette page permet d'exporter un ensemble de projets vers un fichier pouvant être partagé avec d'autres membres de l'équipe. Un ensemble de projets est une description simplifiée d'un ensemble de projets partagés. Il peut permettre de reconstruire une organisation de projets partagés figurant dans votre espace de travail.</description>
   	</context>
	
	<context id="target_new_site_page_context">
      <description>Cette page permet de sélectionner un site auquel connecter votre projet. Vous pouvez procéder à une sélection dans la liste des sites existants ou créer un site.</description>
   	</context>
	
	<context id="target_mapping_selection_page_context">
      <description>Cette page permet de sélectionner le dossier du site sélectionné auquel connecter votre projet. Vous pouvez choisir un dossier existant ou créer un dossier.</description>
   	</context>
   	
    <context id="sync_resource_selection_page_context">
      <description>Cette page permet de sélectionner les ressources à synchroniser. </description>
   	</context>
	
	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Preference Pages 					-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="ignore_preference_page_context" >
      <description>Vous pouvez exclure certaines ressources du contrôle de version. Les ressources dont les noms correspondent à l'un des modèles sélectionnés ne seront pas versionnées. Les caractères génériques '*' et '?' sont autorisés. Ces paramètres n'affectent pas les ressources déjà soumises au contrôle des versions.</description>
      <topic label="Création d'un modèle Ignorer global" href="tasks/tasks-100d1.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_preference_page_context" >
      <description>Cette page permet de définir le mode d'ouverture de la vue Synchronisation.</description>
      <topic label="Vue Synchronisation CVS" href="reference/ref-33.htm"/>
   	</context>

 	<context id="file_type_preference_page_context" >
      <description>Cette page permet d'associer une extension de fichier au type de contenu associé (ASCII ou binaire). Ces paramètres sont utilisés par les fournisseurs de référentiel, tels que CVS</description>
      <topic label="Définition du type de contenu d'une extension de fichier" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>
   	   	  	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetMenuActions 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="target_get_action_context">
   		<description>Télécharger les ressources sélectionnées à partir du site vers votre espace de travail.</description>
   	</context>

 	<context id="target_put_action_context">
   		<description>Télécharger en amont les ressources sélectionnées de votre espace de travail vers le site.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_synchronize_action_context">
   		<description>Afficher les différences entre l'état du site distant et du site local des ressources sélectionnées dans la vue Synchronisation.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_getas_action_context">
   		<description>Télécharger les ressources sélectionnées à partir du site vers votre espace de travail. Vous pouvez indiquer le nom local des ressources.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_getasproject_action_context">
   		<description>Télécharger les ressources sélectionnées à partir du site vers votre espace de travail. Un projet est créé dans l'espace de travail pour chaque élément sélectionné.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_disconnect_action_context">
   		<description>Supprimer les sites cibles sélectionnés dans la liste des sites mémorisés.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetCatchupReleaseViewer			-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="target_catchup_release_viewer_context">
   		<description>Cette vue affiche les modifications entrantes, sortantes et en conflit.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetActions						-->
 	<!-- ********************************** -->
   	
   	<context id="sync_get_action_context">
   		<description>Télécharger les ressources sélectionnées à partir du site vers votre espace de travail.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="sync_put_action_context">
   		<description>Télécharger en amont les ressources sélectionnées de votre espace de travail vers le site.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Views					            -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="site_explorer_view_context">
      <description>La vue d'exploration des sites permet de parcourir le contenu des sites cibles connus et de télécharger les ressources distantes dans l'espace de travail local.</description>
   	</context>

 	<context id="sync_view_context">
      <description>La vue Synchronisation permet la synchronisation du contenu local de l'espace de travail avec un référentiel ou une cible éloignée.</description>
      <topic label="Vue Synchronisation CVS" href="reference/ref-33.htm"/>
   	</context>
   	   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- SiteExplorerViewActions		    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="add_site_action_context">
      <description>Créer un site cible à partir duquel vous pouvez télécharger des ressources ou sur lequel vous pouvez télécharger des ressources en amont.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="new_folder_action_context">
      <description>Créer un dossier sur le site cible.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- SyncViewActions				    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="refresh_action_context">
      <description>Régénérer le contenu de la vue.</description>
   	</context>

   	<context id="open_action_context">
      <description>Afficher la comparaison du contenu local et du contenu distant du fichier dans l'afficheur de comparaison.</description>
   	</context>
   	 	
   	<context id="expandall_action_context">
      <description>Développer totalement tous les éléments sélectionnés.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="remove_action_context">
      <description>Supprimer les éléments sélectionnés de la vue Synchronisation.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="navigator_show_action_context">
      <description>Sélectionner et afficher les éléments sélectionnés dans la vue Navigateur.</description>
   	</context>
 
</contexts>
