<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="spree_view_prognose" vendor="sachsen">
  <title>Vorhersagemodell Spree</title>

  <para>Zur Berechnung von HW-Vorhersagen für das Einzugsgebiet der Spree ist
  in der KALYPSO-Oberfläche ein Wizard implementiert. Unabhängig von den ihm
  zugeordneten Rechten wird der Benutzer direkt bei dem Programmstart in den
  Vorhersagemodus geführt (<xref linkend="spree_startbildschirm" />). Für
  Benutzer mit erweiterten Rechten ist es jederzeit möglich, aus dem
  Expertenmodus in den Vorhersagemodus zu wechseln (Menü
  <guimenu>Modell</guimenu> <guimenu>-&gt; Vorhersage
  durchführen</guimenu>).</para>

  <figure id="spree_startbildschirm">
    <title id="dummy">Startbildschirm Vorhersagemodus</title>

    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/spree_1.png" scale="30" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>Beim Start des Vorhersage-Wizards öffnet sich eine Maske, in der dem
  Benutzer drei verschiedene Möglichkeiten gegeben werden, Vorhersagen
  durchzuführen:</para>

  <section id="spree_1">
    <title>Neue Hochwasservorhersage anlegen</title>

    <para>Mit der Option <guibutton>einen neuen Rechenfall
    erzeugen</guibutton> wird eine neue Rechenvariante angelegt. Die
    Bezeichnung der Rechenvariante ist vom Benutzer frei wählbar und wird
    unter dem angegebenen Namen im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert. Mit
    der Bestätigung durch Klick auf <guibutton>Weiter</guibutton> erfolgt die
    Aufforderung zur Eingabe der Steuerparameter (<xref
    linkend="spree_steuerparameter" />).</para>

    <section id="spree_2">
      <title>Steuerparameter</title>

      <figure id="spree_steuerparameter">
        <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/spree_3.png" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Start der Simulation</emphasis></para>

          <para>Der Startzeitpunkt der Simulation wird vom Programm
          standardmäßig auf 2 Tage (48 h) vor Beginn der Vorhersage gesetzt
          (vom Benutzer editierbar).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Start der Vorhersage</emphasis></para>

          <para>Beschreibt den Zeitpunkt an dem das Modell die Vorhersage
          startet, dieser wird automatisch vom Programm gesetzt und sollte
          nicht editiert werden. Der Endzeitpunkt der Vorhersageberechnung
          wird durch die Dauer des in den Prognosedaten enthaltenen Zeitraums
          bestimmt. Die Berechnung endet im längsten Fall 48 h nach Beginn der
          Vorhersage.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Metadaten</emphasis></para>

          <para>Sind vom Anwender optional anzugebende Daten zur Beschreibung
          und Erläuterung des Rechenfalls. Sie werden beim Speichern des
          Rechenfalls abgelegt, sind aber nicht notwendig zur Durchführung
          einer Berechnung.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Zeitreihen aktualisieren</emphasis></para>

          <para>Bei Aktivierung dieser Option werden die zur Berechnung
          notwendigen Zeitreihen neu in das Programm eingelesen. Dies ist
          allerdings nur sinnvoll bei Vorführung oder Neuberechnung eines
          bereits angelegten Hochwassers. Beim Anlegen eines neuen Rechenfalls
          werden die Zeitreihen immer neu eingelesen (auch bei deaktiviertem
          Kästchen). Die Bestätigung der getätigten Angaben erfolgt über den
          Klick auf <guibutton>Weiter</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Fortführen einer Rechenvariante</title>

    <para>Durch die Wahl der Option <emphasis role="bold">einen bereits
    vorhandenen Rechenfall fortführen</emphasis> wird dem Benutzer die
    Möglichkeit gegeben, eine zuvor berechnete und gespeicherte
    Hochwasserprognose erneut zu laden und die Berechnungen zu aktualisieren
    bzw. fortzuführen (bspw. bei Vorhandensein aktueller Prognosedaten). Nach
    Auswahl der Option erscheint ein Auswahlfenster, in dem alle gespeicherten
    Rechenläufe angezeigt werden. Nach Markieren des entsprechenden
    Rechenlaufes erfolgt die Bestätigung der Auswahl durch
    <guibutton>Weiter</guibutton>.</para>

    <para>Es erscheint die Eingabemaske für die Steuerparameter (<xref
    linkend="spree_2" />), in die bereits die gespeicherten Eingaben für das
    gewählte Hochwasser eingetragen sind. Für die Fortführung des Rechenlaufs
    können die Parameter vom Nutzer geändert werden. Es gelten die gleichen
    Voraussetzungen wie beim Anlegen eines neuen Rechenfalls.</para>

    <para>Zusätzlich ist die Option <guibutton>Zeitreihen
    aktualisieren</guibutton> aktiv, d. h., die Zeitreihen können für die
    erneute Berechnung der Variante neu eingelesen werden. Ist das Kästchen
    deaktiviert, werden die vom Modell gespeicherten Zeitreihen des letzten
    Rechenlaufs verwendet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Kopieren einer Rechenvariante</title>

    <para>Die Wahl dieser Option erfolgt durch Auswahl von <guibutton>einen
    auf dem Server vorhandenen Rechenfall kopieren</guibutton>. Hierdurch
    werden die Eingangsdaten eines bereits gespeicherten Hochwassers als neuer
    Datensatz vom Programm im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert. Dies
    bietet den Vorteil, dass bei einer gewünschten Änderung der Eingangsdaten
    die Originaldateien nicht überschrieben werden. Es erscheint eine Auswahl
    der auf dem Server gespeicherten Rechenvarianten. Für die lokale Kopie der
    Rechenvariante muss vom Benutzer ein Name angegeben werden. Nach Auswahl
    der zu kopierenden Rechenvariante wird durch Bestätigung durch
    <guibutton>Weiter</guibutton> die Eingabemaske für die Steuerparameter
    (<xref linkend="spree_2" />) geöffnet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

    <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
    Eingangsdaten durch den Benutzer. Die Zeitreihen setzen sich aus
    Messwerten und Prognosewerten zusammen. Die Messwerte in den Tabellen sind
    abhängig vom Daten-Status durch Symbole gekennzeichnet (vgl. <xref
    linkend="tabellen_kennzeichnung" />). Der Vorhersage-Wizard ist so
    aufgebaut, dass die Kontrolle der Zeitreihen einem festen Ablauf folgt
    (<xref linkend="spree_eingangsdaten" />):</para>

    <figure id="spree_eingangsdaten">
      <title>Kontrolle der Eingangsdaten (Niederschläge)</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/spree_4.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Niederschlagszeitreihen für die N-A-Modelle innerhalb des
        Einzugsgebietes</para>

        <para>(Schirgiswalde, Bautzen, Gröditz 1, Jänkendorf, Särichen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Talsperrenabgaben für TS Bautzen und TS Quitzdorf</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gemessene Wasserstandsganglinien an allen Vorhersagepegeln für
        die Nachführung des Hochwasserereignisses</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Abflusswerte für die Abzweige / Überleitungen</para>

        <para>(Abzweig Kleine Spree, Zuleiter Restloch Bärwalde, Zuleitung
        Restloch Lohsa II, Überleitung Restlochkette)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zuflüsse am Pegel Burgneudorf</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
    jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den Erfassungsstandorten
    angezeigt. In der Tabelle werden immer alle Pegelzeitreihen gleichzeitig
    aufgeführt. Durch Markieren eines Pegels wird die dazugehörige Zeitreihe
    auch grafisch dargestellt. Bei Bedarf können die Tabellenwerte vom
    Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch Bestätigung mit
    <guibutton>Weiter</guibutton> für die Berechnungen übernommen.</para>
  </section>

  <section id="spree_berechnung_vorhersage">
    <title>Berechnung einer Vorhersage</title>

    <para>Die Vorhersageberechnungen erfolgen nach Prüfung der
    Eingangszeitreihen. Die Reihenfolge der Abarbeitung der Berechnungen für
    die einzelnen Pegel im Einzugsgebiet der Spree ist in folgender
    Reihenfolge im Programm implementiert: Zunächst erfolgen Berechnungen für
    Pegel mit vorgeschaltetem N-A-Modell, anschließend für die
    Talsperren-Abgabepegel und daraufhin für die Pegel mit vorgeschaltetem
    Flusslaufmodell (d.h. von Ober- Richtung Unterlauf).</para>

    <para>Dabei ist vom Benutzer auf die Reihenfolge der Pegel zu achten. An
    einem Pegel sollten erst dann Vorhersageberechnungen vorgenommen werden,
    wenn für alle oberhalb gelegenen Pegel bereits eine Anpassung der
    Parameter vorgenommen worden ist.</para>

    <para>Die Wizard-Masken sind jeweils so gestaltet, dass auf der linken
    Hälfte eine Übersicht der Pegel im Lageplan erscheint (<xref
    linkend="spree_berechnung" />). In der rechten Hälfte wird oben eine
    Tabelle angezeigt, über die die entsprechenden Parameter zur Kalibrierung
    der Nachführung des HW-Ereignisses eingegeben werden können. Im unteren
    Teil ist eine Diagrammansicht gegeben, in der die Zeitreihen der
    Berechnung angezeigt werden. Beim Start des Wizards ist die
    Diagramm-Anzeige zunächst noch ohne Inhalt. Zeitreihen werden durch einen
    Klick auf den entsprechenden Eintrag in der Tabelle grafisch dargestellt.
    Die Achsen des Diagramms werden dabei automatisch an die jeweilige
    Zeitreihe angepasst.</para>

    <figure id="spree_berechnung">
      <title>Berechnung N-A-Modelle</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/spree_9a.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Die Reihenfolge der Berechnungen und die jeweils vom Benutzer
    vorzugebenden Modellparameter gliedert sich wie folgt:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Berechnung der Pegeleinzugsgebiete mit N-A-Modell (<xref
        linkend="spree_berechnung" />)</para>

        <para>In der Tabelle einzugeben ist die Anfangsbodenfeuchte (in den
        vom Programm vorgegebenen festen Grenzen). Wird für die Bodenfeuchte
        ein Wert von 0.0 vorgegeben (Standard), wird vom Programm eine
        optimale Bodenfeuchte berechnet und nach erfolgter Berechnung in die
        Tabelle eingetragen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnung der Talsperreninhalte</para>

        <para>Vorzugeben ist der Stauinhalt der Talsperre zu Beginn der
        Vorhersage</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnung der Pegel mit Flusslaufmodell</para>

        <para>In der Tabelle anzugeben sind die Parameter zur Korrektur der
        Abflussganglinie (Niveau-Korrektur multiplikativ und additiv,
        Laufzeitkorrektur). Eine Empfehlung zur Korrektur wird vom Programm
        vorgegeben (nicht editierbar).</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Die Berechnung wird über die Schaltfläche <guibutton>Berechnung
    durchführen</guibutton> gestartet. Nach erfolgreich durchgeführter
    Berechnung werden die Ergebnisse zusammen mit den Messwerten (soweit
    vorhanden) grafisch dargestellt. Berechnungen können beliebig oft
    durchgeführt werden. Die ermittelte Ergebniszeitreihe an einem Pegel dient
    als Zuflusszeitreihe für den nächsten unterhalb gelegenen Pegel bzw.
    Talsperre.</para>
  </section>

  <section id="spree_ergebnisbearbeitung">
    <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

    <para>Nach Abarbeitung der Kalibrierungs- und Berechnungsschritte (siehe
    <xref linkend="spree_berechnung_vorhersage" />) können die ermittelten
    Ergebnisse an das Berichtswesen übergeben werden. Zudem ist der Export der
    berechneten Prognose-Zeitreihen nach PSI-Compact möglich. Die dazugehörige
    Eingabemaske (<xref linkend="spree_ergebnisse" />) zeigt einen Lageplan
    mit allen im Modell vorhandenen Vorhersage-Pegeln.</para>

    <figure id="spree_ergebnisse">
      <title>Bearbeitung und Veröffentlichung der Ergebnisse</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/spree_12.png" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Im Fenster oben ist der Rechenfall zu wählen, für den die
    berechneten Zeitreihen noch einmal angezeigt werden sollen bzw. für den
    eine Berichtsablage der berechneten Zeitreihen erfolgen soll. Ist ein
    Rechenfall aktiviert, werden durch Auswahl des Pegels die dazugehörigen
    Zeitreihen im unteren Fenster angezeigt. Eine Mehrfachauswahl ist möglich.
    In der Grafik kann durch Auswahl der entsprechenden Schaltfläche zwischen
    der Ergebnisanzeige in Form von Abfluss- oder Wasserstandsganglinien
    gewählt werden.</para>

    <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
    <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick auf
    die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene Grafikprogramm
    geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur Visualisierung
    und Editierung der Zeitreihen (siehe Handbuch zum Grafikprogramm).</para>

    <para>Die Ablage der Ergebnisse auf dem Server (Berichtswesen und
    PSI-Compact) kann in unterschiedlichen Formaten erfolgen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Abflüsse (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Wasserstände (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen in Tabellen-Form (CSV-Format für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen nur für den Zeitraum der Vorhersage
        (Prognosezeitreihen für PSI-Compact)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grafische Darstellung der Ergebnisse im Lageplan, farbige
        Markierung der Pegel (Grafik für das Berichtswesen)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Durch Aktivierung des Häkchens vor dem jeweiligen Ausgabe-Format
    kann der Benutzer eine beliebige Kombination der Ergebnisdaten für das
    Berichtswesen zusammenstellen. Über die Schaltfläche <guibutton>Bericht(e)
    ablegen</guibutton> werden die Ergebnisse der Vorhersage-Berechnungen für
    alle Pegel des Modells auf dem Server abgelegt.</para>

    <para>Die berechneten Ergebniszeitreihen können über die Schaltfläche
    <guimenu>Export Prognosen</guimenu> in das Informations-Management-System
    (PSI-Compact) gespeichert werden. Es erscheint ein Auswahlfenster, in dem
    diejenigen Ausgabequerschnitte gewählt werden können, für die Zeitreihen
    herausgeschrieben werden. Die Ablage der Zeitreihen erfolgt nur für den
    Vorhersage-Zeitraum.</para>
  </section>
</section>