<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="SA_Assi_allg_00_Start">
  <sectioninfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Vorhersage-Assistenten</primary>
      </indexterm></date>
  </sectioninfo>

  <title>Allgemeines</title>

  <para>Zur Durchführung von Hochwasservorhersagen wird der Anwender mithilfe
  von Assistenten durch die verschiedenen Bearbeitungsschritte geführt. Die
  Gestaltung und Abfolge der einzelnen Assistenten-Seiten ist fest in KALYPSO
  konfiguriert und kann im Vorhersagemodus nicht verändert werden. Im
  Einzelnen unterscheidet sich der Vorhersagemodus vom Expertenmodus durch die
  folgenden Punkte:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Die Kommunikation mit den Servern (Zeitreihen- und
      Dokumentenablage, Rechteverwaltung) läuft automatisiert ab.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Es besteht keine Möglichkeit, Modelldaten zu ändern. Ggf.
      benötigte Steuerparameter und Mess- und Prognosewerte in den Zeitreihen
      können selbstverständlich editiert werden.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Die in den einzelnen Seiten verwendeten Karten-, Diagramm- und
      Tabellendarstellungen sind fest definiert.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Dasselbe gilt für die Berichtskomponenten.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Die allgemeine Abfolge ist bei den Modellen vergleichbar:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Anlegen einer Rechenvariante, einschließlich Abholen der
      Zeitreihen aus der Zeitreihenablage</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Kontrolle der Zeitreihen und Eingabe weiterer Daten (ggf.
      Ermittlung von Gebietsniederschlägen)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Durchführung der Vorhersage</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ergebniskontrolle</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ergebnisbearbeitung und -veröffentlichung (Berichtskomponenten und
      Zeitreihen)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Die notwendigen Eingaben zum Anlegen einer Rechenvariante werden auf
  zwei allgemeinen Assistentenseiten gemacht. Die dann folgenden Seiten
  enthalten eine Navigation links, eine Karte in der Mitte und ein Diagramm
  rechts. Es kommen je nach Art der Seite noch eine Tabelle oder Knöpfe hinzu.
  Dieser flexible Aufbau ermöglicht es, spezifische Eigenheiten der Modelle im
  Assistenten abzubilden und zu erhalten.</para>

  <para>Die Navigation gibt einen Überblick über den Gesamtablauf der
  Modellierung, die aktuelle Seite ist hervorgehoben und der Benutzer gelangt
  durch Drücken des entsprechenden Knopfes auf jede der anderen Seiten. Ein
  Übergang zwischen den einzelnen Seiten ist auch durch die Schaltflächen
  <guilabel>Zurück</guilabel> und <guilabel>Weiter</guilabel> unten rechts
  möglich. Der Knopf <guilabel>Beenden</guilabel> beendet den
  Assistenten.</para>

  <para>Die Karte stellt das gerade bearbeitete Gebiet mitsamt der Pegel oder
  Niederschlagsstationen als Lageplan dar. Die Markierung in der Karte wirkt
  sich auf den Inhalt des Diagramms aus.</para>

  <para>Im Diagramm werden auf Seiten, die zur Kontrolle bzw. Eingabe von
  Daten dienen, jeweils die zur Markierung in der Karte gehörigen Zeitreihen
  dargestellt. Auf diesen Seiten werden die Zeitreihen auch tabellarsich
  angezeigt. Auf Seiten, die der Berechnung, Ergebniskontrolle, -bearbeitung
  und -ablage dienen, werden im Diagramm jeweils mehrere Datenarten angezeigt
  (vergl. <xref linkend="gui-zml_diagramm_ansicht" />). Je nach dargestellter
  Datenart kann es unterhalb des Diagramms Optionsknöpfe geben, mit deren
  Hilfe die Anzeige umgeschaltet werden kann (z.B. zwischen Wasserstand und
  Abfluss). Diese Umschaltung betrifft dann auch ggf. vorhandene
  Tabellen.</para>

  <para>Werden Zeitreihen in Tabellen angezeigt, so können die Daten vom
  Benutzer geändert bzw. müssen ergänzt werden. Dies wird deutlich erleichtert
  durch die in <xref linkend="tabellen_bearbeiten" /> beschriebenen Funktionen
  zur Tabellenbearbeitung. Es können aber selbstverständlich keine Datenpunkte
  hinzugefügt bzw. Datumsänderungen vorgenommen werden.</para>

  <section>
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Vorhersage-Assistenten</primary>

          <secondary>Programm-Start</secondary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Programm-Start</title>

    <para>Beim Start von KALYPSO trifft der Benutzer die Entscheidung, ob mit
    neu anzulegenden Rechenvarianten normale Vorhersagerechnungen gemacht
    werden sollen (<quote>Normalbetrieb</quote>) oder ob ein so genanntes
    Katastrophentest-Szenario gerechnet werden soll
    (<quote>Testbetrieb</quote>).</para>

    <figure id="pic_SA_Assi_allg_01_Szenario">
      <title>KALYPSO-Szenario-Auswahl</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_01_Szenario.png"
                       format="PNG" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Im Fall des Testbetriebs werden die Zeitreihen für die Modelle aus
    speziell dafür angelegten Zeitreihen-Containern in der Zeitreihenablage
    geladen. Diese Testdaten können z.B. extreme Ereignisse nachbilden anhand
    derer die gesamte Kette von der Vorhersage über die Berichtsablage bis zur
    Alarmierung getestet werden kann. Damit während der Bearbeitung die beiden
    Szenarien nicht verwechselt werden können, erhalten die Daten besondere
    Kennungen wie z.B. Wasserzeichen und auffallend andere Farben. Der weitere
    Arbeitsablauf unterscheidet sich aber nicht und wird hier anhand des
    Normalbetriebs beschrieben.</para>

    <figure id="pic_SA_Assi_allg_01_Login">
      <title>KALYPSO-Anmeldung</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_01_Login.png"
                       format="PNG" scale="30" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Nach erfolgter Anmeldung startet KALYPSO.</para>

    <para><figure id="pic_SA_Assi_allg_02_Startseite">
        <title>KALYPSO-Startseite</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center"
                         fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_02_Startseite.png"
                         format="PNG" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>Unabhängig von den ihm zugeordneten Rechten wird der Benutzer
    beim Programmstart in den Vorhersagemodus geführt (<xref
    linkend="pic_SA_Assi_allg_02_Startseite" />). Für Benutzer mit erweiterten
    Rechten ist es jederzeit möglich, aus dem Expertenmodus in den
    Vorhersagemodus zu wechseln (<menuchoice>
        <guimenu>Modell</guimenu>

        <guisubmenu>Vorhersage durchführen</guisubmenu>
      </menuchoice>). Im linken Teil der Startseite, die nach dem Anmelden
    erscheint, wird das zu bearbeitende Einzugsgebiet ausgewählt; das Bild im
    Hauptbereich ändert sich entsprechend. Die beiden Knöpfe im unteren Teil
    <guilabel>Vorhersage starten</guilabel> und <guilabel>Vorhersagen
    verwalten</guilabel> beziehen sich auf das gewählte Einzugsgebiet.</para>
  </section>

  <section id="SA_Assi_allg_03_VorhersagenVerw">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Vorhersagen verwalten</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Vorhersagen verwalten</title>

    <para>Wenn der Knopf <guilabel>Vorhersagen verwalten</guilabel> gedrückt
    wird, erscheint der Dialog (<xref
    linkend="pic_SA_Assi_allg_03_HWV_verwalten" />) mit dessen Hilfe die
    bereits gemachten Vorhersagen verwaltet werden: sie können gelöscht oder
    auf dem Server archiviert werden. Archivierte Rechenvarianten sind für
    andere Nutzer zugänglich und können als Kopie weiter verwendet werden
    (vergl. <xref linkend="SA_Assi_allg_04_HWV_starten" />).<figure
        id="pic_SA_Assi_allg_03_HWV_verwalten">
        <title>Vorhersagen verwalten</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center"
                         fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_03_HWV_verwalten.png"
                         format="PNG" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure></para>
  </section>

  <section id="SA_Assi_allg_04_HWV_starten">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Vorhersage starten</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Vorhersage starten</title>

    <para>Der Knopf <guilabel>Vorhersage starten</guilabel> ruft den
    Vorhersage-Assistenten für das gewählte Einzugsgebiet auf (<xref
    linkend="pic_SA_Assi_allg_04_HWV_starten" />).</para>

    <para><figure id="pic_SA_Assi_allg_04_HWV_starten">
        <title>Hochwasservorhersage starten</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center"
                         fileref="img/Sachsen_Anhalt/SA_Assi_allg_04_HWV_starten.png"
                         format="PNG" scale="30" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>Beim Starten des Assistenten besteht die Wahl zwischen
    folgenden Optionen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>neue Rechenvariante erzeugen</guilabel>: es wird eine
        ganz neue Rechenvariante erzeugt, die gewünschte
        <guilabel>Bezeichnung</guilabel> ist anzugeben.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>vorhandene Rechenvariante fortführen</guilabel>: im
        unteren Teil des Dialogs ist die bereits erzeugte Rechenvariante
        auszuwählen, welche fortgeführt werden soll. Diese Option ist z.B. zu
        wählen, wenn Arbeiten an einer Rechenvariante noch nicht abgeschlossen
        waren, Daten ergänzt oder verändert werden sollen. Es wird dabei die
        urprüngliche Rechenvariante verändert.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>vorhandene Rechenvariante kopieren</guilabel>: es wird
        eine bereits erzeugte Rechenvariante kopiert und unter einer neuen
        <guilabel>Bezeichnung</guilabel> fortgeführt, dazu ist im unteren Teil
        des Dialogs eine der bisher erzeugten Rechenvarianten auszuwählen. Die
        ursprüngliche Rechenvariante bleibt dabei unverändert erhalten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>auf dem Server archivierte Rechenvariante
        kopieren</guilabel>: es wird eine bereits auf dem Server archivierte
        Rechenvariante kopiert und unter einer neuen
        <guilabel>Bezeichnung</guilabel> fortgeführt, dazu ist im unteren Teil
        des Dialogs eine der bisher archivierten Rechenvarianten auszuwählen.
        Die auf dem Server archivierte Rechenvariante bleibt dabei unverändert
        erhalten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Bearbeitung der Rechenvarianten erfolgt lokal, d.h. alle
    benötigten Dateien werden im lokalen Arbeitsverzeichnis gespeichert. Im
    weiteren Verlauf besteht die Möglichkeit, die derzeit bearbeitete
    Rechenvariante auf dem Server zu archivieren und somit für die anderen
    Nutzer zugänglich zu machen (<xref
    linkend="SA_Assi_Ilse_05_Berichtsablage_VarianteArchivieren" />, <xref
    linkend="SA_Assi_Bode_12_Berichtsablage_Pegel_VarianteArchivieren" />,
    <xref linkend="SA_Assi_Saale_05_Berichtsablage_VarianteArchivieren" />).
    Rechenvarianten können auch über <guilabel>Vorhersagen
    verwalten</guilabel> auf dem Server archiviert werden (vergl. <xref
    linkend="SA_Assi_allg_03_VorhersagenVerw" />). Dieser Dialog kann auch
    über <menuchoice>
        <guimenu>Modell</guimenu>

        <guisubmenu>Vorhersagen verwalten</guisubmenu>
      </menuchoice> auch dem Expertenmodus heraus aufgerufen werden.</para>

    <para>Die weiteren Seiten des Assistenten sind modellabhängig und werden
    im Folgenden einzeln beschrieben.</para>
  </section>
</section>