<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="einfuehrungkalypso_wspm">
  <title>Einführung Kalypso WSPM</title>

  <indexterm>
    <primary>1D Spiegellinienmodell Kalypso WSPM</primary>
  </indexterm>

  <para>Die Benutzeroberfläche Kalypso WSPM dient der Anwendung des
  Spiegellinienprogramms (Kalypso1D). Die Einbindung der Modelldaten
  (Steuerdaten, Ein- und Ausgabedaten) erfolgt über die Spezifizierung der
  Daten nach Standards des OpenGIS-Consortiums (siehe
  www.opengeo-spatial.org). Die Modelleingabedaten können graphisch interaktiv
  am Bildschirm bearbeitet und modifiziert werden. Durch die Konzeption der
  Oberfläche fällt es dem Benutzer leicht, sich in das Programm einzuarbeiten
  bzw. es zu bedienen. Damit entfällt das aufwendige Editieren von
  ASCII-Eingabedateien unter Einhaltung eines bestimmten Formats. Kalypso WSPM
  übernimmt diese Aufgaben für den Benutzer.</para>

  <para>Das Preprozessing von Kalypso WSPM stellt dem Anwender nicht nur eine
  vereinfachte Eingabe der Berechnungsgrundlagen bereit, sondern nimmt ihm
  auch die Datenorganisation vollständig ab. Für die vereinfachte Eingabe und
  Modifikation von Profildaten wurde der graphisch interaktive <emphasis
  role="bold">„Profileditor“</emphasis> entwickelt. Die einzelnen
  Profilquerschnitte sowie die hydraulischen Parameter werden in diesem
  Fenster optisch anschaulich dargestellt. Ein entscheidender Vorteil für den
  Anwender besteht darin, dass die Grafik interaktiv ist. Gleichermaßen können
  Bearbeitungen in der Gewässerkarte vorgenommen werden. Hierzu steht dem
  Nutzer eine Kartenaufsicht auf das Gewässersystem zur Verfügung, dass sowohl
  die Nutzung des WebMapService als auch das Anzeigen georeferenzierter
  Bilddaten unterstützt. Die optische Darstellung der Daten, auf denen die
  Spiegellinienberechnung aufbaut, ermöglicht neben dem Vorteil der
  Anschaulichkeit schnell das Erkennen von fehlerhaften Werten, aber auch die
  rasche Überprüfung der Auswirkungen von Veränderungen bei den hydraulischen
  oder geometrischen Parametern.</para>

  <para>Nicht zuletzt ermöglicht Kalypso WSPM zeitsparend eine Abarbeitung von
  zuvor erstellten Berechnungsvarianten. Die Ergebnisse der
  Spiegellinienberechnung werden in anschaulicher Form in Längsschnitten,
  Überschwemmungskarten und als Tabellen ausgegeben. Hierbei bietet ein
  effizientes, automatisches Datenmanagement eine historische Ablage der
  Ergebnisse an, so dass der Nutzer auf aktuelle und zurückliegende
  Berechnungen jederzeit zugreifen kann.</para>

  <para>Von der Dateneingabe über die eigentliche Berechnung bis zur
  Ergebnisdarstellung können alle Arbeitsschritte im Zusammenhang mit dem
  Spiegelliniennachweis in einer Oberfläche bearbeitet werden.</para>

  <para>Das vorliegende Kapitel beschreibt die Benutzeroberfläche Kalypso
  WSPM, die auf den Rechenkern Kalypso1D von Prof. Pasche zugeschnitten
  ist.</para>

  <para>Die theoretischen Grundlagen der Spiegellinienberechnung des
  Rechenkerns nach Prof. Pasche sind in einem separaten Handbuch „Theoretische
  Grundlagen des Rechenkerns nach Prof. Pasche“ dokumentiert.</para>

  <figure>
    <title>Das Modellkonzept</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="left" fileref="img/WSPM/Modellstruktur.png"
                   scale="100" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para><emphasis role="bold">Der Kalypso1D Rechenkern</emphasis></para>

  <para>Im heutigen Gewässerausbau kommt den ökologischen, biologischen und
  landschaftsgestalterischen Elementen eine immer größere Bedeutung zu. Das
  beinhaltet auch den Erhalt unterschiedlicher Gerinnegeometrien und
  –rauheiten, welche zu komplexen Strömungsverhältnissen führen. Daher liefert
  die ursprüngliche Gerinnehydraulik nur unzureichende Ergebnisse. Neue
  Erkenntnisse der hydraulischen Berechnung naturnaher Fließgewässer sind in
  den Merkblättern des BWK und DVWK zusammengefasst worden. Im
  Spiegellinienprogramm Kalypso1D sind diese neuen Verfahren
  implementiert.</para>

  <para>Der Rechenkern dieser Spiegellinienberechnung wurde ursprünglich bei
  der Firma Björnsen Beratende Ingenieure (BCE) entwickelt und wird inzwischen
  von der Technischen Universität Hamburg-Harburg (TUHH) am Institut für
  Wasserbau unter dem Namen Kalypso1D als OpenSource Software unter der LGPL
  Lizenz weiterentwickelt. In Zusammenarbeit der Firma BCE mit der TUHH wird
  das Programm laufend weiterentwickelt.</para>

  <para>Der Rechenkern der Benutzeroberfläche Kalypso WSPM ist weitestgehend
  identisch mit dem unter der Benutzeroberfläche WspWin genutzten Programm.
  Die Oberfläche WspWin wurde deutschlandweit bei einer Vielzahl von Projekten
  eingesetzt.</para>

  <figure>
    <title>Darstellung zum Rechenkern</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="img/WSPM/Einfuehrung.png"
                   scale="100" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para>Besonderheiten des Rechenkerns:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Stationär ungleichförmige Spiegellinienberechnung.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Detaillierte Rauheitsmodellierung mit äquivalenten Sandrauheiten
      ks (nach COLEBROOK-WHITE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berücksichtigung von Trennflächenrauheiten (nach PASCHE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berücksichtigung von Rauhigkeit durch Bewuchs (nach
      LINDER/PASCHE).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berechnung von Brücken mit komplizierten Geometrien bei
      verschiedenen Abflusszuständen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Berechnung von Wehren mit einem oder mehreren Wehrfeldern.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bestimmung von Kalinin-Miljukov-Parametern für das Flood-Routing
      in Niederschlags-Abfluss-Simulationen (siehe KALYPSO-NA).</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="kalypso_wspm_Datenakquisition">
    <title>Datenakquisition</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenakquisition und Aufbereitung Kalypso WSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Zum Aufbau eines eindimensionalen Strömungsmodells sind zunächst
    grundlegende Daten zu erheben. Grundsätzlich sind der Datenerhebung immer
    Vorüberlegungen zur Aufgabenstellung und Ziel der Modellierung
    voranzustellen.</para>

    <para>Der Aufbau des klassischen 1D-Models in WSPM verläuft in drei
    Teilschritten:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Preprozessing:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Zusammentragen aller Eingangsdaten</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Konfiguration des 1D-Modells</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kalibrieren des 1D-Modells</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prozessing:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Berechnung/ Simulation für Bemessungshochwasser oder
            Szenarien</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Postprozessing:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Auswertung und Kontrolle der Ergebnisse</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Beim Zusammentragen aller Eingangsdaten kann auf Karten, Literatur,
    Vorortbegehungen und Vermessungen zurückgegriffen werden:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Anzahl, Lage und Ausdehnung der aufzunehmenden Profile</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aufnahme der Profil-Geometrie</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Lage und Daten von Zuflüssen/ Abflüssen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Korngröße und Struktur des Gewässerbettes</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Struktur und Nutzung des Vorlandes</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Böschungen, Uferverklammerungen und Besonderheiten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bewuchsdichte, -höhe, -typ und -abstand auf dem Vorland</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pegeldaten von HQ, MQ und NQ-Ereignissen mit zugehörigen
        Wasserständen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Geometrie, Lage und Besonderheiten von Brücken, Wehren und
        Durchlässen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Bei der Konfiguration des 1D-Modells sind alle Eingangsdaten auf das
    gewünschte Strömungsmodell zu übertragen und ggf. Abschätzungen und
    Vereinfachungen zu treffen. Hierzu zählt, die Abbildung der Querprofile
    inkl. der hydraulischen Parameter, die Definition des Gewässerlaufs über
    die Profile, die Festlegung von Abflussereignissen sowie die Festlegung
    aller Berechnungseinstellungen wie z. B. Simulationsvariante,
    Fließ-Widerstands-Gesetz, Parameter, usw.</para>

    <para>Im Rahmen der Kalibrierung, die in der Regel zunächst für das
    Gewässerbett unter Mittelwasser und später für das Vorland unter
    Hochwasserereignissen erfolgt, sind die hydraulischen Parameter zu eichen.
    Hierbei werden zunächst Rauheit, Vegetation und hydraulische Parameter aus
    Erfahrungswerten oder Literaturangaben gewählt. Nach einer ersten
    Berechnung lassen sich über einen Vergleich der Berechnungsergebnisse mit
    den Messergebnissen die hydraulischen Parameter in einem physikalisch
    sinnvollen Intervall anpassen. Dieser Kalibrierungsprozess wird so lange
    fortgesetzt, bis die Berechnungsergebnisse die Messergebnisse möglichst
    genau nachbilden.</para>

    <para>Für die Berechnungen von Szenarien oder
    Bemessungshochwasserereignissen bildet das kalibrierte 1D-Modell die
    Grundlage und gilt (meist) als Referenzzustand für Studien. Eine stetige
    Kontrolle der Ergebnisse z.B. durch überschlägige Handrechnungen oder
    Plausibilitätskontrollen empfiehlt sich für jede Berechnung. Hierfür
    eignet sich insbesondere die Visualisierung der Ergebnisse in der Karte
    und im Längsschnitt. Für detaillierte Informationen zum Berechnungsablauf
    stehen die Ergebnisse in Listenform und diverse Log-Dateien zur
    Verfügung.</para>

    <section id="kalypso_wspm_AllgemeineBegriffe">
      <title>Was enthält ein Spiegellinien-Modell? Allgemeine
      Begriffserläuterungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Allgemeine Begriffe</primary>
      </indexterm>

      <para><emphasis role="bold">Profile</emphasis></para>

      <para>Ein Profilelement enthält alle geometrischen und hydraulischen
      Daten, die ein Querprofil beschreiben. Die Daten variieren in
      Abhängigkeit vom Profiltyp (z.B. Normalprofil, Brückenprofil,
      Wehrprofil). Das Profilelement definiert sich über dem Profilnamen
      (Stations-km, Profilzustand), über den das Profil referenzierbar ist.
      Das Profilelement ist sowohl tabellarisch als auch grafisch-interaktiv
      editierbar.</para>

      <para><emphasis role="bold">Gewässerstrang</emphasis></para>

      <para>Die Aufeinanderfolge der Profile entlang des Gewässers ist durch
      den Gewässerstrang definiert. Er entspricht auch der Reihenfolge der
      Abarbeitung bei der Spiegellinienberechnung. Darüber hinaus wird hier
      der Abstand zwischen den Profilen im Flussschlauch und auf den
      Vorländern festgelegt. Die Profilabstände werden aus den vom Benutzer
      eingegebenen Stationswerten besetzt. Bei einer umgekehrten Stationierung
      ist dies entsprechend anzugeben, damit die Stationierung absteigend
      erfolgt. Jedem Gewässerstrang ist eine Liste mit sämtlichen zum Zustand
      gehörenden Profilen hinterlegt. Die Reihenfolge der Profilangabe ist
      durch die Berechnungsrichtung entgegen der Fließrichtung festgelegt.
      Dies gilt auch für den schießenden Abflussbereich. Die
      Stationierungsrichtung ist nicht festgelegt. Es wird jedoch empfohlen,
      im Sinne des <emphasis role="bold">DVWK?? (Gewässerverzeichnisses
      NRW)</emphasis> grundsätzlich von der Mündung in Richtung Quelle zu
      stationieren.</para>

      <para><emphasis role="bold">Abflussereignisse</emphasis></para>

      <para>Für eine Spiegellinienberechnung ist als Randbedingung der
      Durchfluss zu definieren. Hierzu dient der Abflussdatensatz. Eine
      Abflussdatei ist zunächst unabhängig vom Gewässerstrang und wird diesem
      erst in der Berechnungsvariante zugewiesen. In dieser Datei kann der
      Abfluss profilbezogen oder auch zwischen zwei Profilen festgelegt
      werden. Dabei müssen jedoch nur diejenigen Fließkilometer eine
      Abflussdefinition erfahren, an denen eine Abflussänderung im Vergleich
      zum vorherigen Profil stattfindet. Jede Abflussdatei steht für genau ein
      bestimmtes Abflussereignis. Bei der Spiegellinienberechnung kann der
      Anwender dann den gewünschten Abflusszustand auswählen.</para>

      <para><emphasis role="bold">Wasserspiegelfixierung</emphasis></para>

      <para>In diesem Datensatz können profilbezogen oder auch zwischen zwei
      Profilen gemessene Wasserspiegelhöhen eingegeben werden. Die
      Wasserspiegelfixierungen sollen später im Rahmen der Berechnung in die
      Längsschnitte eingetragen werden (derzeit noch nicht verfügbar).</para>

      <para><emphasis role="bold">Berechnungsvarianten</emphasis></para>

      <para>Beim Aufruf des Spiegellinienprogramms erfolgt die Abfrage der
      notwendigen Steuerparameter für die Programmausführung. Diese werden in
      einer separaten Berechnungsvariante gespeichert. Damit hat der Benutzer
      die Möglichkeit, mehrere Berechnungsvarianten zunächst zu erstellen, zu
      ändern oder zu löschen und anschließend die Spiegellinienberechnung für
      diese Berechnungsvarianten auszuführen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm_Allgemeines">
    <title>Kalypso-Startseite und Welcome-Dialog</title>

    <indexterm>
      <primary>Startseite von Kalypso WSPM</primary>
    </indexterm>

    <para>Beim Programmstart erscheint zunächst die Welcome Seite mit einer
    Auflistung aller verfügbarer Modelle. Hier ist das Kalypso WSPM Modell zu
    wählen.</para>

    <figure>
      <title>Kalypso Welcome Seite mit allen verfügbaren Modellen (links):
      Kalypso WSPM Welcome Seite (rechts)</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="left" fileref="img/WSPM/01_Willkommen.png"
                     scale="90" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Die Welcome Seite des Kalypso WSPM Modells erscheint mit folgenden
    Elementen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Allgemeine Informationen: Hier liegt eine kurze Beschreibung zum
        Modell vor.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Neues Projekt erstellen: Über diese Option kann man ein neues
        Kalypso WSPM Projekt erstellen. Wählen Sie hierfür den Button
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Icon_NeuesProjekt.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject><xref
        linkend="kalypso_wspm_neues_projekt" /></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>WspWin Projekt importieren: Über diese Option kann man ein
        bereits bestehendes WspWin-Projekt importieren. Wählen Sie hierfür den
        Button <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Icon_WspWinProjekt_importieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> <xref
        linkend="kalypso_wspm_wspwin_Projekt_importieren" /></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bereits vorhandene Projekte bearbeiten: Über diese Option
        gelangt man direkt in die Spiegellinienmodellierung.
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Icon_VorhandenesProjekt.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> <xref
        linkend="kalypso_wspm_vorhandene_Projekte_bearbeiten" /></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="kalypso_wspm_Perspektiven_Views">
      <title>Perspektiven und Views in Kalypso WSPM</title>

      <indexterm>
        <primary>Perspektiven und Views in Kalypso WSPM</primary>
      </indexterm>

      <para>Grundsätzlich stehen für die Bearbeitung eines WSPM-Modells dem
      Nutzer zwei vordefinierte Perspektiven zur Verfügung:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Spiegellinienberechnung</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Profileditor bzw. Profil Manager (nahezu identisch)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Standardgemäß ist zunächst nur die Perspektive
      „Spiegellinienberechnung“ geöffnet. Über die Menuleiste
      <guimenuitem>Fenster &gt; Perspektive öffnen &gt; Andere
      ...</guimenuitem> kann auch die Perspektive
      <guimenu>Profileditor</guimenu> geöffnet werden. Der Wechsel zwischen
      den Perspektiven ist über die Reiter am oberen Rand (unterhalb der
      Menuleiste) möglich. Generell wird zur Profilbearbeitung automatisch der
      Profileditor geöffnet.</para>

      <figure>
        <title>Wechsel zwischen den Perspektiven über Reiter</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/WSPM/Reiter.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="kalypso_wspm_Perspektive_Spiegellinienberechnung">
        <title>Perspektive Spiegellinienberechnung</title>

        <indexterm>
          <primary>Perspektive Spiegellinienberechnung</primary>
        </indexterm>

        <para>Hier wird standardgemäß die vordefinierte Perspektive
        Spiegellinienberechnung beschrieben. Mit einer persönlichen Anordnung
        einzelner Views (=Teilfenstern) und einer Abspeicherung unter der
        Menuleiste <guimenuitem>Fenster &gt; Perspektive speichern
        unter...</guimenuitem> kann jede beliebige Anordnung an Teilfenstern
        gesichert werden.</para>

        <para>In der Perspektive Spiegellinienberechnung werden folgende
        Kernaktivitäten zum allgemeinen Handling der Modell-Daten
        durchgeführt:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Import, Export und Erzeugen von Projekten</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Allgemeine Projektverwaltung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Anlegen neuer Projektinhalte wie Gewässerstränge, Profile,
            Berechnungsvarianten</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ansteuern der Berechnung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ansicht und Verwaltung der Ergebnisse</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ansicht und Verwaltung der Kartenansichten</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Die Perspektive „Spiegellinienberechnung“ besteht aus folgenden
        Views:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Navigator: für Projekt-Verwaltung (links oben)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Gliederung: für Themen, die in einer Karte angezeigt werden
            (links unten)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Datenbaum: für Organisation aller Daten eines Projekts
            (Gewässer, Profile,...) (mittig)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>FeatureView: für Bearbeitung von Features (Elementen)
            (rechts)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure>
          <title>Perspektive Spiegellinienberechnung</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Perspektive_Spiegellinienberechnung.png"
                         scale="100" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="kalypso_wspm_Perspektive_Profileditor_manager">
        <title>Perspektive Profileditor - Profil Manager</title>

        <indexterm>
          <primary>Perspektive Profileditor/ Profil Manager</primary>
        </indexterm>

        <para>Hier wird standardgemäß die vordefinierte Perspektive
        „Profileditor“ beschrieben. Mit einer persönlichen Anordnung einzelner
        Views (=Teilfenstern) und einer Abspeicherung unter der Menuleiste
        <guimenuitem>Fenster &gt; Perspektive speichern unter...</guimenuitem>
        kann jede beliebige Anordnung an Teilfenstern gesichert werden. In der
        Perspektive „Profileditor/ Profil Manager“ werden folgende
        Kernaktivitäten zur Bearbeitung von Profildaten durchgeführt:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Einfügen, löschen und kopieren von Detail-Profildaten (z. B.
            Bewuchs, Rauheit, usw)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ansicht des Profils im Querschnitt</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Bearbeiten des Profilquerschnittes</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Definition von Bauwerken und hydraulischen Parametern</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Die Perspektive „Profileditor/ Profil Manager“ besteht aus
        folgenden Views:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Datenbaum: für Selektion des Profils (links oben)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Profileditor-Legende: für Daten, die in Diagramm und Tabelle
            verfügbar sind (links unten)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Profileditor-Layeransicht: für besondere Parameter, (z.B.
            Trennflächen oder Bauwerksparameter) (links unten)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Profileditor-Tabelle: tabellarische Eingabe der Geometrie
            und hydr. Parameter (rechts oben)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Profileditor- Diagramm: graphische Darstellung des Profils
            (rechts unten)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure>
          <title>Perspektive „Profileditor/ Profil Manager“</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Perspektive_ProfilManager.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>

    <section id="kalypso_wspm_neues_projekt">
      <title>Neues Projekt erstellen</title>

      <indexterm>
        <primary>Neues Kalypso WSPM Projekt erstellen</primary>
      </indexterm>

      <para>Für das Anlegen eines neuen WSPM-Projektes ist der Button
      <guibutton>Neues Projekt erstellen</guibutton> zu wählen. Im Assistenten
      müssen Sie einen Projektnamen eingeben, z.B. Testfluss. Wählen Sie
      <guibutton>Fertig stellen</guibutton>, um das Projekt zu
      generieren.</para>

      <para>Wahlweise kann derselbe Assistent auch aus dem Navigator heraus
      erreicht werden. Klicken Sie hierfür mit der rechten Maustaste in den
      Navigatorbereich und wählen Sie im Menü <guimenuitem>Neu... &gt; TUHH
      1d-Spiegellinienberechnung &gt; Projekt</guimenuitem>.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Anlegen eines neuen Kalypso WSPM
        Projektes</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/WSPM/Popup_NeuesProjekt.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="kalypso_wspm_wspwin_Projekt_importieren">
      <title>Importieren von WspWin-Projekten</title>

      <indexterm>
        <primary>WspWin-Projekte in Kalypso WSPM importieren</primary>
      </indexterm>

      <para>Für den Import eines WspWin-Projektes ist der Button
      <guibutton>WspWin-Projekt importieren</guibutton> zu wählen. Führen Sie
      im Assistenten folgende Schritte durch:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pfad browsen mit Projekt-Ordner (nur Überordner aktivieren)
          <guimenuitem>OK &gt; Weiter</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Projektname vergeben <guimenuitem>Fertig
          stellen</guimenuitem></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Wahlweise kann derselbe Assistent auch aus dem Navigator heraus
      erreicht werden. Klicken Sie hierfür mit der rechten Maustaste in den
      Navigatorbereich und wählen Sie im Menü <guimenuitem>Neu... &gt; Projekt
      &gt; Kalypso &gt; Spiegellinienberechnung &gt; TUHH ... aus
      WspWinProjekt &gt; Weiter</guimenuitem>.</para>

      <figure>
        <title>Dialog für „neues Projekt anlegen“ und Browsen des
        WspWin-Projektes</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="left"
                       fileref="img/WSPM/Projekt_importierenWspWin.png"
                       scale="95" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold"><footnote>
          <para>Eventuell vorhandene Probleme<itemizedlist>
              <para>Wenn Fehlermeldung zu fehlenden Profilen z.B:
              „ko000259.prf fehlt“:</para>

              <listitem>
                <para>Prüfen Sie unter dem Ordner <filename>/Prof</filename>
                die Strangdateien: die <literal>*.str</literal> und
                <literal>profproj.txt</literal> Datei</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Entfernen Sie ggf. aus profproj.txt Datei das Profil,
                wenn nicht im Strang erwähnt UND verringern Sie in der ersten
                Zeile die erste Zahl um eins (= Anzahl der auszulesenden
                Zeilen)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Wenn Profil in der Strangdatei, dann prüfen Sie das
                WspWin-Pojekt</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </footnote></emphasis></para>
    </section>

    <section id="kalypso_wspm_vorhandene_Projekte_bearbeiten">
      <title>Bereits vorhandene Projekte bearbeiten...</title>

      <indexterm>
        <primary>Bereits vorhandene Projekte mit Kalypso WSPM
        bearbeiten</primary>
      </indexterm>

      <para>Wählen Sie auf der Kalypso WSPM Welcome Seite den Button
      <guibutton> Bereits vorhandene Projekte bearbeiten</guibutton>.</para>

      <section id="kalypso_wspm_Import_wspmProjekt">
        <title>Import eines bestehenden Kalypso WSPM-Projektes aus einem
        anderen Ordner</title>

        <indexterm>
          <primary>Import eines bestehenden KalypsoWSMP Projektes aus einem
          anderen Ordner</primary>
        </indexterm>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Gehen Sie in den Navigator und klicken auf die rechte
              Maustaste und wählen <guibutton>Importieren</guibutton>
              aus</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Vorhandene Projekte in den Arbeitsbereich
              &gt; Weiter</guimenuitem></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nun gibt es zwei Möglichkeiten:</para>

              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Archivdatei auswählen</guilabel>
                        markieren, dann zum gewünschten Projekt-Ordner browsen
                        und auswählen mit <guibutton>OK</guibutton></para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Neben dem "Projekte" Fenster auf
                        <guibutton>Anzeige aktualisieren</guibutton>
                        gehen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Aus der Liste das Projekt auswählen und gehen
                        Sie anschließend <guibutton>Fertig
                        stellen</guibutton></para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Stammverzeichnis auswählen</guilabel>
                        markieren, dann nur den workspace-Ordner
                        auswählen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Neben dem "Projekte" Fenster auf
                        <guibutton>Anzeige aktualisieren</guibutton>
                        gehen</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie ein Projekt aus oder mehrere und
                        gehen anschließen <guibutton>Fertig
                        stellen</guibutton></para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></para>
                </listitem>
              </orderedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <figure>
          <title>WSPM-Projekt importieren über die Archivdatei</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/WSPM/Projekt_importierenWSPM.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title id="kalypso_wspm_Modellstruktur">Modellstruktur</title>

    <indexterm>
      <primary>Modellstruktur eines Kalypso WSPM Projektes</primary>
    </indexterm>

    <para>Gehen Sie im Navigator auf das Projekt, welches geöffnet werden soll
    und markieren Sie <filename>modell.gml</filename>. Nun soll eine Ansicht
    aus der GIS Vorlagenauswahl gewählt werden. Es gibt zwei Möglichkeiten die
    Ansicht auf die Daten zu öffnen:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Doppelklick auf <filename>modell.gml</filename> oder</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>mit der rechten Maustaste auf <guimenuitem>modell.gml &gt;Öffnen
        mit... &gt; GIS Vorlagenauswahl</guimenuitem></para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Jetzt kann die gewünschte Ansicht ausgewählt werden: Baum-, Feature-
    oder Karten-Ansicht.</para>

    <figure>
      <title>Öffnen eines Projektes aus dem Navigator</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/WSPM/Oeffnen_aus_Navigator_01.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section id="kalypso_wspm_Projekt_Öffnen_Navigator">
      <title id="kalypso_wspm_Funktionen-Baumansicht">Zusätzliche Funktionen
      in der Baumansicht</title>

      <indexterm>
        <primary>Arbeiten in der Baumansicht in Kalypso WSPM</primary>
      </indexterm>

      <para>Markieren Sie <guimenuitem>Baumansicht</guimenuitem> und klicken
      sie auf <guibutton>OK</guibutton>, sofort wird der Standard-Baum
      erzeugt. Hier können neue Features hinzugefügt werden: rechte Maustaste
      benutzen und <guimenuitem>Neu</guimenuitem> auswählen. Ein Bearbeiten
      ist im Feature View (rechts außen) möglich</para>

      <figure>
        <title>Baumansicht und Feature View</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/WSPM/Baumansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Über dem Feature View finden Sie (je nach Element) folgende
      Zusatzfunktionen für Kalypso WSPM:</para>

      <table align="center" id="kalypso_wspmsymbole_featureview">
        <title>Symbole im Feature View</title>

        <tgroup align="center" cols="2">
          <colspec align="left" colwidth="1*" />

          <colspec align="left" />

          <colspec align="left" />

          <thead>
            <row>
              <entry>Symbole</entry>

              <entry>Beschreibung</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/WSPM/FeatureViewSymbole_Observation.png"
                                 scale="100" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Observation als Tabelle
              visualisieren</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/WSPM/FeatureViewSymbole_Editiert_als_Observation.png"
                                 scale="100" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">Editiert das ausgewählte Feature als
              Observation</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/WSPM/FeatureViewSymbole_InProfileditorAnsicht.png"
                                 scale="100" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry valign="middle">In die Profileditor-Ansicht
              wechseln</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <caution>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Speichern der reinen Ansicht auf eine Karte unter
            <guimenuitem>Datei &gt; Speichern unter...</guimenuitem></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Speichern des Projektes inklusive Daten: Button mittig unter
            der Menüleiste</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </caution>
    </section>
  </section>

  <section id="kalypso_wspm_wspwin_Schnittstelle">
    <title>WspWin Schnittstelle</title>

    <indexterm>
      <primary>Kalypso WSPM WspWin Schnittstelle</primary>
    </indexterm>

    <section>
      <title>Import von Daten aus WspWin</title>

      <indexterm>
        <primary>WspWin-Projekte in Kalypso WSPM importieren</primary>
      </indexterm>

      <para><xref linkend="kalypso_wspm_wspwin_Projekt_importieren" /></para>
    </section>

    <section id="kalypso_wspm_exportieren_in_wspwin">
      <title>Export von Daten in WspWin</title>

      <indexterm>
        <primary>Daten von Kalypso WSPM nach WspWin exportieren</primary>
      </indexterm>

      <para>Mit einem Export können nur geänderte Profile ausgelagert werden
      und in Verbindung mit einem ursprünglichem WspWin-Projekt mit dem Ordner
      Dath und Prof verwendet werden.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Gehen Sie im Navigator mit der rechten Maustaste auf
          <filename>modell.gml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenuitem>Exportieren &gt; Andere... &gt; WspWin Format
          &gt; Weiter</guimenuitem></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie den Ordner aus, wo das Projekt angelegt werden soll
          und gehen Sie anschließen auf <guibutton>Fertig
          stellen</guibutton></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Nur der Prof-Ordner wird angelegt</para>
      </note>

      <figure>
        <title>WspWin Projekt exportieren</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/WSPM/Projekt_exportierenWspWin.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Neu angelegte Berechnungsfälle, Zustände oder Ergebnisse können
      nicht in WspWin zurückgeführt werden.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>