<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="ProgrammStart">
  <title id="ViewPrognose">Programm-Start</title>

  <indexterm>
    <primary>Beschreibung der Startseite</primary>
  </indexterm>

  <para vendor="sachsen;sachsen-anhalt">Der Programm-Start von KALYPSO ist
  abhängig von den Zugriffsrechten des Benutzers. Die Benutzerrechte sind
  dabei klassifiziert nach den in <xref linkend="Anwendungsfaelle" />
  beschriebenen Anwendungsfällen und Anwendern. Die Benutzerrechte werden bei
  einer vorhandenen Schnittstelle zu einer zentralen Benutzerverwaltung (siehe
  <xref linkend="Benutzerrechte" />) durch diese übergeben.</para>

  <para vendor="sachsen;sachsen-anhalt">Ist eine Benutzerverwaltung nicht
  vorgesehen, so erfolgt der Login durch ein einheitliches Passwort. Wird die
  Rechteverwaltung nicht benötigt, so erfolgt der Login automatisch.</para>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO erfolgt durch das Ausführen der in
  <xref linkend="ClientInstallation" /> erfolgten Programminstallation. Das
  Programm wird nach Doppelklicken der <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/Programm-Start/kalypso_icon.png" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Kalypso.exe gestartet.</para>

  <section id="KalypsoLogin" vendor="sachsen-anhalt;sachsen">
    <title>Anmeldung</title>

    <indexterm>
      <primary>Anmeldung</primary>

      <secondary>Login</secondary>
    </indexterm>

    <para>Beim Start von KALYPSO erfolgt zunächst die Anmeldung des Benutzers.
    Hierzu öffnet sich ein Dialog (siehe <xref linkend="PicKalypsoLogin" />),
    in welchem Benutzername und Passwort einzugeben sind. Standardmässig wird
    als Benutzername der Name der Windows-Anmeldung vorgegeben, es kann aber
    auch ein beliebiger anderer Name eingegeben werden. Die Anmeldung wird
    gegen die zentrale Benutzerverwaltung (LDAP-System) verifiziert, siehe
    hierzu auch die Technische Dokumentation.</para>

    <figure id="PicKalypsoLogin">
      <title>KALYPSO Anmeldung</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/login_sa.png" format="PNG"
                       scale="60" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Je nachdem, welche Benutzerrechte für den angegebenen Benutzernamen
    vergeben wurden, startet das Programm im Experten oder lediglich im
    Vorhersagemodus.</para>

    <para>Neben der Anmeldung kann auch der Betriebsmodus der Anmeldung
    gewählt werden. Üblicherweise ist dies der
    <guilabel>Regelbetrieb</guilabel>, welcher im Dialog voreinsgestellt ist.
    Der sogenannte <guilabel>Simulationsbetrieb</guilabel> ist für die
    Durchführung von Katastrophentests vorgesehen. Siehe hierzu <xref
    linkend="KalypsoTestbetrieb" />.</para>

    <para>Ist der angegebene Benutzername im LDAP-System nicht bekannt oder
    steht der LDAP-Dienst bzw. der KALYPSO-Benutzerdienst nicht zur Verfügung
    erfolgt ggfls. die Anmeldung als Administrator. In diesem Fall ist der
    Benutzername <emphasis>Administrator</emphasis> fest vorgegeben und es
    muss das in der HVZ festgelegte Administratorpasswort für KALYPSO
    eingegeben werden. Der Benutzer erhält in diesem Fall automatisch
    Administratorrechte innerhalb von KALYPSO. Eine Auswahl des Betriebsmodus
    dagegen ist nicht vorgesehen. Diese Art der Anmeldung sollte nur dann
    erfolgen, wenn <abbrev>z. B.</abbrev> das Programm zum ersten Mal
    gestartet wird und noch konfiguriert werden muss (siehe <xref
    linkend="KalypsoInstallation" />).</para>

    <figure id="PicSAAssiAllg01Login">
      <title>KALYPSO Anmeldung - Administrator</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/login_sa_admin.png"
                       format="PNG" scale="60" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section vendor="hh_ingenieurbueros;KalypsoModeller">
    <title>Welcome Seite</title>

    <para>Nach erfolgreichem Start des Programmes erscheint zunächst die
    Welcome Seite mit einer Auflistung aller verfügbarer Modelle und Tool. Der
    Einstieg in die Anwendung erfolgt durch die Auswahl eines der Module. Der
    Wechsel zwischen den Modulen ist durch einen erneuten Aufruf der Welcome
    Seite möglich (Menü <guimenu>Hilfe</guimenu>).</para>

    <figure>
      <title>Welcome Seite</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/Programm-Start/Welcome_Modeller.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </section>

  <section id="KalypsoStartseite" vendor="sachsen;sachsen-anhalt">
    <title>Startseite</title>

    <indexterm>
      <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
    </indexterm>

    <para>Nach dem Programm-Start von KALYPSO öffnet sich die Startseite, die
    in Anlehnung an die Zugriffsrechte des Benutzers aufgebaut wird.
    Unabhängig von den ihm zugeordneten Rechten wird der Benutzer beim
    Programmstart in den Vorhersagemodus geführt (siehe <xref
    linkend="PicKalypsoStartseite" />).</para>

    <para><figure id="PicKalypsoStartseite">
        <title>KALYPSO- Startseite Allgemein</title>

        <mediaobject vendor="sachsen">
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/startseite_sachsen.png"
                       scale="30" vendor="" />
          </imageobject>
        </mediaobject>

        <mediaobject vendor="sachsen-anhalt">
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/Startseite_SA.png"
                       scale="35" vendor="sachsen-anhalt" />
          </imageobject>
        </mediaobject>

        <mediaobject vendor="hh_ingenieurbueros">
          <imageobject>
            <imagedata align="center"
                       fileref="img/Programm-Start/startseite_ing.png"
                       scale="100" vendor="hh_ingenieurbueros" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Die Startseite identifiziert den Benutzer als Experten, indem
    oberhalb des Ansichtsfensters bis zu drei Buttons zur Ansichtsauswahl zur
    Verfügung stehen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hochwasser Vorhersage: KALYPSO-Startseite mit Zugang zu den
        Vorhersage-Assistenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Modeler: Programmoberfläche für den Expertenmodus</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Zeitreihenbrowser: Oberfläche zur Visualisierung von
        Zeitreihen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der Wechsel in den Expertenmodus erfolgt durch Mausklick auf den
    Button <guibutton>KALYPSO Modeler</guibutton>. Sofern sich ein einfacher
    Anwender eingeloggt hat, besteht keine Möglichkeit der Ansichtsauswahl.
    Dem einfachen Anwender steht ausschließlich die <guibutton>Hochwasser
    Vorhersage</guibutton> als Wizard Perspektive zur Verfügung.</para>

    <note>
      <para>Die Startseite ist nur bei vorhandenem und korrekt gestartetem
      Server verfügbar. Ist kein Server vorhanden, so ist lediglich der
      KALYPSO-Modeler verfügbar. Dieser kann über das Menü <emphasis
      role="bold">Fenster -&gt; Perspektive öffnen</emphasis> gestartet werden
      (siehe <xref linkend="GrafischeOberflaeche" /> ).</para>

      <para>Eine Hochwasservorhersage kann unter Umständen selbst in diesem
      Fall noch erfolgen. Voraussetzung ist, dass bereits einmal eine
      Vorhersage auf dem gleichen Arbeitsplatz durchgeführt worden ist und das
      Vorhersagemodell in den lokalen Arbeitsbereich kopiert wurde. In diesem
      Fall kann im Expertenmodus eine Vorhersage über das Menü <menuchoice>
          <guimenu>Modell</guimenu>

          <guimenuitem>Vorhersage starten</guimenuitem>
        </menuchoice> gestartet werden (siehe auch <xref
      linkend="Modellverwaltung" />). Falls auch der Zeitreihendienst nicht
      zur Verfügung steht, ist in diesem Fall aber die manuelle Eingabe aller
      Eingabedaten notwendig.</para>
    </note>
  </section>

  <section vendor="hh_ingenieurbueros;KalypsoModeller">
    <title>Benutzerdefinierte Einstellungen</title>

    <para>Nach dem ersten Programmstart müssen einmalig einige
    Voreinstellungen getroffen werden. Zunächst ist im Menü
    <guimenu>Fenster</guimenu> <guimenuitem>-&gt; Voreinstellungen -&gt;
    Kalypso</guimenuitem> der evtl. vorhandene Server zu Konfigurieren.
    Außerdem werden hier allgemeine Angaben zum globalen Koordinatensystem (In
    diesem Koordinatensystem erfolgt die Kartenansicht - Geometriedaten werden
    ggf. transformiert) und zur globalen Zeitzone (In dieser Zeitzone werden
    die Zeitangaben und Zeitreihen dargestellt) erwartet.</para>

    <para>Das räumliche Bezugssystem (Koordinatensystem) kann durch eine
    mathematische Formel spezifiziert werden. Im Kontext des OGC sind alle SRS
    in der EPSG-Syntax (<emphasis role="bold">E</emphasis>uropean <emphasis
    role="bold">P</emphasis>etroleum <emphasis role="bold">S</emphasis>urvey
    <emphasis role="bold">G</emphasis>roup) kodiert. In der folgenden Tabelle
    sind einige Bezugssysteme aufgeführt. Weitere Informationen zur
    EPSG-Syntaxsind unter <ulink
    url="http://www.epsg.org">http://www.epsg.org</ulink> zu finden.</para>

    <table>
      <title>Auszug der Bezugssysteme</title>

      <tgroup cols="2">
        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis role="bold">Angabe</emphasis></entry>

            <entry><emphasis role="bold">Bedeutung</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:31467</entry>

            <entry>Gauss-Krüger Streifen 2 (Bessel)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:31467</entry>

            <entry>Gauss-Krüger Streifen 3 (Bessel)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:31468</entry>

            <entry>Gauss-Krüger Streifen 4 (Bessel)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:31469</entry>

            <entry>Gauss-Krüger Streifen 5 (Bessel)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:2166</entry>

            <entry>Gauss Krüger Streifen 3 (Krassowski 3 Grad)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:2167</entry>

            <entry>Gauss Krüger Streifen 4 (Krassowski 3 Grad)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:2168</entry>

            <entry>Gauss Krüger Streifen 5 (Krassowski 3 Grad)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>EPSG:25832</entry>

            <entry>ETRS89</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Die Zeitzone bestimmt die Darstellung der Zeitreihen in Kalypso.
    Empfehlenswert ist es innerhalb Deutschlands die Zeitzone der deutschen
    Winterzeit zu verwenden, da auch die Messnetze (z. B. Deutscher
    Wetterdienst) in Winterzeit betrieben werden.</para>

    <table>
      <title>Beispielzeitzonen</title>

      <tgroup cols="2">
        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis role="bold">Angabe</emphasis></entry>

            <entry><emphasis role="bold">Bedeutung</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Etc/GMT-1</entry>

            <entry>GMT+1 (Deutsche Winterzeit)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Etc/GMT-2</entry>

            <entry>GMT+2 (Deutsche Sommerzeit)</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section id="KalypsoTestbetrieb" vendor="sachsen-anhalt;sachsen">
    <title>Simulationsbetrieb</title>

    <para>Wie schon unter <xref linkend="KalypsoLogin" /> beschrieben, kann
    KALYPSO auch im sogenannten <emphasis>Simulationsbetrieb</emphasis>
    gestartet werden. Der Simulationsbetrieb dient dazu, die Anwendung und ihr
    Zusammenspiel mit den anderen Systemkomponenten wie WISKI und dem IMS im
    Rahmen von Katastrophentests zu testen.</para>

    <para>Prinzipiell ist die Bedienung der Anwendung im Simulationsbetrieb
    identisch zur Anwendung im Regelbetrieb. Der Sinn des Simulationsbetriebes
    besteht letzendlich hauptsächlich darin, zu verhindern, dass aufgrund der
    Arbeiten am System reale Hochwasserwarnungen produziert werden.</para>

    <para>Der aktuelle Betriebsmodus der Anwendung (Regelbetrieb oder
    Simulationsbetrieb) ist zunächst nur daran zu erkennen, dass dieser in der
    Statusleiste angezeigt wird. Konkret bewirkt der Simulationsbetrieb, dass
    neuangelegte Rechenvarianten (vergleiche <xref
    linkend="DefinitionCalccase" />) als Varianten des Simulationsbetriebs
    (<quote>Simulationsvarianten</quote>) markiert werden. Abgesehen von der
    folgenden Auflistung werden diese Rechenvarianten analog zu
    Rechenvarianten des Regelbetriebs behandelt. Insbesondere bleibt die
    Markierung als Simulationsvariante erhalten, so dass auch zu einem
    späteren Aufruf der Rechenvariante im Regelbetrieb keine Verwechslung
    geschehen kann.</para>

    <para>In den folgenden Punkten unterscheiden sich die Rechenvarianten des
    Regelbetriebs von den <quote>normalen</quote> Rechenvarianten:</para>

    <formalpara>
      <title>Abruf von Zeitreihendaten</title>

      <para>Alle zeitbezogenen Daten werden aus speziell für den
      Simulationsbetrieb eingerichteten Simulationszeitreihen der zentralen
      Zeitreihendatenhaltung (WISKI) bezogen. Hierzu liegt für jede
      Verknüpfung des Modells mit Zeitreihen in WISKI eine zweite Verknüpfung
      für den Simulationsbetrieb vor.</para>
    </formalpara>

    <formalpara>
      <title>Ablage Vorhersage-Zeitreihen</title>

      <para>Identisch zum Abruf der Zeitreihen erfolgt die Ablage der
      Vorhersagzeitreihen in speziell für den Simulationsbetrieb angelegte
      Zeitreihencontainer. Auch dies wird über eine doppelte Verknüpfung
      (Regelbetrieb, Simulationsbetrieb) zwischen Modelldaten und
      Ablage-Zeitreihen erreicht.</para>
    </formalpara>

    <formalpara>
      <title>Ablage Berichtskomponenten</title>

      <para>Die Ablage der Berichtskomponenten erfolgt wie im Regelbetrieb in
      das IMS. Berichtskomponenten aus Simulationsrechnungen erhalten einen
      zusätzlichen Metadateneintrag <quote>Simulation</quote>. Je nach Art der
      Berichtskomponente werden auch die Daten als Ergebnisse einer Simulation
      gekennzeichnet. <abbrev>Z. B.</abbrev> erhalten Diagramme einer
      Simulation ein entsprechendes Wasserzeichen oder Titel.</para>
    </formalpara>

    <para>Mehr Details zu den Auswirkungen des Simulationsbetriebs finden sich
    auch in den entsprechenden Abschnitten der folgenden Kapitel.</para>
  </section>
</chapter>