<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="elbeZwg_view_prognose" label="" vendor="sachsen">
  <title>Elbe (Zwischengebiete)</title>

  <indexterm>
    <primary>Berechnungsmodell Elbe (Zwischengebiete)</primary>
  </indexterm>

  <para>Im Hinblick auf eine spätere gemeinsame Verwendung der
  Zwischengebietszuflüsse (Usti / Dresden, Dresden / Torgau) durch WAVOS und
  das Vorhersagemodell der Elbe (siehe <xref lang=""
  linkend="elbeP_view_prognose" />) und aufgrund der Tatsache, dass die
  Ermittlung der Zwischengebietszuflüsse durch den Meldedienst erfolgen wird,
  ist die Berechnung der Zwischengebietszuflüsse als eigenständiges
  Berechnungsmodell in KALYPSO ausgeführt.</para>

  <section id="sec_Assi_ElbeZwg_01_Steuerparams">
    <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

    <indexterm>
      <primary>Steuerparameter</primary>

      <secondary>Elbe (Zwischengebiete)</secondary>
    </indexterm>

    <para>Auf der zweiten Seite des Assistenten (siehe <xref
    linkend="sec_Assi_ElbeZwg_01_Steuerparams" />) werden verschiedene
    Informationen angezeigt. Die Einträge werden bei neu angelegten
    Rechenvarianten generiert. Bei neu geöffneten oder kopierten
    Rechenvarianten entsprechen die Einträge denen der ursprünglichen
    Rechenvariante.</para>

    <figure id="elbeZwg_steuerparameter">
      <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_01_Steuerparams.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Der <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> wird beim Erzeugen
    einer neuen Rechenvariante automatisch auf den letzten gültigen
    Startzeitpunkt für die Modellrechnung der Elbe gesetzt (1h, 4h, ..., 22h).
    Bis zu diesem Zeitpunkt werden ggf. die Messwerte aus der Zeitreihenablage
    geholt. Der Eintrag kann vom Benutzer angepasst werden. Der Startzeitpunkt
    der Simulationsrechnung wird durch das Modell bestimmt und liegt 15 Tage
    vor dem <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel>. Der Endzeitpunkt der
    Vorhersage wird ebenfalls durch das Modell bestimmt und liegt drei Tage
    nach dem <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel>. Diese Zeiträume
    richten sich nach den Notwendigkeiten des Vorhersagemodells der Elbe <xref
    lang="" linkend="elbeP_view_prognose" />.</para>

    <para>Im Abschnitt <guilabel>Metadaten eingeben</guilabel> werden der
    <guilabel>Ersteller</guilabel>, eine <guilabel>Beschreibung</guilabel>,
    ein <guilabel>Kommentar</guilabel> und der
    <guilabel>Erstellungszeitpunkt</guilabel> eingetragen. Beim Erzeugen einer
    neuen Rechenvariante werden diese Felder mit Standard-Werten belegt. Ein
    detailliertes Ausfüllen dieser Metadaten erleichtert das weitere Arbeiten
    mit der erzeugten Rechenvariante. Jeder dieser Einträge kann vom Benutzer
    geändert werden. Der Eintrag zum <guilabel>Szenario</guilabel>
    (<quote>Normalbetrieb</quote> oder <quote>Testbetrieb</quote>) dient zur
    Information darüber, welchem Szenario die Rechenvariante zugeordnet ist.
    Dieser Eintrag ist unveränderlich und spiegelt den bei der Erstellung
    gewählten Betriebsmodus wider.</para>

    <para>Ein aktiviertes Kontrollkästchen <guilabel>Zeitreihen
    aktualisieren</guilabel> bewirkt, dass beim Übergang auf die nächste Seite
    des Assistenten die vom Modell benötigten Messwerte für die Zeit vom Start
    der Simulation bis zum <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> aus der
    Zeitreihenablage geholt werden (Abfluss und W/Q-Beziehung an den Pegeln).
    Ist das Kontrollkästchen nicht aktiviert, werden die Zeitreihen nicht
    geholt bzw. nicht aktualisiert. Nur beim Anlegen einer neuen
    Rechenvariante ist dieses Kästchen standardmäßig aktiviert.</para>

    <para>Es folgen nun pro Zwischengebiet (Usti / Dresden und Dresden /
    Torgau) jeweils eine Seite zur Datenkontrolle und eine zur Berechnung.
    Anschließend besteht die Möglichkeit, die ermittelten
    Zwischengebietszeitreihen in die Zeitreihendatenbank zu
    exportieren.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeZwge_02_Zwischengebietspegel">
    <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

    <indexterm>
      <primary>Kontrolle Eingangsdaten</primary>

      <secondary>Elbe (Zwischengebiete)</secondary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
    Eingangsdaten eines Zwischengebietes durch den Benutzer. Die Messwerte in
    den Tabellen sind abhängig vom Daten-Status durch Symbole gekennzeichnet
    (vgl. <xref linkend="TabellenKennzeichnung" />). Die
    Zeitreihen-Darstellung kann über die Optionsknöpfe unterhalb des Diagramms
    zwischen Wasserstand und Abfluss umgeschaltet werden.</para>

    <figure id="elbeZwg_eingangsdaten">
      <title>Kontrolle der Eingangsdaten (Abflüsse)</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_02_Kontrolle_Abfluss.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
    jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den Erfassungsstandorten
    angezeigt. In der Tabelle werden immer alle Pegelzeitreihen gleichzeitig
    aufgeführt. Durch Markieren eines Pegels wird die dazugehörige Zeitreihe
    auch grafisch dargestellt. Bei Bedarf können die Tabellenwerte vom
    Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch Bestätigung mit
    <guibutton>Weiter</guibutton> für die Berechnungen übernommen.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeZwge_03_ZwgBerechnung">
    <title>Berechnung eines Zwischengebietszuflusses</title>

    <indexterm>
      <primary>Berechnung eines Zwischengebietszuflusses</primary>

      <secondary>Elbe (Zwischengebiete)</secondary>
    </indexterm>

    <para>Der Gesamtzufluss eines Zwischengebietes berechnet sich aus den
    Abflüssen an den Zwischengebietspegeln nach folgender Formel:</para>

    <figure>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_03_Berechnung_Formel.png"
                     scale="60" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <figure id="elbeZwg_berechnung">
      <title>Berechnung eines Zwischengebietszuflusses</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_03_Berechnung.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Oben rechts werden die Parameter der Berechnungsformel angezeigt und
    können editiert werden. In der darunterstehenden Liste können per Häkchen
    diejeneigen Pegel ausgewählt werden, die zur Berechnung des
    Zwischengebietszuflusses herangezogen werden sollen. Durch Drücken des
    Knopfes <guibutton>Zwischengebietszufluss berechnen</guibutton>, der sich
    unten rechts befindet wird der Zwischengebietszufluss entsprechend
    obengenannter Formel, den gesetzten Parametern und ausgewählten Pegeln
    berechnet. Für den Vorhersagezeitraum (drei Tage) werden die Zeitreihen
    automatisch mit dem letzten berechneten Wert konstant fortgesetzt. Beim
    Aktualisieren der Zeitreihen wird die Berechnung automatisch
    ausgeführt.</para>

    <para>Im Diagramm werden alle Zeitreihen der Zwischengebietspegel und
    <abbrev>ggf.</abbrev> der berechnete Zwischengebietszufluss
    dargestellt.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeZwge_05_AbflussZwge">
    <title>Kontrolle der berechneten Zwischengebietszuflüsse</title>

    <indexterm>
      <primary>Kontrolle berechneter Zwischengebietszuflüsse</primary>

      <secondary>Elbe (Zwischengebiete)</secondary>
    </indexterm>

    <para>Die berechneten Zwischengebietszuflüsse werden auf dieser Seite
    dargestellt und können editiert werden. Dies gilt insbesondere für die
    Werte des Vorhersagezeitraums, die durch konstante Fortsetzung der
    Zeitreihen enstanden sind. Die Änderungen werden durch Bestätigung mit
    <guibutton>Weiter</guibutton> übernommen. Naturgemäß kann auf dieser Seite
    nicht zwischen Wasserstand und Abfluss umgeschaltet werden.</para>

    <figure id="elbeZwg_Kontrolle_Ergebenis">
      <title>Kontrolle der berechneten Zwischengebietszuflüsse</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_04_Kontrolle_Ergebnis.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeZwge_06_Berichtsablage">
    <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

    <indexterm>
      <primary>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</primary>

      <secondary>Elbe (Zwischengebiete)</secondary>
    </indexterm>

    <para>Die so ermittelten Zwischengebietszuflüsse können nach PSI-Compact
    exportiert werden. Dort stehen sie zur weiteren Verwendung
    <abbrev>z.B.</abbrev> durch WAVOS oder das Elbe-Modell (<xref lang=""
    linkend="elbeP_view_prognose" />) zur Verfügung. Die dazugehörige
    Eingabemaske (<xref linkend="elbeZwg_berichtsablage" />) zeigt einen
    Lageplan mit den berechneten (und ergänzten)
    Zwischengebietszuflüssen.</para>

    <figure id="elbeZwg_berichtsablage" lang="">
      <title>Bearbeitung und Veröffentlichung der Ergebnisse</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeZwg_05_Berichtsablage.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Des Weiteren ermöglicht es diese Seite, die Ergebnisse der derzeit
    aktuellen Rechenvariante mit denen bereits vorhandener Rechenvarianten zu
    vergleichen. In der Liste <guibutton>Rechenvarianten im
    Diagramm</guibutton> oben rechts können die gemeinsam im Diagramm
    darzustellenden Rechenvarianten ausgewählt werden.</para>

    <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
    <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick auf
    die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene Grafikprogramm
    geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur Visualisierung
    und Editierung der Zeitreihen (siehe Handbuch zum Grafikprogramm).</para>

    <para>Die berechneten Ergebniszeitreihen können über die Schaltfläche
    <guimenu>Vorhersagen Exportieren</guimenu> in das
    Informations-Management-System (PSI-Compact) gespeichert werden. Es
    erscheint ein Auswahlfenster, in dem diejenigen Ausgabequerschnitte
    gewählt werden können, für die Zeitreihen herausgeschrieben werden. Die
    Ablage der Zeitreihen erfolgt nur für den Vorhersage-Zeitraum.</para>

    <para>Es sind keine Bereichte vorgesehen.</para>

    <para>Damit andere Nutzer Zugang zur aktuellen Rechenvariante bekommen
    (siehe <xref linkend="SA_Assi_allg_04_HWV_starten" />), kann sie mit Hilfe
    des Knopfes <guilabel>Variante archivieren</guilabel> auf dem Server
    abgelegt werden. Der Name der lokalen Rechenvariante wird dabei
    übernommen.</para>
  </section>
</section>