<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="elbeWavos_view_prognose" vendor="sachsen">
  <title>Vorhersagemodell Elbe - WAVOS</title>

  <indexterm>
    <primary>Vorhersagemodell Elbe - WAVOS</primary>
  </indexterm>

  <section id="sec_Assi_elbeWavos_01_Steuerparams">
    <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

    <indexterm>
      <primary>Steuerparameter</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Auf der zweiten Seite des Assistenten (siehe <xref
    linkend="elbeWavos_steuerparameter" />) werden verschiedene Informationen
    angezeigt. Die Einträge werden bei neu angelegten Rechenvarianten
    generiert. Bei neu geöffneten oder kopierten Rechenvarianten entsprechen
    die Einträge denen der ursprünglichen Rechenvariante.</para>

    <figure id="elbeWavos_steuerparameter">
      <title>Eingabe der Steuerparameter</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_01_Steuerparams.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Der <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> wird beim Erzeugen
    einer neuen Rechenvariante automatisch auf den letzten gültigen
    Startzeitpunkt für die Modellrechnung der Elbe gesetzt (0h, 1h, 2h, ...,
    23h). Bis zu diesem Zeitpunkt werden ggf. die Messwerte aus der
    Zeitreihenablage geholt. Der <guilabel>Simulationszeitraum</guilabel> wird
    beim Erzeugen einer neuen Rechenvariante standardmäßig auf sechs Tage (6d)
    gesetzt, der <guilabel>Vorhersagezeitraum</guilabel> auf drei Tage (72h).
    Diese Einträge können vom Benutzer angepasst werden.</para>

    <para>Im Abschnitt <guilabel>Metadaten eingeben</guilabel> werden der
    <guilabel>Ersteller</guilabel>, eine <guilabel>Beschreibung</guilabel>,
    ein <guilabel>Kommentar</guilabel> und der
    <guilabel>Erstellungszeitpunkt</guilabel> eingetragen. Beim Erzeugen einer
    neuen Rechenvariante werden diese Felder mit Standard-Werten belegt. Ein
    detailliertes Ausfüllen dieser Metadaten erleichtert das weitere Arbeiten
    mit der erzeugten Rechenvariante. Jeder dieser Einträge kann vom Benutzer
    geändert werden. Der Eintrag zum <guilabel>Szenario</guilabel>
    (<quote>Normalbetrieb</quote> oder <quote>Testbetrieb</quote>) dient zur
    Information darüber, welchem Szenario die Rechenvariante zugeordnet ist.
    Dieser Eintrag ist unveränderlich und spiegelt den bei der Erstellung
    gewählten Betriebsmodus wider.</para>

    <para>Ein aktiviertes Kontrollkästchen <guilabel>Zeitreihen
    aktualisieren</guilabel> bewirkt, dass beim Übergang auf die nächste Seite
    des Assistenten die vom Modell benötigten Messwerte für die Zeit vom Start
    der Simulation bis zum <guilabel>Start der Vorhersage</guilabel> aus der
    Zeitreihenablage geholt werden (Wasserstand oder Abfluss und W/Q-Beziehung
    an den Pegeln aus den sog. AT-Tafeln). Ist das Kontrollkästchen nicht
    aktiviert, werden die Zeitreihen nicht geholt bzw. nicht aktualisiert. Nur
    beim Anlegen einer neuen Rechenvariante ist dieses Kästchen standardmäßig
    aktiviert.</para>

    <para>Es folgen nun Seiten für die Kontrolle und Eingabe der
    Eingangsdaten.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeWavos_02_Eingangsdaten" lang="">
    <title>Kontrolle der Eingangsdaten</title>

    <indexterm>
      <primary>Kontrolle Eingangsdaten</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Nach der Eingabe der Steuerdaten erfolgt die Überprüfung der
    Eingangsdaten durch den Benutzer. Die Zeitreihen setzen sich aus
    Messwerten und Vorgabewerten zusammen. Die Werte in den Tabellen sind
    abhängig vom Daten-Status durch Symbole gekennzeichnet (vgl. <xref
    linkend="TabellenKennzeichnung" />). Der Vorhersage-Assistent ist so
    aufgebaut, dass die Kontrolle der Zeitreihen einem festen Ablauf folgt
    (<xref linkend="elbeWavos_eingangsdaten" />):</para>

    <figure id="elbeWavos_eingangsdaten">
      <title>Kontrolle der Eingangsdaten (hier Wasserstand an
      Elbepegeln)</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_02_KontrolleVorgabe.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Mess- und Vorgabewerte am Modellrand (Usti, Zwischengebiete und
        Löben). Die Berechnung der Zwischengebietszuflüsse für Usti / Dresden
        und Dresden / Torgau erfolgt durch den Meldedienst mit Hilfe des
        Berechnungsmodells <xref linkend="elbeZwg_view_prognose" />. Für den
        Pegel Usti werden Messwerte und tschechische Vorhersagewerte zu einer
        Gesamtzeitreihe (Abfluss) kombiniert und die Messwerte des
        Wasserstands werden zur Information angezeigt. Für den Pegel Löben
        wird die Gesamtzeitreihe (Wasserstand) aus einem PSI-Container
        abgeholt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Messwerte für die übrigen Elbe-Pegel.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Die Anzeige der Zeitreihen erfolgt grafisch und tabellarisch. In
    jeder Eingabemaske wird ein Lageplan mit den Erfassungsstandorten
    angezeigt. In der Tabelle werden alle Pegelzeitreihen gleichzeitig
    aufgeführt. Durch Markieren eines Pegels wird die dazugehörige Zeitreihe
    auch grafisch dargestellt. Bei Bedarf können die Tabellenwerte vom
    Benutzer geändert werden. Die Änderungen werden durch Bestätigung mit
    <guibutton>Weiter</guibutton> für die Berechnungen übernommen.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeWavos_03_Projektion">
    <title>Konfiguration von Projektion</title>

    <indexterm>
      <primary>Konfiguration von Projektion</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Diese Seite dient der Konfiguration von Projektion (<quote>diffuse
    Zuflüsse</quote>) an den beiden Pegeln Dresden und Torgau. Zur
    Unterstützung der Auswahl der Parameter werden jeweils die Empfehlung zur
    Projektion und die Zeitreihe grafisch im Diagramm in Abhängigkeit von der
    Auswahl in der Karte dargestellt (siehe <xref
    linkend="elbeWavos_eingabe_projektion" remap="" />).</para>

    <figure id="elbeWavos_eingabe_projektion">
      <title>Konfiguration von Projektion</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_03_KontrolleProjektion.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeWavps_04_Poldersteuerung">
    <title>Kontrolle der Poldersteuerung</title>

    <indexterm>
      <primary>Kontrolle der Poldersteuerung</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Zur Durchführung der Wasserstandsvorhersage werden noch
    Informationen über den Öffnungszustand der im Modell abgebildeten Polder
    (Nünchritz, Aussig, Dautzschen und Axien) benötigt. Die Eingabe erfolgt
    auf einer gesonderten Seite des Assistenten tabellarisch und wird für den
    in der Karte gewählten Polder auch grafisch dargestellt (siehe <xref
    linkend="elbeWavos_poldersteuerung" remap="" />).</para>

    <para><figure id="elbeWavos_poldersteuerung">
        <title>Kontrolle der Poldersteuerung</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_04_Poldersteuerung.png"
                         scale="33" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure></para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeWavos_05_Vorhersage_Berechnung">
    <title>Berechnung einer Vorhersage</title>

    <indexterm>
      <primary>Vorhersageberechnung</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Auf dieser Seite (<xref linkend="elbeWavos_berechnung" />) des
    Assistenten wird oben rechts - wenn möglich - die Möglichkeit geboten, die
    Berechnung unter Verwendung von Anfangswerten durchzuführen. Die
    Zeitreihen an den Elbepegeln stehen informativ zur Verfügung.</para>

    <figure id="elbeWavos_berechnung">
      <title>Vorhersagerechnung</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_05_Berechnung.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Die Berechnung wird über die Schaltfläche <guibutton>Berechnung
    durchführen</guibutton> gestartet. Nach erfolgreich durchgeführter
    Berechnung werden die Ergebnisse zusammen mit den Messwerten (soweit
    vorhanden) grafisch dargestellt. Zusätzlich werden die Ergebniszeitreihen
    <quote>ohne Verschiebung</quote> angezeigt. Berechnungen können beliebig
    oft durchgeführt werden.</para>
  </section>

  <section id="sec_Assi_elbeWavos_06_Berichtsablage">
    <title>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</title>

    <indexterm>
      <primary>Ergebnisbearbeitung und Veröffentlichung</primary>

      <secondary>Elbe - WAVOS</secondary>
    </indexterm>

    <para>Nach Durchführung der Berechnung (siehe <xref
    linkend="sec_Assi_elbeWavos_05_Vorhersage_Berechnung" />) können die
    ermittelten Ergebnisse an das Berichtswesen übergeben werden. Zudem ist
    der Export der berechneten Prognose-Zeitreihen nach PSI-Compact möglich.
    Die dazugehörige Eingabemaske (<xref
    linkend="elbeWavos_berichtsablage" />) zeigt einen Lageplan mit allen im
    Modell vorhandenen Vorhersage-Pegeln.</para>

    <figure id="elbeWavos_berichtsablage" label="">
      <title>Bearbeitung und Veröffentlichung der Ergebnisse</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/wizard/sachsen/Assi_ElbeWavos_06_Berichtsablage.png"
                       scale="33" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Des Weiteren ermöglicht es diese Seite, die Ergebnisse der derzeit
    aktuellen Rechenvariante mit denen bereits vorhandener Rechenvarianten zu
    vergleichen. In der Liste <guibutton>Rechenvarianten im
    Diagramm</guibutton> oben rechts können die gemeinsam im Diagramm
    darzustellenden Rechenvarianten ausgewählt werden.</para>

    <para>Die Zeitreihendarstellung kann über die Optionsknöpfe unterhalb des
    Diagramms zwischen Wasserstand und Abfluss umgeschaltet werden.</para>

    <para>Zur Bearbeitung einer Ergebniszeitreihe ist die Schaltfläche
    <guibutton>Zeitreihe(n) bearbeiten</guibutton> vorgesehen. Durch Klick auf
    die Schaltfläche wird das im Programm-Umfang enthaltene Grafikprogramm
    geöffnet. In diesem bestehen zahlreiche Möglichkeiten zur Visualisierung
    und Editierung der Zeitreihen (siehe Handbuch zum Grafikprogramm).</para>

    <para>Die berechneten Ergebniszeitreihen können über die Schaltfläche
    <guimenu>Vorhersagen Exportieren</guimenu> in das
    Informations-Management-System (PSI-Compact) gespeichert werden. Es
    erscheint ein Auswahlfenster, in dem diejenigen Ausgabequerschnitte
    gewählt werden können, für die Zeitreihen herausgeschrieben werden. Die
    Ablage der Zeitreihen erfolgt nur für den Vorhersage-Zeitraum.</para>

    <para>Zusätzlich können Ergebnisse als Berichtsdokumente in das
    Berichtswesen exportiert werden (<guibutton>Bericht(e)
    ablegen</guibutton>). Beim Ablegen der Berichte wird der Nutzer durch
    einen mehrstufigen Dialog geführt. Durch Aktivierung des Häkchens vor dem
    jeweiligen Ausgabe-Format kann eine Kombination der Ergebnisdaten für das
    Berichtswesen zusammengestellt werden.</para>

    <para>Die Ablage der Ergebnisse auf dem Server (Berichtswesen und
    PSI-Compact) kann in folgenden Formaten erfolgen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Abflüsse (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen der Wasserstände (Grafik für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Berechnete Zeitreihen in Tabellen-Form (CSV-Format für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Scheitelwerttabelle der berechneten Abflüsse (CSV-Format für das
        Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Scheitelwerttabelle der berechneten Wasserstände (CSV-Format für
        das Berichtswesen)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diagramm aller berechneten Abflüsse an den Elbepegeln
        (Längsschnitt)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diagramm aller berechneten Wasserstände an den Elbepegeln
        (Längsschnitt)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Damit andere Nutzer Zugang zur aktuellen Rechenvariante bekommen
    (siehe <xref linkend="SA_Assi_allg_04_HWV_starten" />), kann sie mit Hilfe
    des Knopfes <guilabel>Variante archivieren</guilabel> auf dem Server
    abgelegt werden. Der Name der lokalen Rechenvariante wird dabei
    übernommen.</para>
  </section>
</section>