<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="KalypsoNAProzessing">
  <title>Prozessing</title>

  <indexterm>
    <primary>Prozessing KalypsoNA</primary>
  </indexterm>

  <section id="KalypsoNARechanvariante">
    <title>Modell Importieren und bearbeiten</title>

    <indexterm></indexterm>

    <para>Der Benutzer kann beliebige Modelle in die Programm Oberfläche von
    KALYPSO importieren bzw. bestehende Modelle öffnen, neue Modell-Varianten
    anlegen und Änderungen der Modelldateien bzw. neu angelegte Varianten
    wieder speichern. Alle geöffneten Modelle werden zunächst in das lokale
    Arbeitsverzeichnis gespeichert. Gespeicherte Änderungen in den
    Modelldateien betreffen nur die lokal abgelegten Daten. Der Austausch von
    Modelldateien zwischen dem lokal geöffneten Modell und extern
    gespeicherten Modellen erfolgt in der KALYPSO-Oberfläche. Über das Menü
    Datei in der Hauptmenüleiste können extern abgelegte Modelle importiert
    bzw. editierte Modelldateien lokal gespeichert werden.</para>

    <figure>
      <title>Modell importieren</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/modell_import_klein.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Es ist zu beachten, dass "Projekte in Arbeitsbereich kopieren" durch
    einen Hacken aktiviert sein muss. Dadurch werden die Daten vom Server in
    den Workspace kopiert und können hier geändert sowie gespeichert werden.
    Die Daten auf dem Server werden hingegen nicht geändert. </para>

    <para><emphasis role="bold">Hinweis:</emphasis></para>

    <para>Falls Settings (z.B. Zeitzonen) in einem bestehenden Model geändert
    werden, sollte das Programm Kalypso neu gestartet werden, damit die
    Einstellungen übernommen werden.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Modellberechnung</title>

    <subtitle>2.1 Rechenvarianten und Szenarien</subtitle>

    <indexterm>
      <primary>Rechenvarianten und Szenarien KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Eine Rechenvariante ist streng genommen eine Kopie des Basismodells,
    auf deren Basis eine Modellberechnung durchgeführt werden kann. Eine
    Rechenvariante kann somit sowohl zur Kalibrierung, zur
    Szenarienberechnung, als auch zur Ereignisberechnung verwendet
    werden.<xref linkend="definition_calccase" />.</para>

    <para>Nach dem Anlegen einer neuen Rechenvariante enthält das Verzeichnis
    der Rechenvariante alle zur Modellberechnung notwendigen Dateien. Diese
    werden beim Anlegen automatisch vom Programm in das entsprechende
    Verzeichnis kopiert. Es werden verknüpfte Zeitreihen und Modellparameter
    des Basismodells in das Verzeichnis der Rechenvariante abgelegt (siehe
    Zeitreihenverknüpfung im ZeitreihenManagement des Basismodells <xref
    linkend="KalypsoNAZeitreihenverknüpfung" />). Pegel- und Zuflussganglinien
    sowie Niederschlags- und Klimazeitreihen werden für den
    Simulationszeitraum aus dem verknüpften Zeitreihenrepository geladen und
    im angegebenen Zielverzeichnis der Rechenvariante gespeichert.</para>

    <para><emphasis role="bold">2.2 Anlegen von Rechenvarianten
    (Langzeitsimulation)</emphasis></para>

    <para>Um Modellberechnungen aus dem Expertenmodus heraus zu starten,
    müssen vom Benutzer Rechenvarianten definiert werden. Die Informationen
    einer Rechenvariante werden vom Programm in einen zu definierenden Ordner
    gespeichert. In einem Modell können mehrere Rechenvarianten vorhanden
    sein, die entweder einzeln oder nacheinander abgearbeitet werden. Die
    Steuerung der Rechenläufe erfolgt über das Menü Rechenvariante =&gt; Neu
    =&gt; Eingabe eines beliebigen Ordnernamens =&gt; Eingabe der
    Steuerparameter =&gt; Fertig stellen.</para>

    <figure>
      <title>Erstellen von Rechenvarianten</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/rechenvarianten-erstellen_klein.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Bei der Erstellung einer neuen <emphasis role="bold">Rechenvariante
    einer Langzeitsimulation</emphasis> müssen die Steuerparameter spezifisch
    definiert werden, wobei der Start der Simulation jeweils ein Tag nach der
    eigentlichen Simulation um 00:00 beginnen muss und das Ende der Simulation
    (d.h. Start der Vorhersage) jeweils um 23:00 angegeben werden muss. Diese
    Eingaben sind für das Program Kalypso in der derzeigen Version festgelegt
    worden. Zur Erstellung einer Langzeitsimulation ist jeweils die Angabe von
    1440 Zeitschritten notwendig und im weiteren muss das Feld vor "Zeitreihen
    aktualisieren" aktiert werden. Durch die Bestätigung "Fertig stellen" wird
    eine neue Rechenvariante erstellt.</para>

    <para>Die Erstellung einer Rechenvariante einer Kurzzeitsimulation kann
    erst nach der Kalibrierung der Langzeitsimulation und der Erstellung von
    Anfangswerten erfolgen. Um dem Benutzer die Erstellung eines neuen Modells
    in Kalypso zu Erleichtern wird die Reihenfolge Bearbeitungsschritte
    eingehalten und die Erstellung einer Kurzzeitsimulation erst später
    erläutert.</para>

    <para><emphasis role="bold">Hinweis:</emphasis></para>

    <para>Falls im Menü das Feld "Rechenvariante" nicht vorhanden ist, kann
    dies wie folgt angezeigt werden:</para>

    <para>Menü <emphasis role="bold">Fenster</emphasis><emphasis role="bold">
    =&gt; Perspektive anpassen =&gt; in dem Fenster "Befehle" einen Hacken bei
    "KALYPSO Simulation" und in dem Fenster "Direktaufrufe" ein Hacken bei
    "Kalypso"</emphasis> setzen.</para>

    <para><emphasis role="bold">2.3 Rechenvarianten kopieren</emphasis></para>

    <para>Im lokalen Modellverzeichnis können bereits angelegte
    Rechenvarianten kopiert werden. Dabei wird der auszuwählende Ordner unter
    einem anderen Namen im gleichen Verzeichnis abgelegt. Alle Dateien der
    ausgewählten Rechenvariante werden in das neue Verzeichnis kopiert. D.h.,
    dass alle Modell- und Steuerparameter, Randbedingungen etc. Eins zu Eins
    aus einer bestehenden Rechenvariante übernommen werden. Hierfür wird unter
    dem <emphasis role="bold">Menü "Rechenvarianten" =&gt; "kopieren..."
    </emphasis>die Rechenvariante kopiert.</para>

    <para><emphasis role="bold">2.4 Zeitreihen aktualisieren</emphasis></para>

    <para><emphasis><emphasis>Alle Zeitreihen in der erstellten Rechenvariante
    sollten in der Tabelle der Teilgebiete (Rechenvarianten=&gt;
    "Langzeitsimulation" =&gt; BasisTabellen=&gt; Modell=&gt;Teilgebiete.gtt)
    neu verlinkt werden. Hierfür wird der Zeitreihen-Editor der entsprechenden
    Zeitreihe geöffnet und die Verknüfung über den Menü Punkt "Lokal"
    erstellt. Es ist wiederum notwendig die Zeitreihe anzeigen zu lassen,
    damit die Verknüpfung vollständig erfolgt. Es sollten alle Zeitreihen für
    alle Teileinzugsgebiet lokal neu verknüpft werden, was bei einem größeren
    Einzugsgebiet sehr aufwendig sein kann. Es ist ratsam in diesem Fall die
    Werte zu übertragen, wie im Kapitel "Preprozessing - Zeitreihenmanagement"
    beschrieben. </emphasis></emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">2.5 Editieren des
    Simulationsmanagements</emphasis></para>

    <para><indexterm>
        <primary>Simulationsmanagement KalypsoNA</primary>
      </indexterm></para>

    <para>Im Simulationsmanagement (<emphasis
    role="bold">Rechenvarianten=&gt;Langzeitsimulation=&gt;Tabellen=&gt;Control=&gt;Simulationsmanagement.gft</emphasis>)
    müssen die Steuerparameter überarbeitet werden bevor eine Berechnung
    durchgeführt werden kann. Bei einer Langzeitsimulation muss der Start der
    Vorhersage (Ende der Simulation) um einen Tag vorgelegt werden, d.h. in
    den oben genannten Beispiel Daten wird die Angabe "02.01.2005 23:00:00"
    auf das Datum "01.01.2005 23:00:00" geändert. Dies ist notwendig, weil die
    Zeitreihen zur Zeit für den letzten Tag noch nicht vollständig aus dem
    Projekt kopiert werden.</para>

    <figure>
      <title>Simulationsmanagement</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/simulationsmanagement_klein.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para><emphasis role="bold">2.5 Berechnung durchführen</emphasis></para>

    <para><emphasis><indexterm>
        <primary>Modellberechnung KalypsoNA</primary>
      </indexterm></emphasis></para>

    <para>Nach Auswahl eines Modells bzw. einer oder mehrerer Rechenvarianten
    im Navigator- Fenster können Modellberechnungen über den Menüpunkt:
    <emphasis role="bold">Rechenvarianten=&gt;"Berechnung(en)
    durchführen"</emphasis> ausgeführt werden. Es erscheint ein
    Auswahlfenster, in dem alle im Modell definierten Berechnungsvarianten
    aufgelistet werden. Durch das Häkchen vor dem Namen kann die jeweilige
    Rechenvariante aktiviert bzw. deaktiviert werden. Dabei können in einem
    Rechenlauf beliebig viele Varianten in einer Stapelberechung berechnet
    werden. Beim Auftreten von Fehlern in einer der Rechenvarianten wird der
    gesamte Berechnungsvorgang abgebrochen. Falls der Vorgang nicht
    automatisch abgebrochen wird, sollte Kalypso geschlossen, der Fehler in
    der(n) Rechenvariante(n) behoben und die Berechnung neu gestartet werden.
    Der aktuelle Fortschritt der Berechnung(en) wird mit Hilfe eines Balkens
    dargestellt. Nach erfolgreich durchgeführter Berechnung werden die
    Ergebnisse in Form von Zeitreihen in den Rechenlauf-Ordner gespeichert.
    Die Speicherung erfolgt im lokalen Arbeitsverzeichnis. Ggf. müssen die
    berechneten Ergebnisse vom Benutzer auf den Server übertragen
    werden.</para>

    <figure>
      <title>Berechnung(en) Ausführen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/kalypso_na/berechnung_klein.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Evtl. Fehler und Warnungen etc., welche bei der Berechnung
    aufgetreten sind, werden vornehmlich in der Rechenvariante unter dem
    Ordner Logs im File <emphasis role="bold"><guimenu>error.txt</guimenu> und
    infoLog.txt</emphasis> abgelegt, die jeweils mit dem Texteditor geöffnet
    werden.</para>

    <figure>
      <title>Fehlermeldung bei der Berechnung (Beispiel)</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/kalypso_na/berechnung-error_klein.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para><emphasis role="bold">2.6 Ergebnismanagement/
    Ergebnisvisualisierung</emphasis></para>
  </section>

  <section id="KalypsoNAErgebnismanagement">
    <indexterm>
      <primary>Ergebnismanagement/ Ergebnisvisualisierung KalypsoNA</primary>
    </indexterm>

    <para>Um für ein Modellknoten bzw. Pegel, ein Teilgebiet oder ein
    Rückhaltebeckenstrang Berechnungsergebnisse zu erhalten, muss in der
    jeweiligen Thementabelle das Attribut <emphasis
    role="bold">berechnen</emphasis> gesetzt werden. Die Anzahl der
    ausgewählten Elemente ist beliebig. Zusätzlich ist im <emphasis
    role="bold">Ausgabemanagement
    (<emphasis>Tabellen/Control/Ausgabemanagement.gft</emphasis>)
    </emphasis>eine allgemeine Auswahl der für jedes Element verfügbaren
    Ausgabedateien vorhanden. Für jedes gewählte Modellelement werden nach
    erfolgreicher Berechnung die jeweiligen (in Ausgabemenagement.gft
    gewählten) Zeitreihen im Unterordner <guimenu>Ergebnisse</guimenu>
    abgelegt. Es stehen je nach Auswahl folgende Ergebnisse zur
    Verfügung:</para>

    <para>Knoten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gesamtknotenabfluss</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Teilgebiete:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Temperatur</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Niederschlag</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Schneehöhe</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gesamtteilgebietsabfluss</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Oberflaechenabfluss(natuerlich)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Oberflaechenabfluss(versiegelt)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Interflow</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Basisabfluss</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grundwasserabfluss</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grundwasserstand</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Evapotranspiration</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Abflussbilanz</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Speicher:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wasserspiegelhoehe</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fuellvolumen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Speicherüberlauf</para>

        <figure>
          <title>Ausgabemanagement</title>

          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/kalypso_na/Ausgabemanagement_klein.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <para>Die Ergebnisse können mit dem Grapfictool visualisiert und als
        .BMP gespeichert werden (<emphasis role="bold">Datei=&gt; Grafik
        exportieren</emphasis>). Die einzelnen Schritte sind in der folgenden
        Grafik abgebildet.</para>

        <figure>
          <title>Ergebnisvisualisierung</title>

          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/kalypso_na/Ergebnisvisualisierung_klein.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>