<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="einfuehrung">
  <?dbhh topicname="Allgemeines" topicid="2"?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Einführung in KALYPSO</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title>Einführung</title>

  <section id="allgemeines_zu_kalypso">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Allgemeines zu KALYPSO</title>

    <para id="para1">Das Programm-System KALYPSO Enterprise ist eine Open
    Source Entwicklung von Björnsen Beratende Ingenieure GmbH (BCE) in
    Kooperation mit dem Arbeitsbereich Wasserbau der Technischen Universität
    Hamburg-Harburg (TUHH). KALYPSO erlaubt die Integration und Verwaltung von
    numerischen Modellen - hydraulischer und hydrologischer Art - innerhalb
    einer einheitlichen Benutzeroberfläche. Somit stellt KALYPSO eine
    Abstraktionsschicht dar mit folgenden Eigenschaften:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>einheitliche Verwaltung und Strukturierung
        hydrologisch-hydraulischer Modelle</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zentrale Datenspeicherung (ggf. mit Datenbankanbindung)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Integration von hydrologischen und hydraulischen
        Berechnungsverfahren auf Basis unterschiedlicher Rechenkerne</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>

    <para>Bezüglich näherer Informationen und Support wenden Sie sich bitte
    an:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>TUHH - Arbeitsbereich Wasserbau - Denickestrasse 22 - 21073
          Hamburg - Tel. 040 / 42878-3761 - www.tuhh.de/wb</para>

          <para><graphic fileref="img/wasserbau-logo.png" scale="" /></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>oder</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Björnsen Beratende Ingenieure GmbH - Maria Trost 3 - 56070
        Koblenz - Tel. 0261 / 8851-0 - www.bjoernsen.de -
        info@bjoernsen.de</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <graphic fileref="img/000_001_bce_sw_300.png" />

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Die Nymphe Kalypso</emphasis></para>

    <para>In Homers Odyssee wird die Nymphe Kalypso als Tochter von Atlas
    genannt. Eine der dreitausend Töchter von Thetys trägt ebenfalls diesen
    Namen.</para>

    <para>Die Nymphe Kalypso hatte ihr Herz an Odysseus verloren. Nachdem sein
    Schiff zerstört und gesunken war, wurde Odysseus an Land der Insel Ogygia
    gespült - die Insel der Nymphe Kalypso. Kalypso hielt ihn aus Liebe dort
    gefangen und wollte ihn zu Ihrem unsterblichen Ehemann nehmen. Doch selbst
    nach Jahren des Umwerbens und Betörens von Kalypso's Seite sehnte sich
    Odysseus immer noch nach seiner Frau und seinem Sohn.</para>

    <para>Erst durch die Einmischung von Zeus, der seinen Götterboten Hermes
    entsandte, liess Kalypso Odysseus frei, sodass er seine Reise Richtung
    Heimat fortsetzen konnte.</para>
  </section>
</chapter>