<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Modelle</title>

  <section id="weisse_elster_modelldaten">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>Niederschlag-Abfluss-Modell KALYPSO-NA</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Niederschlag-Abfluss-Modell KALYPSO-NA</title>

    <section>
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Projekt anlegen</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Projekt anlegen</title>

      <para>Ein neues NA-Modelle erfordert im Rahmen des Preprocessings die
      Aufbereitung der geometrischen Eingangsdaten (Teilgebiete, Straenge und
      Knoten), sowie die Erstellung der hydrologischen Einheiten (Hydrotope)
      in einem GIS (notwendige Inhalte siehe Tabelle). Im Kalypso Modeler
      können diese Daten dann in ein neues NA-Modell Projekt integriert
      werden. Ein neues Projekt kann durch Auswahl des Menüpunktes
      <guimenuitem>Datei --&gt; Neu --&gt; Andere</guimenuitem> mit Hilfe
      eines Assistenten angelegt werden. Es ist der Assistent
      <guimenuitem>Andere --&gt; NA Projekt</guimenuitem> auszuwählen. Mit
      Hilfe des darauf folgenden Dialoges kann ein NA-Modell Projekt erstellt
      werden, indem die Inhalte der im Preprozessing erstellten Shape-Dateien
      den Elementen des NA-Modelles zugeordnet werden.</para>

      <para>Die erste Abfrage des Assistenten bezieht sich auf den Namen sowie
      den Speicherort des neuen Projektes. Durch klicken des Buttons
      <guimenuitem>weiter</guimenuitem> wird die Abfrage fortgeführt. Im
      Anschluss sind nacheinander die Shape Dateien der Teilgebiete, Stränge,
      Knoten und Hydrotope mit Hilfe des Dateibrowsers auszuwählen und die
      Inhalte den Modellelementen zuzuordnen. Hierzu ist ein Mapping
      vorgesehen, welches auf der Seite der Quelle die Informationen aus der
      Shape-Datei vorhält, um diese den Elementen des Zieles (des neuen
      Modelles) zuzuordnen. Die Zuordnung richtete sich nach den Inhalten der
      Shape Datei, wobei auch die Datentypen berücksichtigt werden. Im
      Allgemeinen ist eine Zuordnung nur zwischen identischen Datentypen
      möglich. Ausnahme bildet der Textdatentyp einer Quelle, welchen man
      jedem beliebigen Element (Datentyp) auf der Zielseite zuordnen kann.
      Nachfolgende Tabellen zeigen eine Übersicht der Elemente, welche bei der
      Modellerstellung in den Shape-Dateien vorhanden sein sollten. Zusätzlich
      die Elemente name und description optional zu besetzen. Da das Mapping
      unabhängig der Namensgebung der Quelle (Spaltenbezeichung in der
      Shape-Datei) ist, enthält die Tabelle neben Quelle und Ziel auch eine
      Beschreibung der einzusetzenden Daten. Zusätzliche Elemente sind
      wahlweise in die Shape-Dateien zu integrieren und mit Hilfe des
      Assistenten den jeweiligen Modellelementen zuzuordnen. Alle Elemente,
      welche nicht über das Mapping übertragen werden können später beider
      Modellvervollständigung in entsprechenden Tabellen bearbeitet werden. Es
      ist aufgrund der Datenredundanz sinnvoll nur die statischen
      Informationen in den Shape-Dateien vorzuhalten.</para>

      <table>
        <title>Mapping Shape-Datei - Modellelement (Teilgebiete)</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Quelle</entry>

              <entry>Ziel</entry>

              <entry>Bedeutung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>GEOM</entry>

              <entry>Ort</entry>

              <entry>Geometrie</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>TeilgebNr</entry>

              <entry>TG-Nummer</entry>

              <entry>Teilgebietsnummer</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <table>
        <title>Mapping Shape-Datei - Modellelement (Straenge)</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Quelle</entry>

              <entry>Ziel</entry>

              <entry>Beschreibung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>GEOM</entry>

              <entry>Ort</entry>

              <entry>Geometrie</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>StrangNr</entry>

              <entry>inum</entry>

              <entry>Strangnummer</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Strangart</entry>

              <entry>StrangArt</entry>

              <entry>Art des Stranges (0 = virtueller Strang; 1 =
              Kalinin-Miljukov-Strang; 2 = Rückhaltebeckenstrang)</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <table>
        <title>Mapping Shape-Datei - Modellelemente (Knoten)</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Quelle</entry>

              <entry>Ziel</entry>

              <entry>Beschreibung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>GEOM</entry>

              <entry>Ort</entry>

              <entry>Geometrie</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>KnotenNr</entry>

              <entry>Nummer</entry>

              <entry>Knotennnummer</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <table>
        <title>Mapping Shape-Dateien - Modellelemente (Hydrotope)</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Quelle</entry>

              <entry>Ziel</entry>

              <entry>Beschreibung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>GEOM</entry>

              <entry>Ort</entry>

              <entry>Geometrie</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>NutzungALB</entry>

              <entry>Nutzungsschlüssel</entry>

              <entry>Kürzel der Landnutzung (Zuordnung zu den global
              definierten Nutzungsparametern)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Bodentyp</entry>

              <entry>Bodenschlüssel</entry>

              <entry>Kürzel des Bodenaufbaus. (Zuordnung zu den global
              definierten Bodenparametern)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>MaxPerRate</entry>

              <entry>max. Perkolationsrate</entry>

              <entry>Hydraulische Leitfähigkeit, mit der das aus der letzten
              Bodenschicht perkolierte Wasser in das GW eindringen
              kann.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>GWFaktor</entry>

              <entry>Zuflussanteil GW</entry>

              <entry>Anteil des Grundwassers, das im oberen Grundwasserleiter
              verbleibt. Der Differenzanteil wird in den
              Tiefengrundwasserleiter abgeschlagen.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>VersiegGr</entry>

              <entry>Versiegelungsgrad</entry>

              <entry>Von der Landnutzung abhängig definierter
              Versiegelungsgrad</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>VersiegKor</entry>

              <entry>Faktor Versiegelung</entry>

              <entry>multiplikativer Korrekturfaktor des
              Versiegelungsgrades</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>EntwArt</entry>

              <entry>Entwaesserung</entry>

              <entry>Unterscheidung in besielte und unbesielte Flächen</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section id="weisse_elster_datenstruktur">
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Allgemeine Datenstruktur</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Allgemeine Datenstruktur</title>

      <para>Die Verwaltung der Modelldaten für das Niederschlag-Abfluss Modell
      KALYPSO-NA erfolgt in Tabellen. Neben dem <emphasis
      role="bold">Tabellen</emphasis>-Verzeichnis ist ein Übersichtslagepan im
      <emphasis role="bold">Karten</emphasis>-Verzeichnis enthalten. Die zur
      Visualisierung benötigten Shape-Dateien befinden sich im <emphasis
      role="bold">Shape</emphasis>-Verzeichnis. Der Name des Ordners für die
      Rechenvarianten ist frei wählbar. Standardmäßig ist ein Ordner <emphasis
      role="bold">Rechenvarianten</emphasis> im Projekt vordefiniert.</para>

      <figure id="pic_we_navigator">
        <title>Navigator NA-Modell</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/navigator_we.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis>Verzeichnis Basis Tabellen</emphasis></para>

      <para>Die Eingabe bzw. Änderung von Modellparametern erfolgt in
      Tabellen. Die Editierungsmöglichkeiten von Tabellen wird in <xref
      linkend="ansichtssteuerung" /> beschrieben. Die in den Tabellen
      enthaltenen Modellparameter werden in <xref
      linkend="kalypso_na_modellparameter" /> erläutert. Folgende Tabellen
      sind im Projekt zur bearbeitung der Modellparameter enthalten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Teilgebiete</para>

          <para>Parameter, die den einzelnen Teilgebieten zugeordnet
          werden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Knoten</para>

          <para>Parameter für die Modellknoten (Pegel)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>KMStraenge</para>

          <para>Parameter für die Kalinin-Miljukov-Gerinnestränge (Berechnung
          der Gerinneretention).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>VirtStraenge</para>

          <para>Übersicht der Stränge ohne Retention (virtuelle
          Modellierungsstränge)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>RHBStraenge</para>

          <para>Parameter der Rückhaltebeckenstränge</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Hydrotope</para>

          <para>Parameter der Hydrotope</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis>Verzeichnis Basis Karten</emphasis></para>

      <para>Zur visualisierung der Geometriedaten sind standardmäßig drei
      Kartenvorlagen enthalten: eine Übersicht des Einzugsgebiets, die
      gleichzeitig alle Modellelemente (Teilgebiete, Knoten, Stränge) enthält.
      Zum anderen ist eine Karte der Hydrotope mit den Modellelementen
      vorhanden, welche die Übersichtskarte mit der Erweiterung der Hydrotope
      beinhaltet. Die dritte Karte beinhaltet die Modellelemente als
      Netzansicht und soll der Modellvernetzung dienen. Alle Systemelemente
      sind mit der Nummerierung versehen, die im Modell verwendet wird. Die
      Kartenansichten und die dargestellten Elemente können beliebig geändert
      werden (siehe <xref linkend="ansichtssteuerung" />).</para>

      <para><emphasis>Verzeichnis Parameter Tabellen</emphasis></para>

      <para>Zusätzlich zu den Tabellen der Modellparameter sind folgende
      Tabellen zur Bearbeitung der statischen Parameter vorhanden:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nutzung</para>

          <para>Bearbeitung der Parameter der Landnutzung, welche den
          Hydrotopen zugeordnet sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Schnee</para>

          <para>Bearbeitung der Parameter der Schneetypen, welche den
          Teilgebieten zugeordnet sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>BodenProfil</para>

          <para>Bearbeitung der Bodenprofile welche den Hydrotopen zugeordnet
          sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>BodenArt</para>

          <para>Bearbeitung der Parameter der Bodenhorizonte, welche den
          definierten Profiltypen zugeordnet sind.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>System Vernetzung - Netzeditor</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>System Vernetzung - Netzeditor</title>

      <para>Die Vernetzung des Modelles erfolgt auf Basis übertragenen
      Geometrien der Shape-Dateien. Mit Hilfe der Karte Modellvernetzung
      werden die Geometrien als Punktelemente dargestellt, welche mit Hilfe
      des Netzeditors entsprechend des realen Entwässerungssystems verbunden
      werden können.</para>

      <para><figure>
          <title>Karte Modellvernetzung</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/karte_modellvernetzung.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Die Relationen können in der Karte mit der Kartenfunktion
      <guimenuitem>Karte --&gt; Relation setzen</guimenuitem> editiert werden.
      Bei aktivierung der Funktion Relation setzen erscheint zur Hilfe die
      Ansicht Edit Optionen. Diese Ansicht dient der Auswahl der zu setzenden
      Realtionen, um den Umfang der möglichen Realtionen zu reduzieren und so
      den Netzaufbau übersichtlich zu gestalten. Es können einzelne Relationen
      durch setzen eines Hakens im Kontrollkästchen an- bzw. ausgeschaltet
      werden. Hierbei ist es durch die hierarchische Anordnung möglich, ganze
      Gruppen zu bedienen. Um eine Relation zu setzen, wählt man zuerst das
      Anfangselement durch Mausklick aus. Danach wird das Zielelement
      ebenfalls durch Mausklick ausgewählt. Falls die Realation zulässig ist
      wird diese sogleich durch einen Pfeil der entsprechenden Farbe des
      Ausgangselementes symbolisiert.</para>

      <para>Der Verlauf des abzubildenenden Gewässers wird durch Relationen
      von Strängen zu Knoten und wiederum weiter von Knoten zu Strängen
      realisiert. Die Verbindungen werden jeweils in Richtung Unterwasser
      getätigt. An das so entstandene Gewässersystem werden die Teilgebiete
      durch eine Relation von Teilgebiet zu Strang angebunden (die
      Entwässerung des Teilgebietes erfolgt am Unterwasserknoten des
      Stranges). Zusätzlich wird das unterirische Einzugsgebiet - das
      Grundwassersystem - durch die Verbindung von Teilgebiet zu Teilgebieten
      abgebildet. Für weitere Spezialfälle wie Zuflüsse, Verzweigungen,
      Entnahmen, usw. sind zusätzliche Knoten zu Knoten Relationen
      möglich.</para>

      <para>Die Relationen sind durch die Tatsache, dass die Systemstruktur
      eine gerichtete Baumstruktur sein muss in ihrer Anordnung begrenzt.
      Sollte eine Relation nicht möglich sein, so kann sie auch nicht
      "gezogen" werden. Als Information über die getätigte Auswahl der
      Elemente und eventuell auftretender Probleme bei der Vernetzung dient
      eine das Informationsfenster am unteren Rand der Ansicht Edit
      Optionen.</para>

      <figure>
        <title>Ansicht Edit Optionen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/ansicht_edit_optionen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Parameter editieren</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Parameter editieren</title>

      <para>Die Parameter können in den Karten sowie in den Tabellen editiert
      werden (siehe <xref linkend="menu_tabelle" /> und <xref
      linkend="menu_tabelle" />).</para>
    </section>

    <section>
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Zeitreihen anbinden</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Zeitreihen anbinden</title>

      <para></para>
    </section>

    <section id="weisse_elster_rechenlaeufe">
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Rechenvarianten</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Rechenvarianten</title>

      <para>Das Verzeichnis Rechenvarianten enthält alle zur Modellberechnung
      notwendigen Dateien. Diese werden beim Anlegen einer neuen
      Rechenvariante automatisch vom Programm in das entsprechende Verzeichnis
      kopiert. Es werden Zeitreihen und Modellparameter in das Verzeichnis der
      Rechenvariante abgelegt. Pegelganglinien, Niederschlagszeitreihen und
      Zuflussganglinien werden aus dem verknüpften Zeitreihenrepository
      geladen und im jeweils gleichnamigen Verzeichnis gespeichert.</para>

      <figure id="pic_weisse_elster_rechenlauf">
        <title>Verzeichnis Rechenvarianten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/navigator_we_ergebnisse.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Um an einem Modellknoten bzw. Pegel Ergebnisse aus Berechnungen
      auszugeben, muss in der <emphasis>expertTab_Knoten.gtt</emphasis> ein
      Häkchen in der Spalte <emphasis>berechnen</emphasis><emphasis> (generate
      Result)</emphasis> gesetzt werden. Die Anzahl der gesetzten Häkchen ist
      dabei beliebig. Für jeden gewählten Ausgabeknoten wird nach der
      Berechnung eine Zeitreihe im Unterordner <guimenu>Ergebnisse</guimenu>
      abgelegt.</para>

      <para>Die Steuerdaten der Berechnung können in der Eingabemaske
      <emphasis>expertCalctime.gft</emphasis> und
      <emphasis>expertControl.gtt</emphasis> geändert werden. Neben den
      Zeitpunkten für den Start der Berechnung und das Ende der Simulation
      kann auch der Berechnungszeitschritt vorgegeben werden. Daneben folgen
      die Ausgabeoptionen für die Berechnung. Es können Zeitreihen für den
      Gesamtabfluss, die einzelnen Abflusskomponenten eines Teilgebietes, die
      Eingangszeitreihen (Niederschlag, Temperatur, Verdunstung) für ein
      Teilgebiet und weitere Rechenergebnisse an den Knoten ausgegeben werden.
      Nach Änderung der Steuerdaten werden die Zeitreihen nicht automatisch
      aktualisiert. Dies muss vom Anwender über <guimenu>Rechenvariante -&gt;
      Zeitreihen</guimenu> aktualisieren vorgenommen werden.</para>

      <para>Nach erfolgreich durchgeführter Berechnung werden die
      Ergebnisdateien im Unterordner <emphasis
      role="bold">Ergebnisse</emphasis> gespeichert. Die Speicherung der
      Dateien erfolgt im lokalen Arbeitsverzeichnis und muss ggf. vom Anwender
      auf dem Server aktualisiert werden (siehe <xref
      linkend="modellverwaltung" />).</para>
    </section>

    <section id="kalypso_na_modellparameter">
      <sectioninfo>
        <date><indexterm>
            <primary>Liste der Modellparameter</primary>
          </indexterm></date>
      </sectioninfo>

      <title>Liste der Modellparameter</title>

      <para>Im Folgenden werden alle verwendeten Modellparameter für das
      Niederschlag-Abfluss-Modell KALYPSO-NA erläutert. Die Eingabe der
      Parameter erfolgt in den Modelltabellen und Eingabemasken im KALYPSO
      Modeler oder eingeschränkt im Vorhersage-Wizard.</para>

      <table id="dummy3">
        <title>Modellparameter der Teilgebiete</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Parameter</entry>

              <entry>Einheit</entry>

              <entry>Bedeutung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>inum</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Teilgebiets-, Strang-, Knotennummer</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>ispk</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Gebietsbearbeitungsfall (im Hydrotop basierten NA-Modell
              immer 7)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>flaech</entry>

              <entry>[m2]</entry>

              <entry>Teilgebietsfläche</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>pns</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Art des Niederschlags (zur Zeit nur natürlich möglich -
              "n")</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktn</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Niederschlagsfaktor (multipilkativ)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>snowtype</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Schneetyp - Zur Zuordnung der Schneeparameter</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>ftem</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Temperatur (additiv)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>fver</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Verdunstung (multiplikativ)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>vsg</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Versiegelungsgrad - nur zur Übersicht, wird aus den
              hydrotopen übernommen.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>bimax</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor max. Inhalt Interzeptionsspeicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>bianf</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Anfangsinhalt
              Interzeptionsspeicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktorbianf</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Anfangsbodenfeuchte (max: 1,0). Parameter
              der Modelloptimierung im Vorhersagefall - anderenfalls
              unbesetzt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>izkn_vers</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Zielknoten versiegelter Abfluss</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>tint</entry>

              <entry>[mm/h]</entry>

              <entry>Anstiegsrate Interflow</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>rintmx</entry>

              <entry>[mm]</entry>

              <entry>maximaler Interflow</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>bodenkorrekturmember</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link auf Korrekturparameter der einzelnen
              Bodenhorizonte</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>f_eva</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Vegetationsabhängige Verdunstungskorrektur</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>aint</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Anfangsinhalt Interzeptionsspeicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>aigw</entry>

              <entry>[m]</entry>

              <entry>Anfangsinhalt Grundwasserspeicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktorAigw</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Faktor Anfangsinhalt Grundwasserspeicher. Parameter der
              Modelloptimierung im Vorhersagefall - anderenfalls
              unbesetzt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>fint</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Faktor Interzeptionsspeicher Winterhalbjahr</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>ftra</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Faktor Verdunstung Winterhalbjahr</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retvs</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante versiegelter Abfluss</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retob</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante Oberflächenabfluss</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retint</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante Interflow</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktorRetobRetint</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Faktor Retention Oberflächenabfluss und Interflow.
              Parameter der Modelloptimierung im Vorhersagefall - anderenfalls
              unbesetzt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retbas</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante Basisabfluss</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retgw</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante Grundwasserabfluss</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>retklu</entry>

              <entry>[h]</entry>

              <entry>Retentionskonstante Tiefengrundwasser</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>grundwasserabflussmember</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Teilgebietsnummer für den GW-Abfluss in
              Nachbargebiete.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>gwwi</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Wichtung der GW-Abflüsse (Summe = 1)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>hgru</entry>

              <entry>[m]</entry>

              <entry>minimale Stauhöhe GW-Speicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>hgro</entry>

              <entry>[m]</entry>

              <entry>maximale Stauhöhe GW-Speicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>rtr</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Aufteilungsfaktor GW-Speicher und
              Tiefengrundwasser</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>pors</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Porosität des GW-Leiters</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>gwsent</entry>

              <entry>[m3/s]</entry>

              <entry>Entnahme aus dem GW-Speicher</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>klupor</entry>

              <entry>[%]</entry>

              <entry>Zuflussrate Tiefengrundwasserleiter</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>izkn</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Zielknoten des Tiefengrundwassers</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>temperaturZR</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link zu Temperaturzeitreihen auf dem Server</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>niederschlagZR</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link zu Verdunstungszeitreihen auf dem Server</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <table>
        <title>Modellparameter der Gerinneelemente</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Parameter</entry>

              <entry>Einheit</entry>

              <entry>Bedeutung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>qfmax</entry>

              <entry>[m3/s]</entry>

              <entry>bordvoller Abfluss eines Gerinneabschnittes</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>c</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Aufteilungsfaktor Gerinne - Vorland</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>downstreamnodemember</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Zielknoten des Abflusses</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktorRKf</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Speicherkonstante. Parameter der
              Modelloptimierung im Vorhersagefall - anderenfalls
              unbesetzt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>faktorRnf</entry>

              <entry>[-]</entry>

              <entry>Korrekturfaktor Anzahl der Speicher. Parameter der
              Modelloptimierung im Vorhersagefall - anderenfalls
              unbesetzt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>KMParameterMember</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link zu Datensatz mit Kalinin-Miljukov-Parametern (n und
              k)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>generate Result</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Ergebnisausgabe</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>downstreamchannel</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Nr. des Gerinnes, das Unterwasser des Knotens
              folgt</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>zuflussZR</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link auf Zuflusszeitreihe</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>nzufPfad</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Pfad der Zuflüsse (wird nicht berücksichtigt)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>pegelZR</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link auf Pegelzeitreihe</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>qberechnetZR</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Link auf Ergebniszeitreihe</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>zproz</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Aufteilungsfaktor</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>verzweigungNodeMember</entry>

              <entry>-</entry>

              <entry>Knoten, zu dem Aufteilung erfolgt</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</chapter>