<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?> 
<welcomePage 
	title="Plataforma Eclipse"
	format="nowrap">
	<intro>Esta página ajudará você a familiarizar-se com o Eclipse Workbench.
Para iniciar, leia as seções abaixo e clique no link relacionado. </intro>

<item><b>Recursos Instalados</b>
Para saber mais sobre os recursos instalados no workbench, escolha <action pluginId="org.eclipse.ui.ide"  class="org.eclipse.ui.actions.QuickStartAction">Ajuda > Bem-Vindo...</action>
e selecione o recurso de seu interesse.</item>

<item><b>Perspectivas, exibições e editores</b> Uma janela contém uma ou mais
perspectivas. Uma perspectiva consiste de exibições (Navegador, por exemplo)
e editores para trabalhar com seus recursos.

A barra de atalho, na extremidade esquerda da janela, permite-lhe abrir perspectivas novas e movimentar-se
entre as perspectivas que já estão abertas. A perspectiva na qual você estiver trabalhando no momento é exibida
no título da janela e na barra de atalho como um ícone acionado.</item>

<item><b>Configurando suas perspectivas</b>
Você pode mover exibições e editores no workbench, arrastando suas barras de títulos. 
Também pode incluir mais exibições à perspectiva atual utilizando Janela > Mostrar Visualização.
Para reconfigurar a perspectiva para seu estado original, selecione <action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.ResetPerspectiveAction">Janela > Reconfigurar Perspectiva</action>. 

Tendo organizado sua perspectiva, você pode salvá-la utilizando Window > Salvar Perspectiva Como....
Você pode personalizar as exibições, perspectivas e operações de menu Novo que surgirem
para a sua perspectiva. Para fazer isso, escolha <action
pluginId="org.eclipse.ui"
class="org.eclipse.ui.internal.EditActionSetsAction">Janela > Personalizar
Perspectiva...</action> .  Uma exibição pode,
além disso, ser convertida em uma Exibição Rápida, arrastando-a para a barra de atalho (na
extremidade esquerda da janela). </item> 

<item><b>Formar uma equipe CVS</b> Para formar uma equipe de desenvolvimento CVS, abra a
<action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui"
class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.actions.ShowCVSPerspectiveAction">Perspectiva de
Exploração de Repositório do CVS</action>. Em seguida, especifique a localização
do seu repositório do CVS. Para fazer isso, escolha <action
pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui"
class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.repo.NewCVSRepositoryAction">Novo >
Localização do Repositório...</action> no menu popup da exibição Repositórios CVS. Quando
o assistente de instalação de localização abrir, preencha os detalhes do seu
depósito CVS e clique em Finalizar. 

Uma localização de repositório será mostrada na exibição Repositórios CVS. Expanda a
localização e, em seguida, expanda a ramificação HEAD. Você verá uma lista dos módulos
nesse repositório. Selecione um módulo e escolha <b>Registrar Saída como Projeto</b> no
menu de contexto. Isso registrará saída do módulo no repositório CVS, criando um projeto
com esse nome no espaço de trabalho.</item>

<item><b>Executando um Arquivo de Construção Ant</b>
Para executar um arquivo de construção Ant, clique em Executar > Ferramentas Externas > Ferramentas Externas.... Selecione Construção Ant como o tipo de configuração
de ativação e clique em Novo. Identifique o arquivo de construção no campo Local e clique em Executar.</item>

<item><b>Saber mais</b> Para saber mais, procure o documento <topic
id="/org.eclipse.platform.doc.user/toc.xml">Workbench User Guide</topic>. Navegue para seção <topic href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-anticons.htm">Ferramentas Externas e Ícones Ant</topic>
para conhecer várias Ferramentas Externas e elementos Ant. </item>


</welcomePage>
