<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="programm_start">
  <?dbhh topicname="Allgemeines" topicid="2"?>

  <chapterinfo>
    <date><indexterm>
        <primary>Beschreibung der Startseite</primary>
      </indexterm></date>
  </chapterinfo>

  <title id="view_prognose">Programm-Start</title>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO ist abhängig von den Zugriffsrechten
  des Benutzers. Die Benutzerrechte sind dabei klassifiziert nach den in <xref
  linkend="anwendungsfaelle" /> beschriebenen Anwendungsfällen und Anwendern.
  Die Benutzerrechte werden bei vorhandener Schnittstelle zur
  Benutzerverwaltung durch diese übergeben. Ist eine Benutzerverwaltung nicht
  vorgesehen, so erfolgt der Login durch ein einheitliches Passwort. Wird die
  Rechteverwaltung nicht benötigt, so erfolgt der Login automatisch.</para>

  <para>Der Programm-Start von KALYPSO erfolgt durch das ausführen des in
  <xref linkend="client-installation" /> erstellten Linkes.</para>

  <section id="kalypso_startseite">
    <sectioninfo>
      <date><indexterm>
          <primary>KALYPSO-Konzept</primary>
        </indexterm></date>
    </sectioninfo>

    <title>Startseite</title>

    <para id="dummy5">Nach dem Programm-Start von KALYPSO öffnet sich die
    Startseite, die in Anlehnung an die Zugriffsrechte des Benutzers aufgebaut
    wird.</para>

    <para><figure id="pic_kalypso_startseite">
        <title>Kalypso- Startseite Allgemein</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/Programm-Start/startseite.png" scale="50" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Die Startseite <xref linkend="pic_kalypso_startseite" />
    identifiziert den Benutzer als Experten, indem oberhalb des
    Ansichtsfensters drei Buttons zur Ansichtsauswahl zur Verfügung
    stehen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hochwasser Vorhersage: KALYPSO-Startseite mit Zugang zu den
        Vorhersage-Wizards</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>KALYPSO Modeler: Programmoberfläche für den Expertenmodus</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zeitreihen-Ablage: Oberfläche zur Verwaltung von
        Zeitreihen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der Wechsel in den Expertenmodus erfolgt durch Mausklick auf den
    Button KALYPSO Modeler. Sofern sich ein einfacher Anwender eingeloggt hat,
    besteht keine Möglichkeit der Ansichtsauswahl. Dem einfachen Anwender
    steht ausschließlich die <guibutton>Hochwasser Vorhersage</guibutton> als
    Wizard Perspektive zur Verfügung.</para>

    <para>Hinweis: Die Startseite ist nur bei vorhandenem und korrekt
    gestartetem Server verfügbar. Ist kein Server vorhanden, so ist lediglich
    der KALYPSO-Modeler verfügbar. Dieser kann über das Menü &lt;Fenster&gt;
    Perspective öffnen gestartet werden (siehe <xref
    linkend="grafische_oberflaeche" /> ).</para>
  </section>
</chapter>