<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<contexts>
<context id="Grafik_Programm">
<description>
    

    Einführung
  Interaktive GangliniengrafikKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikEinführungDas Programm zur Gangliniendarstellung ist zur schnellen
    interaktiven oder automatischen Darstellung und Auswertung von
    beobachteten oder berechneten Zeitreihen aus Messnetzsystemen,
    Modellrechnungen oder Datenbanken vorgesehen.Oberfläche des GrafikprogrammsEs können bis zu 10 Kurven gleichzeitig eingeladen und dargestellt
    werden.Die Datenreihen können wahlweise 2 verschiedenen y-Achsen zugeordnet
    werden. Die Darstellung der Ganglinien kann unter Wahl der Farben und
    Linienarten als Linien-, Balken-, Treppen-, Punkt- oder Linien- mit
    Punktdarstellung erfolgen.Die zuerst eingelesene Datenreihe bestimmt den Anfangszeitpunkt der
    Datendarstellung und die x-Achsenbeschriftung. Die x-Achsenbeschriftung
    kann durch den Anwender geändert werden.Das Grafikmodul besitzt die wichtigsten Grundfunktionen zur
    Seitenansicht, Druckereinstellung und zum Ausdrucken der Ganglinien. Über
    einen Zusatzmenüpunkt können komfortable Korrekturmöglichkeiten angewandt
    werden.Weiterführende Gestaltungsmöglichkeiten zur Gangliniendarstellung
    können über die Exportschnittstelle zur Datensicherung und der
    anschließenden Bearbeitung zum Beispiel in Excel erfolgen.Das Grafik-Programm ermöglicht dem Anwender eine Vielzahl von
    Darstellungs- und Auswertungsmöglichkeiten, die in den nachfolgenden
    Kapiteln näher beschrieben werden.Interaktion KALYPSO - GrafikprogrammDer Aufruf des Grafik-Programms erfolgt aus der KALYPSO-Oberfläche,
    indem eine Diagramm-Vorlage (*.odt) zum Bearbeiten mit dem Grafik-Programm
    geöffnet wird (siehe Dokumentation zur Programmoberfläche KALYPSO). Beim
    Aufruf des Grafik-Programms wird die Diagramm-Vorlage aus KALYPSO in eine
    Grafik-Vorlage (*.tpl) umgewandelt, um mit dem Grafik-Programm die
    entsprechenden Zeitreihen visualisieren zu können. Dabei ist folgendes zu
    beachten:In beiden Programmen erfolgt eine möglichst kompatible
        Darstellung der Zeitreihen. Das betrifft sowohl die Kurvendarstellung
        (Benennung, Typ, Farbe) als auch die Diagramm-Achsen (Benennung,
        Einheiten, Skalierung).Werden im Grafik-Programm Änderungen in den Werten eines
        Diagramms vorgenommen, werden diese in KALYPSO übernommen. D.h.
        Änderungen der Werte einer Zeitreihe werden in der dazugehörigen
        *.zml-Datei gespeichert.Hinzugefügte Werte werden nicht nicht übernommen. D.h.
        Änderungen am Datum werden nicht übernommen.Änderungen in der Gestaltung des Diagramms (Farben, Achsen,
        Hinzuladen von Zeitreihen) werden nicht in KALYPSO übernommen. D.h.
        die Änderungen werden nicht in der Vorlage (*.tpl) gespeichert. Beim
        erneuten Öffnen einer Diagramm-Vorlage (*.odt) in KALYPSO wird eine
        neue Grafik-Vorlage mit den Standard-Einstellungen erzeugt und ggfs.
        bereits vorhandene Dateien überschrieben.Beim Öffnen von Zeitreihen im Grafik Programm werden die
    *.zml-Dateien in *.dat-Dateien konvertiert und zusammen mit der
    Vorlagen-Datei (*.tpl) in ein Unterverzeichnis grafik
    abgelegt. Beim erneuten Öffnen der Diagramm-Vorlage mit dem
    Grafik-Programm werden die Dateien überschrieben. Das Unterverzeichnis
    grafik kann aber vom Benutzer in ein beliebiges Verzeichnis kopiert werden
    (z.B. zur späteren Visualisierung der Zeitreihen).KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikMenü: DateiMenü DateiÜber den Menüpunkt Datei sind alle wichtigen
    Funktionen zum Laden, Sichern, Drucken sowie Seiten- und
    Druckereinstellungen enthalten. Die folgende Tabelle enthält die
    Erläuterung der einzelnen Menüpunkte.MenüpunktFunktionDaten ladenEinladen einer neuen DatenreiheNochmals ladenDie letzte Datenreihe wird nochmals eingeladen.Voraussetzung ist, dass bereits eine Datenreihe über den
            Menüpunkt Daten laden eingeladen wurde. Bei
            einigen Formaten, in denen die Auswahl von Blocknummern oder
            Spaltennummern notwendig ist, wird diese Auswahl erneut
            angeboten.Vorlage ladenEine vorher als Vorlage gesicherte Einstellung wird
            geladen. Es kann gewählt werden, ob die bisher geladenen
            Datenreihen im Diagramm erhalten bleiben sollen oder
            nicht.Vorlage sichernAlle aktuellen Einstellungen werden unter einem Namen als
            Vorlage-Datei (Template) gesichert und können wieder aufgerufen
            werden. Gesichert werden unter anderem: Name der Datenreihe,
            Anzeige, Diagrammart, y-Achse, Maßstab, Beschriftung u.s.w.
            (Hinweis: Es werden nicht die Datenwerte selbst
            gesichert.)Grafik exportierenFür eine weitere Verwendung als Bitmap kann die aktuelle
            Darstellung als Grafik-Datei (*.bmp) abgelegt werden. (Hinweis:
            Analog kann über Bearbeiten - Grafik in die Zwischenablage die
            Übergabe der Darstellung in ein externes Bildbearbeitungsprogramm
            erfolgen.)DruckenDie Diagrammdarstellung wird auf den Drucker ausgegeben.
            Der Windows-Standarddialog ermöglicht eine Einstellung des
            Druckers und seiner Eigenschaften.SeitenansichtVorschau der Druckausgabe.DruckereinrichtungEinstellung der Druckereigenschaften (Seitenformat u.a.m.)
            ohne anschließendes Drucken.Die Vorgehensweise bei der Arbeit mit Vorlagen wird in der
    Technischen Dokumentation zum Programm KALYPSO beschrieben.Menü: BearbeitenDas Menü Bearbeiten enthält Funktionen zur
    Bearbeitung von Datenreihen, Kopieren eines Diagramms in die
    Zwischenablage und zum Entfernen aller angezeigter Kurven aus dem
    Diagramm.Menü BearbeitenIm Einzelnen stehen die folgenden Funktionen zur Verfügung:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert
      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im
      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche
      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und
      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die
      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der
      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.
      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die
      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung
      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.
      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes
      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen
              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen
              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte
              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen
              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu
              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen
              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann
              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt
              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle
              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung
              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der
              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.
              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm
              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset
              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der
              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0
              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können
              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.
              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr
              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und
              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird
              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.
              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich
              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert
              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.
              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der
              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als
              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen
              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die
              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird
              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die
              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie
              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden
              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein
              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine
              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der
      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem
      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren
      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel
      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt
      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der
      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne
      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das
      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü
      ExtrasOptionen eingestellt werden.KopierenDie Gangliniengrafik wird als
      Foto in die Zwischenablage kopiert
      und kann nun in externe Programme (z.B. Office-Programme) als Bild
      eingefügt werden.Alle Kurven entfernenAlle Datenreihen werden aus der Darstellung entfernt. Dabei werden
      eine Reihe von Einstellungen, wie zum Beispiel der Anfangszeitpunkt
      zurückgesetzt. Für eine Gangliniendarstellung müssen wieder neue
      Messreihen eingelesen werden. Diese Aktion ist dem einzelnen Löschen
      aller Datenreihen unter Anzeigeaktuelle KurvenEntferne Nr.: gleichzusetzen (siehe ).Menü: AnzeigeEinstellungen zur Anzeige der Datenreihen können über das Menü
    Anzeige verändert werden. Einige der Menüpunkte können
    auch direkt über Schaltflächen aufgerufen werden. Die entsprechenden
    Schaltflächen sind im Folgenden mit dargestellt.Menü AnzeigeKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis
      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.
      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu
      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des
      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im
      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf
      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger
      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe
      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der
              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts
              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von
              OK die Datenreihe aus der grafischen
              Darstellung vollständig entfernt.MaßstabsänderungenSchaltfläche Maßstabsänderungen (Tastenkürzel
        M)Eingabemaske MaßstabEs können für beide y-Achsen, die Niederschlags-Achse und die
      x-Achse die Minimal-, Maximalwert und die Skalierung festgelegt
      werden.Y beim Zoom konstant
      haltenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) wird nur der
      x-Bereich (Zeitachse) verändert. Die Einstellung der y-Werte bleiben
      unverändert.dx, dY beim Zoom autom.
      anpassenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) werden die
      Skalierungsabstände automatisch neu berechnet.Über den Schalter Darstellung
      kann der für die Achsendarstellung tatsächlich dargestellte Bereich
      vorgegeben werden.Die Einstellungen für die rechte y-Achse werden nur dann
      verfügbar, wenn dieser Achse mindestens eine Datenreihe zugeordnet
      wurde. Die Zuordnung erfolgt über den Menüpunkt AnzeigeAktuelle Kurven.Letzte AnsichtSchaltfläche Letzte AnsichtZoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) bewirkt eine Veränderung
      des Maßstabs und Diagrammausschnitts. Mit dieser Schaltfläche wird die
      letzte Maßstabseinstellung wieder aufgerufen.ZahlenwerteSchaltfläche ZahlenwerteEin Fenster mit der Anzeige der Datenwerte von maximal 3
      Datenreihen wird eingeblendet. Gleichzeitig wird der Cursormode
      aktiviert. Über die Maus kann eine Cursor-Linie im Diagramm bewegt
      werden. Zur ausgewählten Position werden die Werte der einzelnen
      Datenreihen angezeigt. Es können bis zu drei frei wählbare Datenreihen
      gleichzeitig angezeigt werden.LegendeDie Legende kann ein- bzw. ausgeblendet werden (Legende
      ein/aus). Soll die Position der Legende verschoben werden
      (Legendenposition), so muss nach Anwahl dieses
      Menüpunktes mit der Maus eine neue linke obere Ecke angewählt
      werden.Vorlagenliste anzeigenÜber eine Vorlagenliste (siehe auch ) kann eine Art Film
      durch Ablauf verschiedener Darstellungen erzielt werden.EinstellungenSelbst gewählte Bezeichnungen, wie Überschrift (Titel),
      Beschriftung der x- und beider y-Achsen werden an fest vordefinierte
      Stellen geschrieben. Für die Druckausgabe kann eine Kopf- und eine
      Fußzeile festgelegt werden. Dabei ist die Eingabe für diese Zeilen in
      drei Bereiche (linksbündig, zentriert, rechtsbündig) möglich.Weitere AnsichtseinstellungenWeitere zusätzliche Einstellungen zur Ansichtssteuerung des
      Diagramms sind in Form von Schaltflächen vorhanden. Es sollen hier nur
      diejenigen erläutert werden, die im Funktionsumfang die bereits
      beschriebenen Menüpunkte erweitern.Schaltfläche AnpassenDie Maßstabseinstellungen werden auf den größten
      Ausdehnungsbereich angepasst. Dabei wird unterschieden, welche
      Datenreihen der 1. und welche der 2. y-Achse zugeordnet sind.Schaltfläche CursormodeUm die Zeitachse nach Zwischenwerten hinsichtlich Datum und
      Uhrzeit abzufragen, kann der Cursormodus verwendet werden. Dieser Modus
      ist auch automatisch bei der numerischen Anzeige der Datenreihen
      aktiviert. Es erscheint eine senkrechte Linie im Darstellungsbereich,
      die mit der Maus verschoben werden kann. Zur Position der Linie
      erscheint auf der x-Achse die Information über Datum/Uhrzeit.Schaltfläche FreitextÜber das Werkzeug zur Textbeschriftung TXT können bis zu 100 Textfelder beliebig im
      Diagrammbereich gesetzt werden. Zu Beginn der Eingabe muss immer die
      Schaltfläche aktiviert sein.Text neu setzenMit der linken Maustaste wird eine neue Position
              angeklickt. Es erscheint ein Texteingabedialog.Textinhalt ändernWird beim Festlegen der Mausposition für den neuen Text
              festgestellt, dass hier bereits ein Text vorliegt, so wird
              dieser im Texteingabedialog angeboten.Textposition ändernEs wird auf eine alte Textposition geklickt. Bei gedrückt
              gehaltener linker Maustaste wird der alte Textinhalt
              `mitgenommen` und beim Loslassen mit der neuen Position im
              Texteingabedialog zu einer eventuellen Änderung
              angeboten.Menü: AuswertungMenü Auswertung (Standard)Für die Auswertung der Datenreihen stehen einige grundlegende
    statistische Funktionen bereit. Diese sind für einen ersten Überblick
    gedacht und ersetzen kein umfangreiches Statistikprogramm. Zu den hier
    angebotenen Funktionen gehören vielmehr vorbereitende Funktionen wie das
    Erzeugen von Messwerten mit gleichen Zeitabständen (Zeitschritte) und
    erste Ergebnisse (Mittelwert, usw.) für einen Überblick zu den
    Eigenschaften der Datenreihen.Weitere Funktionen hinsichtlich Korrelation, Tages- und
    Monatsstatistik, Dauerlinie und Datentest stehen bei Installation der
    Zusatzmodule zur Verfügung.Menü Auswertung (mit Zusatzmodulen)Die oben gezeigten Menüpunkte und auch weitere stehen nur bei
    Installation der Zusatzmodule zur Verfügung. Ein weiterführende
    Erläuterung gibt es in den Abschnitten  und .Zur Auswertung der Datenreihen werden folgende Möglichkeiten
    angeboten:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikZeitschritteDie eventuell in ungleichen Zeitschritten vorliegenden Daten
      werden in zeitgleiche (äquidistante) Schritte umgerechnet. Es kann
      wahlweise entschieden werden auf welche Datenreihen die Berechnung
      angewendet werden soll und ob die Originalreihen dabei aus der Grafik
      entfernt werden sollen. Ein Abspeichern der so erzeugten Datenreihen ist
      nur über die zusätzlichen Funktionen des Korrekturmodus (siehe ) oder im externen
      Datenformat (Datenexport) möglich.MonatsmittelAusgehend von der Zeitachsenbeschriftung werden die Werte aller
      Datenreihen zu einem Monatsmittel zusammengefasst und dargestellt. Die
      Originalwerte innerhalb des Diagramms werden dabei überschrieben. Alle
      bisherigen Funktionen innerhalb des Grafikprogramms (z. B. Statistik,
      Sichern, Numerische Anzeige, ...) werden auf die neuen Zahlenwerte
      angewendet. Sollen wieder Tageswerte angezeigt werden, müssen diese neu
      eingelesen werden. Das Aggregieren der Daten erfolgt dabei über folgende
      Regel: Test der Datumsangabe in der 1. Spalte, falls ab 4. Position
      identisch, dann Übernahme !Bsp.01.02.98 14:30 oder 01.02.1998 14:3002.02.98 15:15 oder 02.02.1998 15:15Analog ist auch ein anschließendes Aggregieren auf Jahreswerte
      möglich:Bsp.02.98 oder 02.199802.98 oder 02.1998AufsummierenAlle Werte einer Datenreihe werden aufsummiert. Es ist zu
      beachten, dass ein Aufsummieren nur für zeitgleiche Zeitschritte
      sinnvoll erscheint. Eine Anwendung der Funktion Aufsummieren ist die
      Darstellung der Zeitreihen als Dauerlinien.DatenausfälleAuf Basis eines eingestellten Zeitrasters wird ermittelt, ob
      mindestens ein Messwert vorliegt. Ist dies nicht der Fall, wird ein
      Kennwert für Messwertausfall eingetragen. Die Kennung ist auch unter
      ExtrasOptionenDaten laden einstellbar.Änderungen RückgängigDie Berechnung kann - soweit kein Abspeichern der Zeitreihen
      vorgenommen wurde - verworfen werden. Die Originaldatenreihen werden
      wieder eingelesen.StatistikSchaltfläche StatistikVom aktuell eingestellten Zeitraum werden das Minimum, der
      Mittelwert, das Maximum, die Anzahl der Werte, die Summe, der
      Korrelationskoeffizient und das Verhältnis (Faktor) zur 1. Datenreihe
      berechnet. Zusätzlich wird im aktuellen Pfad eine Datei STAT.TXT mit den
      gezeigten und noch weiteren Ergebnissen (Faktor zu 1, Restquadratsumme
      zu 1) angelegt.Menü: ExtrasMenü ExtrasKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikTexte SpeichernAbspeichern der freistehenden Textbeschriftungen (Freitext) in
      eine Datei (siehe auch ).SymbolleisteEin- und Ausschalten der Symbolleiste. Die Symbolleiste ist die
      Zeile mit den Schaltsymbolen. Das Ausschalten der Symbolleiste schränkt
      die Verfügbarkeit einiger Funktionen ein.StatusleisteEin- und Ausschalten der Statuszeile. Die Statuszeile befindet
      sich unterhalb des Grafikfensters und dient zur kurzen Erläuterung von
      Aktionen und Menüpunkten.OptionenGlobale Einstellungen zur Anzeige der Daten werden hier
      festgesetzt.Eingabe der Einstellungs-Optionenx-AchseBeschriftung, Formate:Es kann jeweils für die 1. und 2. Zeile getrennt ein Datenformat
      eingestellt werden. Liegen die Datenreihen nicht in einem Zeitformat
      vor, so wird automatisch die laufende Position angezeigt. Folgende
      Datenformate sind für jeweils beide Zeilen einstellbar:TT.MM.JJJJ hh:mm:ssTT.MM.JJJJ hh:mmTT.MM.JJJJTT.MM.MM/JJJJTTMMJJJJhh:mmhhdT in minlfd. Positionautomatisch wählen:Soweit es die Datengrundlage erlaubt, werden die Formate nach
          folgendem Schema eingestellt:0 ... 5 Tage hh:mm TT.MM.JJJJ5 ... 90 Tage (ca. 3 Monate) TT MM/JJJJ90 ... 1800 Tage (ca. 3 Jahre) MM JJJJ1800 Tage ... JJJJkeine doppelten Beschriftungen:Datumsangaben, die mehrfach auftreten werden nur zum ersten
          Zeitpunkt angezeigt.Bsp:14:00 18:00 00:00 04:00 08:0001.03.99 01.03.99 02.03.99 02.03.9914:00 18:00 00:00 04:00 08:0001.03.99 02.03.99gleiche Zeitabstände:Bei Messreihen mit zeitlich unterschiedlichen Messwerten
          (nichtäquidistante Zeitschritte) wird die x-Achse nur bei den
          vorhandenen Zeitwerten beschriftet. Dies ergibt oftmals ein
          unerwünschtes Erscheinungsbild mit sehr unterschiedlichen
          Zeitabständen. Über diese Möglichkeit kann ein zeitgleicher Abstand
          in der Beschriftung der x-Achse eingestellt werden. Der
          Anfangszeitpunkt der x-Achsenbeschriftung ist ebenfalls frei
          wählbar. Bei einer automatisch Beschriftung (automatisch wählen)
          wird die Einstellung auf gleiche Zeitabstände gesetzt und der
          Zeitabstand entsprechend des darzustellenden Zeitraumes automatisch
          berechnet.Sollen Datenreihen aus unterschiedlichen Zeiträume verglichen
          werden, so kann über Anfangszeitpunkte gleichsetzen eingestellt
          werden, dass die Datenreihen zum gleichen Zeitpunkt beginnend
          dargestellt werden.x-Achse abfallend sortierenStandardmäßig werden zeitliche Werte und fortlaufende Position
          immer aufsteigend dargestellt. Soll diese Einstellung (abfallende
          Zahlenwerte) geändert werden, muss dieses Kontrollkästchen aktiviert
          werden. Bei Datenreihen mit zeitlichen Bezug (Datumswerte in der
          x-Achse) wird diese Einstellung ignoriert und zurückgesetzt.AnsichtEs können ein- bzw. ausgeschaltet werden:GitternetzdarstellungDatenreihen sollen alle in gleicher Liniensträke und -art
          dargestellt werdenNullwerte bei Liniendiagramme ausblendenNullachse anzeigenBalkenbreite bei der Darstellung als Balkendiagramm
          einstellen.Daten ladenFür das Laden der Daten ist standardmäßig die automatische
      Formaterkennung eingestellt. Kurzzeitig kann hier ausdrücklich ein
      gewünschtes Format voreingestellt werden. Soll die Datei nur zur
      Identifikation der einzulesenden Daten genutzt werden, so muss diese
      Einstellung gewählt werden. Die Einstiegsdatei muss dann im folgenden
      Format aufgebaut werden:&lt;Dateiname&gt;&lt;x-Spalte&gt;&lt;x-Name&gt;&lt;y-Spalte&gt;&lt;y-Name&gt;Bsp.:konform.asj1fl-km2Temperaturkonform.asj1fl-km3C-BSB5konform.asj1fl-km6O2 (Sauerstoff)I:\sim\daten\tabalg1fl-km5MortalitaetI:\sim\daten\tabalg1fl-km4RespirationI:\sim\daten\guetaus1fl-km2Temperatur (Güte)Daten sichernFür den Export von Daten kann der Dezimalpunkt gesondert
      festgelegt werden.Schriften einstellenEinstellungen zur Schriftart und Größe werden über diese
      Eingabemaske festgelegt. Weitere EinstellungenKorrekturmodus: Einfügen von Zwischenpunkten - Im Korrekturmodus
      wird beim Festlegen des Anfangs- und des Endzeitpunktes der Zeitpunkt
      entweder dem nächsten dazugehörigen Datenwert zugeordnet oder ein neuer
      Zeitpunkt interpoliert.KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: MesswertausfallDie Behandlung von Datenausfällen kann über ExtrasOptionenDaten ladenKennzeichnung von Messwertausfällen eingestellt werden. Alle Datenwerte, die mit dieser
    Kennung übereinstimmen werden:in der Ansicht nicht dargestellt,bei der Berechnung, des maximalen und minimalen y-Wertes nicht
        berücksichtigt,nicht in der Statistik ausgewertet,im Korrekturmodus Datenwerte aus einer anderen Reihe übernehmen
        beim Markieren der Option entsprechend übernommen. Die Datenkorrektur
        ersetzt in diesem Fall bei Übernahme von Werten aus einer anderen
        Datenreihe nur die Datenwerte, die als Datenausfall eindeutig
        entsprechend der Kennung markiert sind und in der anderen Datenreihe
        genau zum selben Zeitpunkt vorliegen.Datenausfälle werden zusätzlich noch mit einem kleinen Kreis auf der
    x-Achse markiert. Dabei ist nicht unterscheidbar, in welcher Datenreihe
    dieser Ausfall vorliegt.KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: AbflussbeiwertBei der Auswertung von Hochwasserereignissen wird die vom
    Basisabfluss bereinigte Ganglinie und die Wirkung des
    Effektivniederschlages benötigt.Dazu werden im Grafikprogramm folgende Arbeitsschritte
    angeboten:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie und des zugehörigen
        EffektivniederschlagesAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen ZeitreihenInteraktive Möglichkeit zum Abzug des Basisabflusses vom
        HochwasserereignisBestimmen des zugehörigen NiederschlagzeitraumesBerechnen des AbflussbeiwertesDer Ablauf wird nachfolgend näher erläutert:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie
    und des zugehörigen Effektivniederschlages undAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen
    Zeitreihen.Als Ganglinien werden die Abflussganglinie und der
    Effektivniederschlag eingelesen. Die Niederschlagsdaten müssen dabei als
    nächste Kurve nach den Abflusswerten folgen.Auswahl eines HW-Ereignisses (Beispiel)Das gewünschte Hochwasserereignis wird über die Zoom-Einstellung
    ausgewählt.Schaltfläche AbflussbeiwertÜber die Schaltfläche zur Bestimmung des Abflussbeiwertes werden die
    nachfolgenden Schritte angeboten. Dieses Werkzeug ist in der
    Werkzeugleiste zur Korrektur von Datenreihen (BearbeitenKorrekturmodus) enthalten.Interaktive Möglichkeit zum Abzug des
    Basisabflusse vom Hochwasserereignis Der Bereich des
    tatsächlichen Hochwasserabflusses wird über Cursorstriche ausgewählt. Im
    Ergebnis wird die Scheitelkurve für den ausgewählten Zeitraum ohne den
    Basisabfluss ermittelt.Ermittlung des Abflussbeiwertes (Beispiel)Als Basisabfluss wird dabei die interpolierte Wasserstandsganglinie
    zwischen dem ausgewählten Anfangs- und Endzeitpunkt angenommen. Die
    Darstellung wechselt zur Niederschlagsdatenreihe (hier rot). Für den
    gewählten Abflusszeitraum wird analog der dazugehörige Niederschlag
    gewählt.Auf Basis dieser beiden Datenreihen wird im Anschluss der
    Abflussbeiwert wie folgt berechnet:Abflussbeiwert = (Summe Abfluss je Zeitschritt am Pegel) / (Summe NS
    je Zeitschritt im Einzugsgebiet)Die Einzugsgebietsfläche wird im Dialog abgefragt, wenn nicht eine
    Datei grafik.abw mit folgendem Inhalt existiert: &lt;Kurvenname&gt;
    &lt;Einzugsgebietsgröße in [qm]&gt;. Die Datei muss sich im beim
    Programmaufruf aktuellem Arbeitsverzeichnis befinden.Das Ergebnis wird angezeigt und gleichzeitig im Protokoll Grafik.pro
    abgelegt.Ergebnis einer Abflussbeiwertermittlung (Beispiel)KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikVorlagenlisteÜber eine Liste, in der die Namen von mehreren vorher erstellten
    Vorlagen enthalten sind, kann eine Art Dia-Show aufgerufen werden. Der
    Name dieser Datei endet mit *.lst.Bsp.:dia1.lst:anfpkt.tplzeitpkt1.tplzeitpkt2.tplendpkt.tplDabei werden die Vorlagen (*.tpl) der Reihe nach geladen und
    dargestellt.Es besteht die Wahl eines automatischen und eines
    benutzergesteuerten Ablaufes. Der Ablauf der benutzergesteuerten Variante
    kann über die Tasten &lt;enter&gt; oder &lt;Leertaste&gt; weitergeführt
    und über &lt;esc&gt; oder &lt;alt F4&gt; abgebrochen werden.Die zuletzt geladene Variante bleibt zum Schluss erhalten.</description>
<topic href="ch01.html" label="&#10;    &#10;&#10;    Einführung&#10;  Interaktive GangliniengrafikKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikEinführungDas Programm zur Gangliniendarstellung ist zur schnellen&#10;    interaktiven oder automatischen Darstellung und Auswertung von&#10;    beobachteten oder berechneten Zeitreihen aus Messnetzsystemen,&#10;    Modellrechnungen oder Datenbanken vorgesehen.Oberfläche des GrafikprogrammsEs können bis zu 10 Kurven gleichzeitig eingeladen und dargestellt&#10;    werden.Die Datenreihen können wahlweise 2 verschiedenen y-Achsen zugeordnet&#10;    werden. Die Darstellung der Ganglinien kann unter Wahl der Farben und&#10;    Linienarten als Linien-, Balken-, Treppen-, Punkt- oder Linien- mit&#10;    Punktdarstellung erfolgen.Die zuerst eingelesene Datenreihe bestimmt den Anfangszeitpunkt der&#10;    Datendarstellung und die x-Achsenbeschriftung. Die x-Achsenbeschriftung&#10;    kann durch den Anwender geändert werden.Das Grafikmodul besitzt die wichtigsten Grundfunktionen zur&#10;    Seitenansicht, Druckereinstellung und zum Ausdrucken der Ganglinien. Über&#10;    einen Zusatzmenüpunkt können komfortable Korrekturmöglichkeiten angewandt&#10;    werden.Weiterführende Gestaltungsmöglichkeiten zur Gangliniendarstellung&#10;    können über die Exportschnittstelle zur Datensicherung und der&#10;    anschließenden Bearbeitung zum Beispiel in Excel erfolgen.Das Grafik-Programm ermöglicht dem Anwender eine Vielzahl von&#10;    Darstellungs- und Auswertungsmöglichkeiten, die in den nachfolgenden&#10;    Kapiteln näher beschrieben werden.Interaktion KALYPSO - GrafikprogrammDer Aufruf des Grafik-Programms erfolgt aus der KALYPSO-Oberfläche,&#10;    indem eine Diagramm-Vorlage (*.odt) zum Bearbeiten mit dem Grafik-Programm&#10;    geöffnet wird (siehe Dokumentation zur Programmoberfläche KALYPSO). Beim&#10;    Aufruf des Grafik-Programms wird die Diagramm-Vorlage aus KALYPSO in eine&#10;    Grafik-Vorlage (*.tpl) umgewandelt, um mit dem Grafik-Programm die&#10;    entsprechenden Zeitreihen visualisieren zu können. Dabei ist folgendes zu&#10;    beachten:In beiden Programmen erfolgt eine möglichst kompatible&#10;        Darstellung der Zeitreihen. Das betrifft sowohl die Kurvendarstellung&#10;        (Benennung, Typ, Farbe) als auch die Diagramm-Achsen (Benennung,&#10;        Einheiten, Skalierung).Werden im Grafik-Programm Änderungen in den Werten eines&#10;        Diagramms vorgenommen, werden diese in KALYPSO übernommen. D.h.&#10;        Änderungen der Werte einer Zeitreihe werden in der dazugehörigen&#10;        *.zml-Datei gespeichert.Hinzugefügte Werte werden nicht nicht übernommen. D.h.&#10;        Änderungen am Datum werden nicht übernommen.Änderungen in der Gestaltung des Diagramms (Farben, Achsen,&#10;        Hinzuladen von Zeitreihen) werden nicht in KALYPSO übernommen. D.h.&#10;        die Änderungen werden nicht in der Vorlage (*.tpl) gespeichert. Beim&#10;        erneuten Öffnen einer Diagramm-Vorlage (*.odt) in KALYPSO wird eine&#10;        neue Grafik-Vorlage mit den Standard-Einstellungen erzeugt und ggfs.&#10;        bereits vorhandene Dateien überschrieben.Beim Öffnen von Zeitreihen im Grafik Programm werden die&#10;    *.zml-Dateien in *.dat-Dateien konvertiert und zusammen mit der&#10;    Vorlagen-Datei (*.tpl) in ein Unterverzeichnis grafik&#10;    abgelegt. Beim erneuten Öffnen der Diagramm-Vorlage mit dem&#10;    Grafik-Programm werden die Dateien überschrieben. Das Unterverzeichnis&#10;    grafik kann aber vom Benutzer in ein beliebiges Verzeichnis kopiert werden&#10;    (z.B. zur späteren Visualisierung der Zeitreihen).KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikMenü: DateiMenü DateiÜber den Menüpunkt Datei sind alle wichtigen&#10;    Funktionen zum Laden, Sichern, Drucken sowie Seiten- und&#10;    Druckereinstellungen enthalten. Die folgende Tabelle enthält die&#10;    Erläuterung der einzelnen Menüpunkte.MenüpunktFunktionDaten ladenEinladen einer neuen DatenreiheNochmals ladenDie letzte Datenreihe wird nochmals eingeladen.Voraussetzung ist, dass bereits eine Datenreihe über den&#10;            Menüpunkt Daten laden eingeladen wurde. Bei&#10;            einigen Formaten, in denen die Auswahl von Blocknummern oder&#10;            Spaltennummern notwendig ist, wird diese Auswahl erneut&#10;            angeboten.Vorlage ladenEine vorher als Vorlage gesicherte Einstellung wird&#10;            geladen. Es kann gewählt werden, ob die bisher geladenen&#10;            Datenreihen im Diagramm erhalten bleiben sollen oder&#10;            nicht.Vorlage sichernAlle aktuellen Einstellungen werden unter einem Namen als&#10;            Vorlage-Datei (Template) gesichert und können wieder aufgerufen&#10;            werden. Gesichert werden unter anderem: Name der Datenreihe,&#10;            Anzeige, Diagrammart, y-Achse, Maßstab, Beschriftung u.s.w.&#10;            (Hinweis: Es werden nicht die Datenwerte selbst&#10;            gesichert.)Grafik exportierenFür eine weitere Verwendung als Bitmap kann die aktuelle&#10;            Darstellung als Grafik-Datei (*.bmp) abgelegt werden. (Hinweis:&#10;            Analog kann über Bearbeiten - Grafik in die Zwischenablage die&#10;            Übergabe der Darstellung in ein externes Bildbearbeitungsprogramm&#10;            erfolgen.)DruckenDie Diagrammdarstellung wird auf den Drucker ausgegeben.&#10;            Der Windows-Standarddialog ermöglicht eine Einstellung des&#10;            Druckers und seiner Eigenschaften.SeitenansichtVorschau der Druckausgabe.DruckereinrichtungEinstellung der Druckereigenschaften (Seitenformat u.a.m.)&#10;            ohne anschließendes Drucken.Die Vorgehensweise bei der Arbeit mit Vorlagen wird in der&#10;    Technischen Dokumentation zum Programm KALYPSO beschrieben.Menü: BearbeitenDas Menü Bearbeiten enthält Funktionen zur&#10;    Bearbeitung von Datenreihen, Kopieren eines Diagramms in die&#10;    Zwischenablage und zum Entfernen aller angezeigter Kurven aus dem&#10;    Diagramm.Menü BearbeitenIm Einzelnen stehen die folgenden Funktionen zur Verfügung:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert&#10;      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im&#10;      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche&#10;      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und&#10;      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die&#10;      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der&#10;      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.&#10;      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die&#10;      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung&#10;      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.&#10;      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes&#10;      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen&#10;              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen&#10;              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte&#10;              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen&#10;              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu&#10;              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen&#10;              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann&#10;              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt&#10;              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle&#10;              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung&#10;              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der&#10;              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm&#10;              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset&#10;              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der&#10;              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0&#10;              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können&#10;              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr&#10;              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und&#10;              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird&#10;              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.&#10;              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich&#10;              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert&#10;              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.&#10;              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der&#10;              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als&#10;              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen&#10;              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die&#10;              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird&#10;              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die&#10;              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie&#10;              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden&#10;              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein&#10;              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine&#10;              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der&#10;      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem&#10;      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren&#10;      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel&#10;      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt&#10;      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der&#10;      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne&#10;      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das&#10;      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü&#10;      ExtrasOptionen eingestellt werden.KopierenDie Gangliniengrafik wird als&#10;      Foto in die Zwischenablage kopiert&#10;      und kann nun in externe Programme (z.B. Office-Programme) als Bild&#10;      eingefügt werden.Alle Kurven entfernenAlle Datenreihen werden aus der Darstellung entfernt. Dabei werden&#10;      eine Reihe von Einstellungen, wie zum Beispiel der Anfangszeitpunkt&#10;      zurückgesetzt. Für eine Gangliniendarstellung müssen wieder neue&#10;      Messreihen eingelesen werden. Diese Aktion ist dem einzelnen Löschen&#10;      aller Datenreihen unter Anzeigeaktuelle KurvenEntferne Nr.: gleichzusetzen (siehe ).Menü: AnzeigeEinstellungen zur Anzeige der Datenreihen können über das Menü&#10;    Anzeige verändert werden. Einige der Menüpunkte können&#10;    auch direkt über Schaltflächen aufgerufen werden. Die entsprechenden&#10;    Schaltflächen sind im Folgenden mit dargestellt.Menü AnzeigeKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis&#10;      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.&#10;      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu&#10;      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des&#10;      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im&#10;      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf&#10;      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger&#10;      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe&#10;      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der&#10;              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts&#10;              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von&#10;              OK die Datenreihe aus der grafischen&#10;              Darstellung vollständig entfernt.MaßstabsänderungenSchaltfläche Maßstabsänderungen (Tastenkürzel&#10;        M)Eingabemaske MaßstabEs können für beide y-Achsen, die Niederschlags-Achse und die&#10;      x-Achse die Minimal-, Maximalwert und die Skalierung festgelegt&#10;      werden.Y beim Zoom konstant&#10;      haltenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) wird nur der&#10;      x-Bereich (Zeitachse) verändert. Die Einstellung der y-Werte bleiben&#10;      unverändert.dx, dY beim Zoom autom.&#10;      anpassenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) werden die&#10;      Skalierungsabstände automatisch neu berechnet.Über den Schalter Darstellung&#10;      kann der für die Achsendarstellung tatsächlich dargestellte Bereich&#10;      vorgegeben werden.Die Einstellungen für die rechte y-Achse werden nur dann&#10;      verfügbar, wenn dieser Achse mindestens eine Datenreihe zugeordnet&#10;      wurde. Die Zuordnung erfolgt über den Menüpunkt AnzeigeAktuelle Kurven.Letzte AnsichtSchaltfläche Letzte AnsichtZoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) bewirkt eine Veränderung&#10;      des Maßstabs und Diagrammausschnitts. Mit dieser Schaltfläche wird die&#10;      letzte Maßstabseinstellung wieder aufgerufen.ZahlenwerteSchaltfläche ZahlenwerteEin Fenster mit der Anzeige der Datenwerte von maximal 3&#10;      Datenreihen wird eingeblendet. Gleichzeitig wird der Cursormode&#10;      aktiviert. Über die Maus kann eine Cursor-Linie im Diagramm bewegt&#10;      werden. Zur ausgewählten Position werden die Werte der einzelnen&#10;      Datenreihen angezeigt. Es können bis zu drei frei wählbare Datenreihen&#10;      gleichzeitig angezeigt werden.LegendeDie Legende kann ein- bzw. ausgeblendet werden (Legende&#10;      ein/aus). Soll die Position der Legende verschoben werden&#10;      (Legendenposition), so muss nach Anwahl dieses&#10;      Menüpunktes mit der Maus eine neue linke obere Ecke angewählt&#10;      werden.Vorlagenliste anzeigenÜber eine Vorlagenliste (siehe auch ) kann eine Art Film&#10;      durch Ablauf verschiedener Darstellungen erzielt werden.EinstellungenSelbst gewählte Bezeichnungen, wie Überschrift (Titel),&#10;      Beschriftung der x- und beider y-Achsen werden an fest vordefinierte&#10;      Stellen geschrieben. Für die Druckausgabe kann eine Kopf- und eine&#10;      Fußzeile festgelegt werden. Dabei ist die Eingabe für diese Zeilen in&#10;      drei Bereiche (linksbündig, zentriert, rechtsbündig) möglich.Weitere AnsichtseinstellungenWeitere zusätzliche Einstellungen zur Ansichtssteuerung des&#10;      Diagramms sind in Form von Schaltflächen vorhanden. Es sollen hier nur&#10;      diejenigen erläutert werden, die im Funktionsumfang die bereits&#10;      beschriebenen Menüpunkte erweitern.Schaltfläche AnpassenDie Maßstabseinstellungen werden auf den größten&#10;      Ausdehnungsbereich angepasst. Dabei wird unterschieden, welche&#10;      Datenreihen der 1. und welche der 2. y-Achse zugeordnet sind.Schaltfläche CursormodeUm die Zeitachse nach Zwischenwerten hinsichtlich Datum und&#10;      Uhrzeit abzufragen, kann der Cursormodus verwendet werden. Dieser Modus&#10;      ist auch automatisch bei der numerischen Anzeige der Datenreihen&#10;      aktiviert. Es erscheint eine senkrechte Linie im Darstellungsbereich,&#10;      die mit der Maus verschoben werden kann. Zur Position der Linie&#10;      erscheint auf der x-Achse die Information über Datum/Uhrzeit.Schaltfläche FreitextÜber das Werkzeug zur Textbeschriftung TXT können bis zu 100 Textfelder beliebig im&#10;      Diagrammbereich gesetzt werden. Zu Beginn der Eingabe muss immer die&#10;      Schaltfläche aktiviert sein.Text neu setzenMit der linken Maustaste wird eine neue Position&#10;              angeklickt. Es erscheint ein Texteingabedialog.Textinhalt ändernWird beim Festlegen der Mausposition für den neuen Text&#10;              festgestellt, dass hier bereits ein Text vorliegt, so wird&#10;              dieser im Texteingabedialog angeboten.Textposition ändernEs wird auf eine alte Textposition geklickt. Bei gedrückt&#10;              gehaltener linker Maustaste wird der alte Textinhalt&#10;              `mitgenommen` und beim Loslassen mit der neuen Position im&#10;              Texteingabedialog zu einer eventuellen Änderung&#10;              angeboten.Menü: AuswertungMenü Auswertung (Standard)Für die Auswertung der Datenreihen stehen einige grundlegende&#10;    statistische Funktionen bereit. Diese sind für einen ersten Überblick&#10;    gedacht und ersetzen kein umfangreiches Statistikprogramm. Zu den hier&#10;    angebotenen Funktionen gehören vielmehr vorbereitende Funktionen wie das&#10;    Erzeugen von Messwerten mit gleichen Zeitabständen (Zeitschritte) und&#10;    erste Ergebnisse (Mittelwert, usw.) für einen Überblick zu den&#10;    Eigenschaften der Datenreihen.Weitere Funktionen hinsichtlich Korrelation, Tages- und&#10;    Monatsstatistik, Dauerlinie und Datentest stehen bei Installation der&#10;    Zusatzmodule zur Verfügung.Menü Auswertung (mit Zusatzmodulen)Die oben gezeigten Menüpunkte und auch weitere stehen nur bei&#10;    Installation der Zusatzmodule zur Verfügung. Ein weiterführende&#10;    Erläuterung gibt es in den Abschnitten  und .Zur Auswertung der Datenreihen werden folgende Möglichkeiten&#10;    angeboten:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikZeitschritteDie eventuell in ungleichen Zeitschritten vorliegenden Daten&#10;      werden in zeitgleiche (äquidistante) Schritte umgerechnet. Es kann&#10;      wahlweise entschieden werden auf welche Datenreihen die Berechnung&#10;      angewendet werden soll und ob die Originalreihen dabei aus der Grafik&#10;      entfernt werden sollen. Ein Abspeichern der so erzeugten Datenreihen ist&#10;      nur über die zusätzlichen Funktionen des Korrekturmodus (siehe ) oder im externen&#10;      Datenformat (Datenexport) möglich.MonatsmittelAusgehend von der Zeitachsenbeschriftung werden die Werte aller&#10;      Datenreihen zu einem Monatsmittel zusammengefasst und dargestellt. Die&#10;      Originalwerte innerhalb des Diagramms werden dabei überschrieben. Alle&#10;      bisherigen Funktionen innerhalb des Grafikprogramms (z. B. Statistik,&#10;      Sichern, Numerische Anzeige, ...) werden auf die neuen Zahlenwerte&#10;      angewendet. Sollen wieder Tageswerte angezeigt werden, müssen diese neu&#10;      eingelesen werden. Das Aggregieren der Daten erfolgt dabei über folgende&#10;      Regel: Test der Datumsangabe in der 1. Spalte, falls ab 4. Position&#10;      identisch, dann Übernahme !Bsp.01.02.98 14:30 oder 01.02.1998 14:3002.02.98 15:15 oder 02.02.1998 15:15Analog ist auch ein anschließendes Aggregieren auf Jahreswerte&#10;      möglich:Bsp.02.98 oder 02.199802.98 oder 02.1998AufsummierenAlle Werte einer Datenreihe werden aufsummiert. Es ist zu&#10;      beachten, dass ein Aufsummieren nur für zeitgleiche Zeitschritte&#10;      sinnvoll erscheint. Eine Anwendung der Funktion Aufsummieren ist die&#10;      Darstellung der Zeitreihen als Dauerlinien.DatenausfälleAuf Basis eines eingestellten Zeitrasters wird ermittelt, ob&#10;      mindestens ein Messwert vorliegt. Ist dies nicht der Fall, wird ein&#10;      Kennwert für Messwertausfall eingetragen. Die Kennung ist auch unter&#10;      ExtrasOptionenDaten laden einstellbar.Änderungen RückgängigDie Berechnung kann - soweit kein Abspeichern der Zeitreihen&#10;      vorgenommen wurde - verworfen werden. Die Originaldatenreihen werden&#10;      wieder eingelesen.StatistikSchaltfläche StatistikVom aktuell eingestellten Zeitraum werden das Minimum, der&#10;      Mittelwert, das Maximum, die Anzahl der Werte, die Summe, der&#10;      Korrelationskoeffizient und das Verhältnis (Faktor) zur 1. Datenreihe&#10;      berechnet. Zusätzlich wird im aktuellen Pfad eine Datei STAT.TXT mit den&#10;      gezeigten und noch weiteren Ergebnissen (Faktor zu 1, Restquadratsumme&#10;      zu 1) angelegt.Menü: ExtrasMenü ExtrasKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikTexte SpeichernAbspeichern der freistehenden Textbeschriftungen (Freitext) in&#10;      eine Datei (siehe auch ).SymbolleisteEin- und Ausschalten der Symbolleiste. Die Symbolleiste ist die&#10;      Zeile mit den Schaltsymbolen. Das Ausschalten der Symbolleiste schränkt&#10;      die Verfügbarkeit einiger Funktionen ein.StatusleisteEin- und Ausschalten der Statuszeile. Die Statuszeile befindet&#10;      sich unterhalb des Grafikfensters und dient zur kurzen Erläuterung von&#10;      Aktionen und Menüpunkten.OptionenGlobale Einstellungen zur Anzeige der Daten werden hier&#10;      festgesetzt.Eingabe der Einstellungs-Optionenx-AchseBeschriftung, Formate:Es kann jeweils für die 1. und 2. Zeile getrennt ein Datenformat&#10;      eingestellt werden. Liegen die Datenreihen nicht in einem Zeitformat&#10;      vor, so wird automatisch die laufende Position angezeigt. Folgende&#10;      Datenformate sind für jeweils beide Zeilen einstellbar:TT.MM.JJJJ hh:mm:ssTT.MM.JJJJ hh:mmTT.MM.JJJJTT.MM.MM/JJJJTTMMJJJJhh:mmhhdT in minlfd. Positionautomatisch wählen:Soweit es die Datengrundlage erlaubt, werden die Formate nach&#10;          folgendem Schema eingestellt:0 ... 5 Tage hh:mm TT.MM.JJJJ5 ... 90 Tage (ca. 3 Monate) TT MM/JJJJ90 ... 1800 Tage (ca. 3 Jahre) MM JJJJ1800 Tage ... JJJJkeine doppelten Beschriftungen:Datumsangaben, die mehrfach auftreten werden nur zum ersten&#10;          Zeitpunkt angezeigt.Bsp:14:00 18:00 00:00 04:00 08:0001.03.99 01.03.99 02.03.99 02.03.9914:00 18:00 00:00 04:00 08:0001.03.99 02.03.99gleiche Zeitabstände:Bei Messreihen mit zeitlich unterschiedlichen Messwerten&#10;          (nichtäquidistante Zeitschritte) wird die x-Achse nur bei den&#10;          vorhandenen Zeitwerten beschriftet. Dies ergibt oftmals ein&#10;          unerwünschtes Erscheinungsbild mit sehr unterschiedlichen&#10;          Zeitabständen. Über diese Möglichkeit kann ein zeitgleicher Abstand&#10;          in der Beschriftung der x-Achse eingestellt werden. Der&#10;          Anfangszeitpunkt der x-Achsenbeschriftung ist ebenfalls frei&#10;          wählbar. Bei einer automatisch Beschriftung (automatisch wählen)&#10;          wird die Einstellung auf gleiche Zeitabstände gesetzt und der&#10;          Zeitabstand entsprechend des darzustellenden Zeitraumes automatisch&#10;          berechnet.Sollen Datenreihen aus unterschiedlichen Zeiträume verglichen&#10;          werden, so kann über Anfangszeitpunkte gleichsetzen eingestellt&#10;          werden, dass die Datenreihen zum gleichen Zeitpunkt beginnend&#10;          dargestellt werden.x-Achse abfallend sortierenStandardmäßig werden zeitliche Werte und fortlaufende Position&#10;          immer aufsteigend dargestellt. Soll diese Einstellung (abfallende&#10;          Zahlenwerte) geändert werden, muss dieses Kontrollkästchen aktiviert&#10;          werden. Bei Datenreihen mit zeitlichen Bezug (Datumswerte in der&#10;          x-Achse) wird diese Einstellung ignoriert und zurückgesetzt.AnsichtEs können ein- bzw. ausgeschaltet werden:GitternetzdarstellungDatenreihen sollen alle in gleicher Liniensträke und -art&#10;          dargestellt werdenNullwerte bei Liniendiagramme ausblendenNullachse anzeigenBalkenbreite bei der Darstellung als Balkendiagramm&#10;          einstellen.Daten ladenFür das Laden der Daten ist standardmäßig die automatische&#10;      Formaterkennung eingestellt. Kurzzeitig kann hier ausdrücklich ein&#10;      gewünschtes Format voreingestellt werden. Soll die Datei nur zur&#10;      Identifikation der einzulesenden Daten genutzt werden, so muss diese&#10;      Einstellung gewählt werden. Die Einstiegsdatei muss dann im folgenden&#10;      Format aufgebaut werden:&lt;Dateiname&gt;&lt;x-Spalte&gt;&lt;x-Name&gt;&lt;y-Spalte&gt;&lt;y-Name&gt;Bsp.:konform.asj1fl-km2Temperaturkonform.asj1fl-km3C-BSB5konform.asj1fl-km6O2 (Sauerstoff)I:\sim\daten\tabalg1fl-km5MortalitaetI:\sim\daten\tabalg1fl-km4RespirationI:\sim\daten\guetaus1fl-km2Temperatur (Güte)Daten sichernFür den Export von Daten kann der Dezimalpunkt gesondert&#10;      festgelegt werden.Schriften einstellenEinstellungen zur Schriftart und Größe werden über diese&#10;      Eingabemaske festgelegt. Weitere EinstellungenKorrekturmodus: Einfügen von Zwischenpunkten - Im Korrekturmodus&#10;      wird beim Festlegen des Anfangs- und des Endzeitpunktes der Zeitpunkt&#10;      entweder dem nächsten dazugehörigen Datenwert zugeordnet oder ein neuer&#10;      Zeitpunkt interpoliert.KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: MesswertausfallDie Behandlung von Datenausfällen kann über ExtrasOptionenDaten ladenKennzeichnung von Messwertausfällen eingestellt werden. Alle Datenwerte, die mit dieser&#10;    Kennung übereinstimmen werden:in der Ansicht nicht dargestellt,bei der Berechnung, des maximalen und minimalen y-Wertes nicht&#10;        berücksichtigt,nicht in der Statistik ausgewertet,im Korrekturmodus Datenwerte aus einer anderen Reihe übernehmen&#10;        beim Markieren der Option entsprechend übernommen. Die Datenkorrektur&#10;        ersetzt in diesem Fall bei Übernahme von Werten aus einer anderen&#10;        Datenreihe nur die Datenwerte, die als Datenausfall eindeutig&#10;        entsprechend der Kennung markiert sind und in der anderen Datenreihe&#10;        genau zum selben Zeitpunkt vorliegen.Datenausfälle werden zusätzlich noch mit einem kleinen Kreis auf der&#10;    x-Achse markiert. Dabei ist nicht unterscheidbar, in welcher Datenreihe&#10;    dieser Ausfall vorliegt.KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: AbflussbeiwertBei der Auswertung von Hochwasserereignissen wird die vom&#10;    Basisabfluss bereinigte Ganglinie und die Wirkung des&#10;    Effektivniederschlages benötigt.Dazu werden im Grafikprogramm folgende Arbeitsschritte&#10;    angeboten:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie und des zugehörigen&#10;        EffektivniederschlagesAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen ZeitreihenInteraktive Möglichkeit zum Abzug des Basisabflusses vom&#10;        HochwasserereignisBestimmen des zugehörigen NiederschlagzeitraumesBerechnen des AbflussbeiwertesDer Ablauf wird nachfolgend näher erläutert:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie&#10;    und des zugehörigen Effektivniederschlages undAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen&#10;    Zeitreihen.Als Ganglinien werden die Abflussganglinie und der&#10;    Effektivniederschlag eingelesen. Die Niederschlagsdaten müssen dabei als&#10;    nächste Kurve nach den Abflusswerten folgen.Auswahl eines HW-Ereignisses (Beispiel)Das gewünschte Hochwasserereignis wird über die Zoom-Einstellung&#10;    ausgewählt.Schaltfläche AbflussbeiwertÜber die Schaltfläche zur Bestimmung des Abflussbeiwertes werden die&#10;    nachfolgenden Schritte angeboten. Dieses Werkzeug ist in der&#10;    Werkzeugleiste zur Korrektur von Datenreihen (BearbeitenKorrekturmodus) enthalten.Interaktive Möglichkeit zum Abzug des&#10;    Basisabflusse vom Hochwasserereignis Der Bereich des&#10;    tatsächlichen Hochwasserabflusses wird über Cursorstriche ausgewählt. Im&#10;    Ergebnis wird die Scheitelkurve für den ausgewählten Zeitraum ohne den&#10;    Basisabfluss ermittelt.Ermittlung des Abflussbeiwertes (Beispiel)Als Basisabfluss wird dabei die interpolierte Wasserstandsganglinie&#10;    zwischen dem ausgewählten Anfangs- und Endzeitpunkt angenommen. Die&#10;    Darstellung wechselt zur Niederschlagsdatenreihe (hier rot). Für den&#10;    gewählten Abflusszeitraum wird analog der dazugehörige Niederschlag&#10;    gewählt.Auf Basis dieser beiden Datenreihen wird im Anschluss der&#10;    Abflussbeiwert wie folgt berechnet:Abflussbeiwert = (Summe Abfluss je Zeitschritt am Pegel) / (Summe NS&#10;    je Zeitschritt im Einzugsgebiet)Die Einzugsgebietsfläche wird im Dialog abgefragt, wenn nicht eine&#10;    Datei grafik.abw mit folgendem Inhalt existiert: &lt;Kurvenname&gt;&#10;    &lt;Einzugsgebietsgröße in [qm]&gt;. Die Datei muss sich im beim&#10;    Programmaufruf aktuellem Arbeitsverzeichnis befinden.Das Ergebnis wird angezeigt und gleichzeitig im Protokoll Grafik.pro&#10;    abgelegt.Ergebnis einer Abflussbeiwertermittlung (Beispiel)KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikVorlagenlisteÜber eine Liste, in der die Namen von mehreren vorher erstellten&#10;    Vorlagen enthalten sind, kann eine Art Dia-Show aufgerufen werden. Der&#10;    Name dieser Datei endet mit *.lst.Bsp.:dia1.lst:anfpkt.tplzeitpkt1.tplzeitpkt2.tplendpkt.tplDabei werden die Vorlagen (*.tpl) der Reihe nach geladen und&#10;    dargestellt.Es besteht die Wahl eines automatischen und eines&#10;    benutzergesteuerten Ablaufes. Der Ablauf der benutzergesteuerten Variante&#10;    kann über die Tasten &lt;enter&gt; oder &lt;Leertaste&gt; weitergeführt&#10;    und über &lt;esc&gt; oder &lt;alt F4&gt; abgebrochen werden.Die zuletzt geladene Variante bleibt zum Schluss erhalten."/>
</context>
<context id="grafik_einfuehrung">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikEinführungDas Programm zur Gangliniendarstellung ist zur schnellen
    interaktiven oder automatischen Darstellung und Auswertung von
    beobachteten oder berechneten Zeitreihen aus Messnetzsystemen,
    Modellrechnungen oder Datenbanken vorgesehen.Oberfläche des GrafikprogrammsEs können bis zu 10 Kurven gleichzeitig eingeladen und dargestellt
    werden.Die Datenreihen können wahlweise 2 verschiedenen y-Achsen zugeordnet
    werden. Die Darstellung der Ganglinien kann unter Wahl der Farben und
    Linienarten als Linien-, Balken-, Treppen-, Punkt- oder Linien- mit
    Punktdarstellung erfolgen.Die zuerst eingelesene Datenreihe bestimmt den Anfangszeitpunkt der
    Datendarstellung und die x-Achsenbeschriftung. Die x-Achsenbeschriftung
    kann durch den Anwender geändert werden.Das Grafikmodul besitzt die wichtigsten Grundfunktionen zur
    Seitenansicht, Druckereinstellung und zum Ausdrucken der Ganglinien. Über
    einen Zusatzmenüpunkt können komfortable Korrekturmöglichkeiten angewandt
    werden.Weiterführende Gestaltungsmöglichkeiten zur Gangliniendarstellung
    können über die Exportschnittstelle zur Datensicherung und der
    anschließenden Bearbeitung zum Beispiel in Excel erfolgen.Das Grafik-Programm ermöglicht dem Anwender eine Vielzahl von
    Darstellungs- und Auswertungsmöglichkeiten, die in den nachfolgenden
    Kapiteln näher beschrieben werden.</description>
<topic href="ch01s01.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikEinführungDas Programm zur Gangliniendarstellung ist zur schnellen&#10;    interaktiven oder automatischen Darstellung und Auswertung von&#10;    beobachteten oder berechneten Zeitreihen aus Messnetzsystemen,&#10;    Modellrechnungen oder Datenbanken vorgesehen.Oberfläche des GrafikprogrammsEs können bis zu 10 Kurven gleichzeitig eingeladen und dargestellt&#10;    werden.Die Datenreihen können wahlweise 2 verschiedenen y-Achsen zugeordnet&#10;    werden. Die Darstellung der Ganglinien kann unter Wahl der Farben und&#10;    Linienarten als Linien-, Balken-, Treppen-, Punkt- oder Linien- mit&#10;    Punktdarstellung erfolgen.Die zuerst eingelesene Datenreihe bestimmt den Anfangszeitpunkt der&#10;    Datendarstellung und die x-Achsenbeschriftung. Die x-Achsenbeschriftung&#10;    kann durch den Anwender geändert werden.Das Grafikmodul besitzt die wichtigsten Grundfunktionen zur&#10;    Seitenansicht, Druckereinstellung und zum Ausdrucken der Ganglinien. Über&#10;    einen Zusatzmenüpunkt können komfortable Korrekturmöglichkeiten angewandt&#10;    werden.Weiterführende Gestaltungsmöglichkeiten zur Gangliniendarstellung&#10;    können über die Exportschnittstelle zur Datensicherung und der&#10;    anschließenden Bearbeitung zum Beispiel in Excel erfolgen.Das Grafik-Programm ermöglicht dem Anwender eine Vielzahl von&#10;    Darstellungs- und Auswertungsmöglichkeiten, die in den nachfolgenden&#10;    Kapiteln näher beschrieben werden."/>
</context>
<context id="grafik_menu_datei">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikMenü: DateiMenü DateiÜber den Menüpunkt Datei sind alle wichtigen
    Funktionen zum Laden, Sichern, Drucken sowie Seiten- und
    Druckereinstellungen enthalten. Die folgende Tabelle enthält die
    Erläuterung der einzelnen Menüpunkte.MenüpunktFunktionDaten ladenEinladen einer neuen DatenreiheNochmals ladenDie letzte Datenreihe wird nochmals eingeladen.Voraussetzung ist, dass bereits eine Datenreihe über den
            Menüpunkt Daten laden eingeladen wurde. Bei
            einigen Formaten, in denen die Auswahl von Blocknummern oder
            Spaltennummern notwendig ist, wird diese Auswahl erneut
            angeboten.Vorlage ladenEine vorher als Vorlage gesicherte Einstellung wird
            geladen. Es kann gewählt werden, ob die bisher geladenen
            Datenreihen im Diagramm erhalten bleiben sollen oder
            nicht.Vorlage sichernAlle aktuellen Einstellungen werden unter einem Namen als
            Vorlage-Datei (Template) gesichert und können wieder aufgerufen
            werden. Gesichert werden unter anderem: Name der Datenreihe,
            Anzeige, Diagrammart, y-Achse, Maßstab, Beschriftung u.s.w.
            (Hinweis: Es werden nicht die Datenwerte selbst
            gesichert.)Grafik exportierenFür eine weitere Verwendung als Bitmap kann die aktuelle
            Darstellung als Grafik-Datei (*.bmp) abgelegt werden. (Hinweis:
            Analog kann über Bearbeiten - Grafik in die Zwischenablage die
            Übergabe der Darstellung in ein externes Bildbearbeitungsprogramm
            erfolgen.)DruckenDie Diagrammdarstellung wird auf den Drucker ausgegeben.
            Der Windows-Standarddialog ermöglicht eine Einstellung des
            Druckers und seiner Eigenschaften.SeitenansichtVorschau der Druckausgabe.DruckereinrichtungEinstellung der Druckereigenschaften (Seitenformat u.a.m.)
            ohne anschließendes Drucken.Die Vorgehensweise bei der Arbeit mit Vorlagen wird in der
    Technischen Dokumentation zum Programm KALYPSO beschrieben.</description>
<topic href="ch01s03.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikMenü: DateiMenü DateiÜber den Menüpunkt Datei sind alle wichtigen&#10;    Funktionen zum Laden, Sichern, Drucken sowie Seiten- und&#10;    Druckereinstellungen enthalten. Die folgende Tabelle enthält die&#10;    Erläuterung der einzelnen Menüpunkte.MenüpunktFunktionDaten ladenEinladen einer neuen DatenreiheNochmals ladenDie letzte Datenreihe wird nochmals eingeladen.Voraussetzung ist, dass bereits eine Datenreihe über den&#10;            Menüpunkt Daten laden eingeladen wurde. Bei&#10;            einigen Formaten, in denen die Auswahl von Blocknummern oder&#10;            Spaltennummern notwendig ist, wird diese Auswahl erneut&#10;            angeboten.Vorlage ladenEine vorher als Vorlage gesicherte Einstellung wird&#10;            geladen. Es kann gewählt werden, ob die bisher geladenen&#10;            Datenreihen im Diagramm erhalten bleiben sollen oder&#10;            nicht.Vorlage sichernAlle aktuellen Einstellungen werden unter einem Namen als&#10;            Vorlage-Datei (Template) gesichert und können wieder aufgerufen&#10;            werden. Gesichert werden unter anderem: Name der Datenreihe,&#10;            Anzeige, Diagrammart, y-Achse, Maßstab, Beschriftung u.s.w.&#10;            (Hinweis: Es werden nicht die Datenwerte selbst&#10;            gesichert.)Grafik exportierenFür eine weitere Verwendung als Bitmap kann die aktuelle&#10;            Darstellung als Grafik-Datei (*.bmp) abgelegt werden. (Hinweis:&#10;            Analog kann über Bearbeiten - Grafik in die Zwischenablage die&#10;            Übergabe der Darstellung in ein externes Bildbearbeitungsprogramm&#10;            erfolgen.)DruckenDie Diagrammdarstellung wird auf den Drucker ausgegeben.&#10;            Der Windows-Standarddialog ermöglicht eine Einstellung des&#10;            Druckers und seiner Eigenschaften.SeitenansichtVorschau der Druckausgabe.DruckereinrichtungEinstellung der Druckereigenschaften (Seitenformat u.a.m.)&#10;            ohne anschließendes Drucken.Die Vorgehensweise bei der Arbeit mit Vorlagen wird in der&#10;    Technischen Dokumentation zum Programm KALYPSO beschrieben."/>
</context>
<context id="grafik_menu_bearbeiten">
<description>Menü: BearbeitenDas Menü Bearbeiten enthält Funktionen zur
    Bearbeitung von Datenreihen, Kopieren eines Diagramms in die
    Zwischenablage und zum Entfernen aller angezeigter Kurven aus dem
    Diagramm.Menü BearbeitenIm Einzelnen stehen die folgenden Funktionen zur Verfügung:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert
      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im
      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche
      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und
      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die
      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der
      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.
      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die
      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung
      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.
      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes
      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen
              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen
              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte
              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen
              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu
              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen
              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann
              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt
              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle
              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung
              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der
              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.
              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm
              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset
              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der
              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0
              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können
              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.
              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr
              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und
              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird
              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.
              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich
              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert
              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.
              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der
              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als
              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen
              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die
              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird
              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die
              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie
              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden
              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein
              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine
              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der
      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem
      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren
      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel
      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt
      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der
      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne
      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das
      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü
      ExtrasOptionen eingestellt werden.KopierenDie Gangliniengrafik wird als
      Foto in die Zwischenablage kopiert
      und kann nun in externe Programme (z.B. Office-Programme) als Bild
      eingefügt werden.Alle Kurven entfernenAlle Datenreihen werden aus der Darstellung entfernt. Dabei werden
      eine Reihe von Einstellungen, wie zum Beispiel der Anfangszeitpunkt
      zurückgesetzt. Für eine Gangliniendarstellung müssen wieder neue
      Messreihen eingelesen werden. Diese Aktion ist dem einzelnen Löschen
      aller Datenreihen unter Anzeigeaktuelle KurvenEntferne Nr.: gleichzusetzen (siehe ).</description>
<topic href="ch01s04.html" label="Menü: BearbeitenDas Menü Bearbeiten enthält Funktionen zur&#10;    Bearbeitung von Datenreihen, Kopieren eines Diagramms in die&#10;    Zwischenablage und zum Entfernen aller angezeigter Kurven aus dem&#10;    Diagramm.Menü BearbeitenIm Einzelnen stehen die folgenden Funktionen zur Verfügung:KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert&#10;      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im&#10;      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche&#10;      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und&#10;      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die&#10;      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der&#10;      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.&#10;      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die&#10;      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung&#10;      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.&#10;      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes&#10;      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen&#10;              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen&#10;              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte&#10;              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen&#10;              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu&#10;              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen&#10;              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann&#10;              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt&#10;              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle&#10;              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung&#10;              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der&#10;              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm&#10;              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset&#10;              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der&#10;              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0&#10;              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können&#10;              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr&#10;              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und&#10;              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird&#10;              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.&#10;              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich&#10;              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert&#10;              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.&#10;              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der&#10;              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als&#10;              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen&#10;              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die&#10;              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird&#10;              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die&#10;              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie&#10;              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden&#10;              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein&#10;              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine&#10;              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der&#10;      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem&#10;      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren&#10;      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel&#10;      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt&#10;      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der&#10;      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne&#10;      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das&#10;      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü&#10;      ExtrasOptionen eingestellt werden.KopierenDie Gangliniengrafik wird als&#10;      Foto in die Zwischenablage kopiert&#10;      und kann nun in externe Programme (z.B. Office-Programme) als Bild&#10;      eingefügt werden.Alle Kurven entfernenAlle Datenreihen werden aus der Darstellung entfernt. Dabei werden&#10;      eine Reihe von Einstellungen, wie zum Beispiel der Anfangszeitpunkt&#10;      zurückgesetzt. Für eine Gangliniendarstellung müssen wieder neue&#10;      Messreihen eingelesen werden. Diese Aktion ist dem einzelnen Löschen&#10;      aller Datenreihen unter Anzeigeaktuelle KurvenEntferne Nr.: gleichzusetzen (siehe )."/>
</context>
<context id="menu_bearbeiten_korrekturmodus">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert
      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im
      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche
      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und
      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die
      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der
      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.
      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die
      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung
      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.
      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes
      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen
              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen
              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte
              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen
              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu
              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen
              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann
              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt
              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle
              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung
              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der
              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.
              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm
              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset
              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der
              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0
              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für
              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können
              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.
              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum
              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr
              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und
              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird
              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.
              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich
              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert
              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.
              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der
              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als
              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen
              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die
              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird
              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die
              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie
              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden
              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein
              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine
              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der
      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem
      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren
      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel
      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt
      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der
      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne
      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das
      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü
      ExtrasOptionen eingestellt werden.</description>
<topic href="ch01s04s01.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikKorrekturmodusIm Korrektutmodus können die Werte der Datenreihen editiert&#10;      werden. Voraussetzung dazu ist die Aktivierung des Modus (Häkchen im&#10;      Menü). Nach Einschalten des Korrekturmodus erscheint eine zusätzliche&#10;      Werkzeugleiste mit folgenden Funktionen:Werkzeugleiste im KorrekturmodusDie Schaltflächen bedeuten von links nach rechts:Auswahl der zu korrigierenden DatenreiheWerte löschenWerte aus anderen Datenreihen übernehmenEinzelwerte hinzufügenStützstellenkorrektur (y-Achse)Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Multiplikation mit einem WertAddieren von DatenreihenSubtrahieren von DatenreihenSpiegeln von KurvenabschnittenVerschieben von DatenreihenBestimmung des AbflussbeiwertesGeänderte Datenreihe sichernLetzte Änderung rückgängig machenNach Wahl der zu korrigierenden Datenreihe wird diese farbig und&#10;      alle anderen Kurven im Grauton dargestellt. Als Voreinstellung wird die&#10;      erste sichtbare Datenreihe gewählt.Der zu korrigierende Bereich wird durch einen Cursorstrich, der&#10;      über die Maus oder die Cursortasten bewegt werden kann, eingestellt.&#10;      Durch einen Doppelklick mit der linken Maustaste oder die&#10;      &lt;Enter&gt;-Taste wird die linke Begrenzung&#10;      festgelegt. Ein zweiter Doppelklick markiert die rechte Begrenzung.&#10;      Anschließend erscheint je nach gewähltem Werkzeug ein entsprechendes&#10;      Eingabemenü.Werte löschenDie innerhalb des gewählten Abschnitt befindlichen&#10;              Messwerte werden entfernt. Die Darstellung wird über diesen&#10;              Bereich interpoliert.Werte übernehmenFür den gewählten Abschnitt werden alle Messwerte&#10;              gelöscht und anschließend die im gleichen Zeitraum befindlichen&#10;              Messwerte einer anderen Messreihe übernommen. Die zu&#10;              übernehmende Messreihe muss aus den in der Grafik eingeladenen&#10;              Datenreihen ausgewählt werden. Bei der Übernahme der Werte kann&#10;              noch ein Faktor und eine Verschiebung (Offset) eingestellt&#10;              werden. Die Messwertübernahme kann auf Messwertausfälle&#10;              beschränkt werden. (siehe auch )Werte hinzufügenEntsprechend der Mausposition wird in x- und y-Richtung&#10;              ein neuer Messwert ermittelt und zur Übernahme angeboten. Der&#10;              y-Wert kann noch entsprechend verändert werden.Stützstellenkorrektur (y-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte eine Verschiebung der y-Werte eingeben werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Pegelschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber um 2 cm&#10;              nachgestellt werden musste, so kann die Datenreihe mit Offset&#10;              (t0)=0 und Offset (t1)=2 korrigiert werden. Die Abweichung der&#10;              Daten zwischen den beiden Zeitpunkten wird dabei linear von 0&#10;              auf 2cm interpoliert.Stützstellenkorrektur (Zeit-Achse)Nach Wahl des Anfangs- und Endzeitpunktes können für&#10;              beide Zeitpunkte in der Zeitachse verändert werden. Damit können&#10;              Laufzeitfehler bei Messreihenaufzeichnungen korrigiert werden.&#10;              Ist zum Beispiel für einen Datenschreiber bekannt, dass er zum&#10;              Zeitpunkt t0 richtig aufzeichnete, zum Zeitpunkt t1 aber die Uhr&#10;              30 min nachgeht, so kann die Datenreihe mit Offset(t0)=0 und&#10;              Offset(t1)=120 min korrigiert werden. Die Datenreihe wird&#10;              zwischen den beiden Zeitpunkten entsprechend gestreckt.&#10;              Eventuell vorhanden neue Messwerte im überlappenden Bereich&#10;              werden überschrieben.Multiplikation mit einem WertDie Werte der aktuellen Kurve werden mit einem Zahlenwert&#10;              multipliziert.Addieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden addiert.Subtrahieren von DatenreihenZwei Datenreihen werden subtrahiert.Spiegeln von KurvenabschnittenEin Kurvenabschnitt wird in y-Richtung gespiegelt.&#10;              Bezugspunkt ist der y- Wert am Abschnittsanfang.Verschieben von DatenreihenDie Werte werden um einen bestimmten Betrag auf der&#10;              Zeitachse verschoben. Die Verschiebung wird durch den Cursor als&#10;              Anfangs- und Zielpunkt markiert.AbflussbeiwertBestimmung des Abflussbeiwertes. Nähere Erläuterungen&#10;              sind im Abschnitt zum Abflussbeiwert (siehe ) vorhanden.geänderte Datenreihe sichernDie aktuell bearbeitete Datenreihe wird gesichert. Die&#10;              Originaldaten werden dabei überschrieben. Als Datenformat wird&#10;              das Standardformat (Datum Zeit Wert) verwendet.letzte Änderung rückgängigDer letzte Bearbeitungsschritt wird aufgehoben. Die&#10;              vorherige Version der Datenreihe ist immer als graue Punktlinie&#10;              dargestellt. Bei nochmaliger Betätigung dieser Aktion werden&#10;              alle Änderungen bis zum letzten Speichern aufgehoben. Ein&#10;              Speichern der Datenreihe ist in der Art endgültig, dass eine&#10;              Korrektur der Änderungen nicht mehr möglich ist.Zusätzlich zu den Menüpunkten kann die Schaltfläche zum Export der&#10;      Daten genutzt werden.Schaltfläche DatenexportDie Daten werden im aktuell dargestellten Ausschnitt in einem&#10;      allgemeinen Textformat ausgegeben. Es werden nur die sichtbaren&#10;      Datenreihen ausgegeben. Das Format ist für den Import in Excel&#10;      vorbereitet, kann aber universell auch für andere Fremdprogramme genutzt&#10;      werden.Die Daten werden wie folgt gespeichert: 1. Zeile Beschriftung der&#10;      Datenreihen (Legendentext) folgende ZeilenTA1 YA1 TB1 YB1 TC1 YC1 ...TA2 YA2 TB2 YB2 TC2 YC2 ... ...TAn YAn TBn YBn TCn YCn ...T = Zeitachsenwert; Y = Datenwert; A,B,C,... einzelne&#10;      DatenreihenAlle Spalten sind durch Tabulatoren getrennt. Das&#10;      Dezimaltrennzeichen ist standardmäßig das Komma und kann über das Menü&#10;      ExtrasOptionen eingestellt werden."/>
</context>
<context id="grafik_menu_anzeige">
<description>Menü: AnzeigeEinstellungen zur Anzeige der Datenreihen können über das Menü
    Anzeige verändert werden. Einige der Menüpunkte können
    auch direkt über Schaltflächen aufgerufen werden. Die entsprechenden
    Schaltflächen sind im Folgenden mit dargestellt.Menü AnzeigeKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis
      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.
      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu
      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des
      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im
      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf
      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger
      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe
      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der
              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts
              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von
              OK die Datenreihe aus der grafischen
              Darstellung vollständig entfernt.MaßstabsänderungenSchaltfläche Maßstabsänderungen (Tastenkürzel
        M)Eingabemaske MaßstabEs können für beide y-Achsen, die Niederschlags-Achse und die
      x-Achse die Minimal-, Maximalwert und die Skalierung festgelegt
      werden.Y beim Zoom konstant
      haltenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) wird nur der
      x-Bereich (Zeitachse) verändert. Die Einstellung der y-Werte bleiben
      unverändert.dx, dY beim Zoom autom.
      anpassenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) werden die
      Skalierungsabstände automatisch neu berechnet.Über den Schalter Darstellung
      kann der für die Achsendarstellung tatsächlich dargestellte Bereich
      vorgegeben werden.Die Einstellungen für die rechte y-Achse werden nur dann
      verfügbar, wenn dieser Achse mindestens eine Datenreihe zugeordnet
      wurde. Die Zuordnung erfolgt über den Menüpunkt AnzeigeAktuelle Kurven.Letzte AnsichtSchaltfläche Letzte AnsichtZoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) bewirkt eine Veränderung
      des Maßstabs und Diagrammausschnitts. Mit dieser Schaltfläche wird die
      letzte Maßstabseinstellung wieder aufgerufen.ZahlenwerteSchaltfläche ZahlenwerteEin Fenster mit der Anzeige der Datenwerte von maximal 3
      Datenreihen wird eingeblendet. Gleichzeitig wird der Cursormode
      aktiviert. Über die Maus kann eine Cursor-Linie im Diagramm bewegt
      werden. Zur ausgewählten Position werden die Werte der einzelnen
      Datenreihen angezeigt. Es können bis zu drei frei wählbare Datenreihen
      gleichzeitig angezeigt werden.LegendeDie Legende kann ein- bzw. ausgeblendet werden (Legende
      ein/aus). Soll die Position der Legende verschoben werden
      (Legendenposition), so muss nach Anwahl dieses
      Menüpunktes mit der Maus eine neue linke obere Ecke angewählt
      werden.Vorlagenliste anzeigenÜber eine Vorlagenliste (siehe auch ) kann eine Art Film
      durch Ablauf verschiedener Darstellungen erzielt werden.EinstellungenSelbst gewählte Bezeichnungen, wie Überschrift (Titel),
      Beschriftung der x- und beider y-Achsen werden an fest vordefinierte
      Stellen geschrieben. Für die Druckausgabe kann eine Kopf- und eine
      Fußzeile festgelegt werden. Dabei ist die Eingabe für diese Zeilen in
      drei Bereiche (linksbündig, zentriert, rechtsbündig) möglich.Weitere AnsichtseinstellungenWeitere zusätzliche Einstellungen zur Ansichtssteuerung des
      Diagramms sind in Form von Schaltflächen vorhanden. Es sollen hier nur
      diejenigen erläutert werden, die im Funktionsumfang die bereits
      beschriebenen Menüpunkte erweitern.Schaltfläche AnpassenDie Maßstabseinstellungen werden auf den größten
      Ausdehnungsbereich angepasst. Dabei wird unterschieden, welche
      Datenreihen der 1. und welche der 2. y-Achse zugeordnet sind.Schaltfläche CursormodeUm die Zeitachse nach Zwischenwerten hinsichtlich Datum und
      Uhrzeit abzufragen, kann der Cursormodus verwendet werden. Dieser Modus
      ist auch automatisch bei der numerischen Anzeige der Datenreihen
      aktiviert. Es erscheint eine senkrechte Linie im Darstellungsbereich,
      die mit der Maus verschoben werden kann. Zur Position der Linie
      erscheint auf der x-Achse die Information über Datum/Uhrzeit.Schaltfläche FreitextÜber das Werkzeug zur Textbeschriftung TXT können bis zu 100 Textfelder beliebig im
      Diagrammbereich gesetzt werden. Zu Beginn der Eingabe muss immer die
      Schaltfläche aktiviert sein.Text neu setzenMit der linken Maustaste wird eine neue Position
              angeklickt. Es erscheint ein Texteingabedialog.Textinhalt ändernWird beim Festlegen der Mausposition für den neuen Text
              festgestellt, dass hier bereits ein Text vorliegt, so wird
              dieser im Texteingabedialog angeboten.Textposition ändernEs wird auf eine alte Textposition geklickt. Bei gedrückt
              gehaltener linker Maustaste wird der alte Textinhalt
              `mitgenommen` und beim Loslassen mit der neuen Position im
              Texteingabedialog zu einer eventuellen Änderung
              angeboten.</description>
<topic href="ch01s05.html" label="Menü: AnzeigeEinstellungen zur Anzeige der Datenreihen können über das Menü&#10;    Anzeige verändert werden. Einige der Menüpunkte können&#10;    auch direkt über Schaltflächen aufgerufen werden. Die entsprechenden&#10;    Schaltflächen sind im Folgenden mit dargestellt.Menü AnzeigeKALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis&#10;      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.&#10;      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu&#10;      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des&#10;      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im&#10;      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf&#10;      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger&#10;      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe&#10;      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der&#10;              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts&#10;              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von&#10;              OK die Datenreihe aus der grafischen&#10;              Darstellung vollständig entfernt.MaßstabsänderungenSchaltfläche Maßstabsänderungen (Tastenkürzel&#10;        M)Eingabemaske MaßstabEs können für beide y-Achsen, die Niederschlags-Achse und die&#10;      x-Achse die Minimal-, Maximalwert und die Skalierung festgelegt&#10;      werden.Y beim Zoom konstant&#10;      haltenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) wird nur der&#10;      x-Bereich (Zeitachse) verändert. Die Einstellung der y-Werte bleiben&#10;      unverändert.dx, dY beim Zoom autom.&#10;      anpassenBeim Zoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) werden die&#10;      Skalierungsabstände automatisch neu berechnet.Über den Schalter Darstellung&#10;      kann der für die Achsendarstellung tatsächlich dargestellte Bereich&#10;      vorgegeben werden.Die Einstellungen für die rechte y-Achse werden nur dann&#10;      verfügbar, wenn dieser Achse mindestens eine Datenreihe zugeordnet&#10;      wurde. Die Zuordnung erfolgt über den Menüpunkt AnzeigeAktuelle Kurven.Letzte AnsichtSchaltfläche Letzte AnsichtZoomen mit der Maus (Rechteck aufziehen) bewirkt eine Veränderung&#10;      des Maßstabs und Diagrammausschnitts. Mit dieser Schaltfläche wird die&#10;      letzte Maßstabseinstellung wieder aufgerufen.ZahlenwerteSchaltfläche ZahlenwerteEin Fenster mit der Anzeige der Datenwerte von maximal 3&#10;      Datenreihen wird eingeblendet. Gleichzeitig wird der Cursormode&#10;      aktiviert. Über die Maus kann eine Cursor-Linie im Diagramm bewegt&#10;      werden. Zur ausgewählten Position werden die Werte der einzelnen&#10;      Datenreihen angezeigt. Es können bis zu drei frei wählbare Datenreihen&#10;      gleichzeitig angezeigt werden.LegendeDie Legende kann ein- bzw. ausgeblendet werden (Legende&#10;      ein/aus). Soll die Position der Legende verschoben werden&#10;      (Legendenposition), so muss nach Anwahl dieses&#10;      Menüpunktes mit der Maus eine neue linke obere Ecke angewählt&#10;      werden.Vorlagenliste anzeigenÜber eine Vorlagenliste (siehe auch ) kann eine Art Film&#10;      durch Ablauf verschiedener Darstellungen erzielt werden.EinstellungenSelbst gewählte Bezeichnungen, wie Überschrift (Titel),&#10;      Beschriftung der x- und beider y-Achsen werden an fest vordefinierte&#10;      Stellen geschrieben. Für die Druckausgabe kann eine Kopf- und eine&#10;      Fußzeile festgelegt werden. Dabei ist die Eingabe für diese Zeilen in&#10;      drei Bereiche (linksbündig, zentriert, rechtsbündig) möglich.Weitere AnsichtseinstellungenWeitere zusätzliche Einstellungen zur Ansichtssteuerung des&#10;      Diagramms sind in Form von Schaltflächen vorhanden. Es sollen hier nur&#10;      diejenigen erläutert werden, die im Funktionsumfang die bereits&#10;      beschriebenen Menüpunkte erweitern.Schaltfläche AnpassenDie Maßstabseinstellungen werden auf den größten&#10;      Ausdehnungsbereich angepasst. Dabei wird unterschieden, welche&#10;      Datenreihen der 1. und welche der 2. y-Achse zugeordnet sind.Schaltfläche CursormodeUm die Zeitachse nach Zwischenwerten hinsichtlich Datum und&#10;      Uhrzeit abzufragen, kann der Cursormodus verwendet werden. Dieser Modus&#10;      ist auch automatisch bei der numerischen Anzeige der Datenreihen&#10;      aktiviert. Es erscheint eine senkrechte Linie im Darstellungsbereich,&#10;      die mit der Maus verschoben werden kann. Zur Position der Linie&#10;      erscheint auf der x-Achse die Information über Datum/Uhrzeit.Schaltfläche FreitextÜber das Werkzeug zur Textbeschriftung TXT können bis zu 100 Textfelder beliebig im&#10;      Diagrammbereich gesetzt werden. Zu Beginn der Eingabe muss immer die&#10;      Schaltfläche aktiviert sein.Text neu setzenMit der linken Maustaste wird eine neue Position&#10;              angeklickt. Es erscheint ein Texteingabedialog.Textinhalt ändernWird beim Festlegen der Mausposition für den neuen Text&#10;              festgestellt, dass hier bereits ein Text vorliegt, so wird&#10;              dieser im Texteingabedialog angeboten.Textposition ändernEs wird auf eine alte Textposition geklickt. Bei gedrückt&#10;              gehaltener linker Maustaste wird der alte Textinhalt&#10;              `mitgenommen` und beim Loslassen mit der neuen Position im&#10;              Texteingabedialog zu einer eventuellen Änderung&#10;              angeboten."/>
</context>
<context id="grafik_menu_aktuelle-kurven">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis
      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.
      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu
      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des
      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im
      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf
      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger
      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe
      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der
              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts
              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von
              OK die Datenreihe aus der grafischen
              Darstellung vollständig entfernt.</description>
<topic href="ch01s05s01.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAktuelle KurvenEingabemaske 'Aktuelle Kurven' (Tastenkürzel A)Über die Schalter 1 bis&#10;      10 können die Linienfarben und Linienarten bzw.&#10;      Punktsymbole der einzelnen Datenreihen verändert werden. Die neu&#10;      eingestellten Linienarten bleiben auch nach Verlassen des&#10;      Grafikprogramms erhalten. Sie werden in der Datei Grafik.ini im&#10;      Verzeichnis des Programms für den nächsten Aufruf&#10;      zwischengespeichert.Alle derzeit geladenen Datenreihen werden als vollständiger&#10;      Dateiname aufgelistet.Im linken Eingabefeld kann der Titel für jede Datenreihe&#10;      festgelegt werden. Dieser Text erscheint in der Legende.Frei wählbar sind für jede der Datenreihe:AnAnzeige an- bzw. ausschaltenRechte y-AchseDatenreihe bezieht sich auf die rechte y-Achse. In der&#10;              Legende steht die Linie der Datenreihe zur Kennzeichnung rechts&#10;              vom Text.DiagrammartDarstellungsart der KurvenEntferne Nr.Bei Auswahl einer Nummer wird nach Betätigen von&#10;              OK die Datenreihe aus der grafischen&#10;              Darstellung vollständig entfernt."/>
</context>
<context id="grafik_menu_auswertung">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikZeitschritteDie eventuell in ungleichen Zeitschritten vorliegenden Daten
      werden in zeitgleiche (äquidistante) Schritte umgerechnet. Es kann
      wahlweise entschieden werden auf welche Datenreihen die Berechnung
      angewendet werden soll und ob die Originalreihen dabei aus der Grafik
      entfernt werden sollen. Ein Abspeichern der so erzeugten Datenreihen ist
      nur über die zusätzlichen Funktionen des Korrekturmodus (siehe ) oder im externen
      Datenformat (Datenexport) möglich.</description>
<topic href="ch01s06s01.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikZeitschritteDie eventuell in ungleichen Zeitschritten vorliegenden Daten&#10;      werden in zeitgleiche (äquidistante) Schritte umgerechnet. Es kann&#10;      wahlweise entschieden werden auf welche Datenreihen die Berechnung&#10;      angewendet werden soll und ob die Originalreihen dabei aus der Grafik&#10;      entfernt werden sollen. Ein Abspeichern der so erzeugten Datenreihen ist&#10;      nur über die zusätzlichen Funktionen des Korrekturmodus (siehe ) oder im externen&#10;      Datenformat (Datenexport) möglich."/>
</context>
<context id="grafik_menu_extras">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikTexte SpeichernAbspeichern der freistehenden Textbeschriftungen (Freitext) in
      eine Datei (siehe auch ).</description>
<topic href="ch01s07s01.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikTexte SpeichernAbspeichern der freistehenden Textbeschriftungen (Freitext) in&#10;      eine Datei (siehe auch )."/>
</context>
<context id="grafik_messwertausfall">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: MesswertausfallDie Behandlung von Datenausfällen kann über ExtrasOptionenDaten ladenKennzeichnung von Messwertausfällen eingestellt werden. Alle Datenwerte, die mit dieser
    Kennung übereinstimmen werden:in der Ansicht nicht dargestellt,bei der Berechnung, des maximalen und minimalen y-Wertes nicht
        berücksichtigt,nicht in der Statistik ausgewertet,im Korrekturmodus Datenwerte aus einer anderen Reihe übernehmen
        beim Markieren der Option entsprechend übernommen. Die Datenkorrektur
        ersetzt in diesem Fall bei Übernahme von Werten aus einer anderen
        Datenreihe nur die Datenwerte, die als Datenausfall eindeutig
        entsprechend der Kennung markiert sind und in der anderen Datenreihe
        genau zum selben Zeitpunkt vorliegen.Datenausfälle werden zusätzlich noch mit einem kleinen Kreis auf der
    x-Achse markiert. Dabei ist nicht unterscheidbar, in welcher Datenreihe
    dieser Ausfall vorliegt.</description>
<topic href="ch01s08.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: MesswertausfallDie Behandlung von Datenausfällen kann über ExtrasOptionenDaten ladenKennzeichnung von Messwertausfällen eingestellt werden. Alle Datenwerte, die mit dieser&#10;    Kennung übereinstimmen werden:in der Ansicht nicht dargestellt,bei der Berechnung, des maximalen und minimalen y-Wertes nicht&#10;        berücksichtigt,nicht in der Statistik ausgewertet,im Korrekturmodus Datenwerte aus einer anderen Reihe übernehmen&#10;        beim Markieren der Option entsprechend übernommen. Die Datenkorrektur&#10;        ersetzt in diesem Fall bei Übernahme von Werten aus einer anderen&#10;        Datenreihe nur die Datenwerte, die als Datenausfall eindeutig&#10;        entsprechend der Kennung markiert sind und in der anderen Datenreihe&#10;        genau zum selben Zeitpunkt vorliegen.Datenausfälle werden zusätzlich noch mit einem kleinen Kreis auf der&#10;    x-Achse markiert. Dabei ist nicht unterscheidbar, in welcher Datenreihe&#10;    dieser Ausfall vorliegt."/>
</context>
<context id="grafik_abflussbeiwert">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: AbflussbeiwertBei der Auswertung von Hochwasserereignissen wird die vom
    Basisabfluss bereinigte Ganglinie und die Wirkung des
    Effektivniederschlages benötigt.Dazu werden im Grafikprogramm folgende Arbeitsschritte
    angeboten:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie und des zugehörigen
        EffektivniederschlagesAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen ZeitreihenInteraktive Möglichkeit zum Abzug des Basisabflusses vom
        HochwasserereignisBestimmen des zugehörigen NiederschlagzeitraumesBerechnen des AbflussbeiwertesDer Ablauf wird nachfolgend näher erläutert:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie
    und des zugehörigen Effektivniederschlages undAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen
    Zeitreihen.Als Ganglinien werden die Abflussganglinie und der
    Effektivniederschlag eingelesen. Die Niederschlagsdaten müssen dabei als
    nächste Kurve nach den Abflusswerten folgen.Auswahl eines HW-Ereignisses (Beispiel)Das gewünschte Hochwasserereignis wird über die Zoom-Einstellung
    ausgewählt.Schaltfläche AbflussbeiwertÜber die Schaltfläche zur Bestimmung des Abflussbeiwertes werden die
    nachfolgenden Schritte angeboten. Dieses Werkzeug ist in der
    Werkzeugleiste zur Korrektur von Datenreihen (BearbeitenKorrekturmodus) enthalten.Interaktive Möglichkeit zum Abzug des
    Basisabflusse vom Hochwasserereignis Der Bereich des
    tatsächlichen Hochwasserabflusses wird über Cursorstriche ausgewählt. Im
    Ergebnis wird die Scheitelkurve für den ausgewählten Zeitraum ohne den
    Basisabfluss ermittelt.Ermittlung des Abflussbeiwertes (Beispiel)Als Basisabfluss wird dabei die interpolierte Wasserstandsganglinie
    zwischen dem ausgewählten Anfangs- und Endzeitpunkt angenommen. Die
    Darstellung wechselt zur Niederschlagsdatenreihe (hier rot). Für den
    gewählten Abflusszeitraum wird analog der dazugehörige Niederschlag
    gewählt.Auf Basis dieser beiden Datenreihen wird im Anschluss der
    Abflussbeiwert wie folgt berechnet:Abflussbeiwert = (Summe Abfluss je Zeitschritt am Pegel) / (Summe NS
    je Zeitschritt im Einzugsgebiet)Die Einzugsgebietsfläche wird im Dialog abgefragt, wenn nicht eine
    Datei grafik.abw mit folgendem Inhalt existiert: &lt;Kurvenname&gt;
    &lt;Einzugsgebietsgröße in [qm]&gt;. Die Datei muss sich im beim
    Programmaufruf aktuellem Arbeitsverzeichnis befinden.Das Ergebnis wird angezeigt und gleichzeitig im Protokoll Grafik.pro
    abgelegt.Ergebnis einer Abflussbeiwertermittlung (Beispiel)</description>
<topic href="ch01s09.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikAuswertung: AbflussbeiwertBei der Auswertung von Hochwasserereignissen wird die vom&#10;    Basisabfluss bereinigte Ganglinie und die Wirkung des&#10;    Effektivniederschlages benötigt.Dazu werden im Grafikprogramm folgende Arbeitsschritte&#10;    angeboten:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie und des zugehörigen&#10;        EffektivniederschlagesAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen ZeitreihenInteraktive Möglichkeit zum Abzug des Basisabflusses vom&#10;        HochwasserereignisBestimmen des zugehörigen NiederschlagzeitraumesBerechnen des AbflussbeiwertesDer Ablauf wird nachfolgend näher erläutert:Einlesen und Darstellen der Abflussganglinie&#10;    und des zugehörigen Effektivniederschlages undAuswahl des Hochwasserereignisses aus diesen&#10;    Zeitreihen.Als Ganglinien werden die Abflussganglinie und der&#10;    Effektivniederschlag eingelesen. Die Niederschlagsdaten müssen dabei als&#10;    nächste Kurve nach den Abflusswerten folgen.Auswahl eines HW-Ereignisses (Beispiel)Das gewünschte Hochwasserereignis wird über die Zoom-Einstellung&#10;    ausgewählt.Schaltfläche AbflussbeiwertÜber die Schaltfläche zur Bestimmung des Abflussbeiwertes werden die&#10;    nachfolgenden Schritte angeboten. Dieses Werkzeug ist in der&#10;    Werkzeugleiste zur Korrektur von Datenreihen (BearbeitenKorrekturmodus) enthalten.Interaktive Möglichkeit zum Abzug des&#10;    Basisabflusse vom Hochwasserereignis Der Bereich des&#10;    tatsächlichen Hochwasserabflusses wird über Cursorstriche ausgewählt. Im&#10;    Ergebnis wird die Scheitelkurve für den ausgewählten Zeitraum ohne den&#10;    Basisabfluss ermittelt.Ermittlung des Abflussbeiwertes (Beispiel)Als Basisabfluss wird dabei die interpolierte Wasserstandsganglinie&#10;    zwischen dem ausgewählten Anfangs- und Endzeitpunkt angenommen. Die&#10;    Darstellung wechselt zur Niederschlagsdatenreihe (hier rot). Für den&#10;    gewählten Abflusszeitraum wird analog der dazugehörige Niederschlag&#10;    gewählt.Auf Basis dieser beiden Datenreihen wird im Anschluss der&#10;    Abflussbeiwert wie folgt berechnet:Abflussbeiwert = (Summe Abfluss je Zeitschritt am Pegel) / (Summe NS&#10;    je Zeitschritt im Einzugsgebiet)Die Einzugsgebietsfläche wird im Dialog abgefragt, wenn nicht eine&#10;    Datei grafik.abw mit folgendem Inhalt existiert: &lt;Kurvenname&gt;&#10;    &lt;Einzugsgebietsgröße in [qm]&gt;. Die Datei muss sich im beim&#10;    Programmaufruf aktuellem Arbeitsverzeichnis befinden.Das Ergebnis wird angezeigt und gleichzeitig im Protokoll Grafik.pro&#10;    abgelegt.Ergebnis einer Abflussbeiwertermittlung (Beispiel)"/>
</context>
<context id="grafik_vorlagenliste">
<description>KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikVorlagenlisteÜber eine Liste, in der die Namen von mehreren vorher erstellten
    Vorlagen enthalten sind, kann eine Art Dia-Show aufgerufen werden. Der
    Name dieser Datei endet mit *.lst.Bsp.:dia1.lst:anfpkt.tplzeitpkt1.tplzeitpkt2.tplendpkt.tplDabei werden die Vorlagen (*.tpl) der Reihe nach geladen und
    dargestellt.Es besteht die Wahl eines automatischen und eines
    benutzergesteuerten Ablaufes. Der Ablauf der benutzergesteuerten Variante
    kann über die Tasten &lt;enter&gt; oder &lt;Leertaste&gt; weitergeführt
    und über &lt;esc&gt; oder &lt;alt F4&gt; abgebrochen werden.Die zuletzt geladene Variante bleibt zum Schluss erhalten.</description>
<topic href="ch01s10.html" label="KALYPSO - Interaktive GangliniengrafikVorlagenlisteÜber eine Liste, in der die Namen von mehreren vorher erstellten&#10;    Vorlagen enthalten sind, kann eine Art Dia-Show aufgerufen werden. Der&#10;    Name dieser Datei endet mit *.lst.Bsp.:dia1.lst:anfpkt.tplzeitpkt1.tplzeitpkt2.tplendpkt.tplDabei werden die Vorlagen (*.tpl) der Reihe nach geladen und&#10;    dargestellt.Es besteht die Wahl eines automatischen und eines&#10;    benutzergesteuerten Ablaufes. Der Ablauf der benutzergesteuerten Variante&#10;    kann über die Tasten &lt;enter&gt; oder &lt;Leertaste&gt; weitergeführt&#10;    und über &lt;esc&gt; oder &lt;alt F4&gt; abgebrochen werden.Die zuletzt geladene Variante bleibt zum Schluss erhalten."/>
</context>
</contexts>
