<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>

<contexts>
   
   <!-- Context IDs added in the  code, ID is class name, where context ID is set -->
   
   <context  id="ConfigurationView" >
      <description>Cette boîte de dialogue peut être utilisée avec les dispositifs installés. Par défaut, elle n'affiche que les dispositifs actuellement activés. Dans la barre d'outils de la boîte de dialogue, activez le filtre "Afficher les dispositifs désactivés" pour afficher également les dispositifs désactivés. </description>
      <topic label="Inspection de la configuration" href="tasks/tasks-33.htm"/>
      <topic label="Activation, désactivation et désinstallation d'un dispositif" href="tasks/tasks-35.htm"/>
   </context>
     
   <context  id="ReviewPage" >
      <description>Les résultats des recherches de dispositif sont affichés dans cette page. Sélectionnez les dispositifs à installer. </description>
   </context>
   
   
   <context  id="CofigurationView_showUnconfFeaturesAction" >
      <description>Affiche les dispositifs désactivés.</description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_revertAction" >
      <description>Restaure votre configuration pour qu'elle corresponde à l'historique sélectionné.</description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_showStatusAction" >
      <description>Affiche le statut de la configuration en cours pour le dispositif sélectionné. </description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_preserveAction" >
      <description>Sauvegarde la configuration sélectionnée dans le dossier <b>Configurations sauvegardées</b>.</description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_removePreservedAction" >
      <description>Supprime la configuration sélectionnée du dossier <b>Configurations sauvegardées</b>.</description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_unlinkAction" >
      <description>Annule le lien au site sélectionné dans la configuration.</description>
   </context>
   
   <context  id="CofigurationView_propertiesAction" >
      <description>Affiche les propriétés pour la sélection.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_newAction" >
      <description>Crée un signet de site.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_newFolderAction" >
      <description>Crée un dossier dans la vue Mises à jour de dispositifs. Les dossiers peuvent permettre d'organiser des signets de site et des requêtes de recherche.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_newSearchAction" >
      <description>Crée une requête de recherche</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_newLocalAction" >
      <description>Crée un signet de site pour le site local sélectionné</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_deleteAction" >
      <description>Supprime l'élément sélectionné</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_refreshAction" >
      <description>Régénère l'élément sélectionné.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_fileFilterAction" >
      <description>Sélectionnez pour afficher les fichiers individuels dans le dossier <b>Mon ordinateur</b>. Désélectionnez pour n'afficher que les sites et les répertoires locaux.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_filterEnvironmentAction" >
      <description>Sélectionnez pour n'afficher que les dispositifs qui correspondent à l'environnement actuel. Désélectionnez pour afficher tous les dispositifs disponibles (les dispositifs qui ne correspondent pas à l'environnement local ne peuvent pas être installés).</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_showCategoriesAction" >
      <description>Sélectionnez pour afficher les dispositifs répartis en catégories de site. Désélectionnez pour afficher tous les dispositifs sous la forme d'une liste.</description>
   </context>
   
   <context  id="UpdatesView_linkExtensionAction" >
      <description>Lie le site sélectionné dans la configuration.</description>
   </context>
   
   <context  id="DetailsView_homeAction" >
      <description>Affiche la page d'accueil du gestionnaire des mises à jour.</description>
   </context>
   
   <context  id="DetailsView_backAction" >
      <description>Revenir à la page des détails précédente.</description>
   </context>
   
   <context  id="DetailsView_forwardAction" >
      <description>Accéder à la page des détails suivante.</description>
   </context>
   
   <context  id="MainPreferencePage" >
      <description>Définition des préférences du gestionnaire des mises à jour - <b>nombre d'historiques</b> à conserver avant la suppression, restriction de la portée de la recherche des <b>nouvelles mises à jour</b> aux mises à jour de service uniquement ou aux mises à jour d'éditions mineures compatibles, <b>règles de mise à jour</b> pour alterner les sites de mise à jour ; configuration du <b>proxy</b> </description>
      <topic label="Contrôle des règles de mise à jour"  href="tasks/tasks-37.htm"/>
   </context>

      
   <context  id="LicensePage2" >
      <description>Vous devez afficher le ou les contrats de licence et les accepter ou les refuser.</description>
   </context>
   
   <context  id="ModeSelectionPage" >
      <description>Indiquez si vous souhaitez rechercher les mises à jour disponibles des dispositifs installés ou les dispositifs détectés sur des sites de mise à jour sélectionnés. </description>   
      <topic label="Installation de dispositifs avec le gestionnaire de mises à jour" href="tasks/tasks-34.htm"/>
      <topic label="Mise à jour des dispositifs avec le gestionnaire de mises à jour" href="tasks/tasks-36.htm"/>   
   </context>
   
   <context  id="SitePage" >
      <description>Ajoutez, supprimez ou modifiez un signet de site de mise à jour. Sélectionnez le(s) site(s) pour rechercher des dispositifs et des correctifs.
<b>Site distant</b> : adresse URL d'un site Web contenant des dispositifs
<b>Site local</b> : site figurant sur la machine en cours
<b>Taille d'archive</b> : site local mis en forme comme un fichier ZIP ou JAR

Vous pouvez activer ou désactiver la recherche des dispositifs qui ne correspondent pas à l'environnement (système d'exploitation, environnement local, etc.)
	</description>
   </context>
   
   <context  id="NewUpdatesWizardPage" >
      <description>Sélectionnez une ou plusieurs mises à jour disponibles en vue de leur installation.</description>
   </context>
   
   <context  id="MultiTargetPage2" >
      <description>Pour chaque dispositif à installer, sélectionnez un emplacement d'installation dans les options présentées ou ajoutez un nouvel emplacement. En raison des contraintes de co-existence, vous ne pourrez peut-être pas définir un nouvel emplacement pour certains dispositifs. </description>
   </context>
   
   <context id="OptionalFeaturesPage">
   	  <description>Choisissez les dispositifs facultatifs inclus dans le dispositif principal qui seront installés. </description>
   </context>
   
   <context id="MultiOptionalFeaturesPage2">
   	  <description>Choisissez les dispositifs facultatifs inclus dans les dispositifs principaux qui seront installés.</description>
   </context>
   
   <context  id="JarVerificationPage" >
      <description>Vous devez accepter ou rejeter le certificat du fichier JAR </description>
   </context>
   
   <context  id="UserValidationDialog" >
      <description>Entrez les informations utilisateur</description>
   </context>
   
   <context id="MultiReviewPage2">
      <description>Sélectionnez les dispositifs à installer. Si des erreurs se produisent, appuyez sur <b>Détails de l'erreur</b> et essayez de les résoudre en sélectionnant ou désélectionnant les dispositifs appropriés. </description>
     <topic label="Installation de dispositifs avec le gestionnaire de mises à jour" href="tasks/tasks-34.htm"/>
   </context>

   
   <context  id="InstallableSiteForm" >
      <description>Affiche les détails relatifs au site local faisant partie de la configuration.</description>          
   </context>
   
   
   <context  id="SiteForm" >
      <description>Affiche les détails de configuration d'installation en cours. </description> 
      <topic label="Inspection de la configuration" href="tasks/tasks-33.htm"/>
      <topic label="Activation, désactivation et désinstallation d'un dispositif" href="tasks/tasks-35.htm"/>       
   </context>
   
   <context  id="UnknownObjectForm" >
      <description>Affiche si un objet inconnu ou aucun objet n'a été sélectionné dans la partie active.</description>
   </context>
   
   
   <context id ="SiteBookmarkPropertyPage">
      <description>Modifie les propriétés de l'objet signet.</description>
   </context>
   
   <context id ="NamedObjectPropertyPage">
      <description>Modifie le nom de l'objet sélectionné.</description>
   </context>
   
   <context id ="ConfigurationPropertyPage">
      <description>Modifie le nom de la configuration sélectionnée.</description>
   </context>
   
</contexts>
