<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?> 
<welcomePage 
	title="Eclipse Platform"
	format="nowrap">
	<intro>このページは Eclipse ワークベンチを理解するのに役立ちます。
始めに、以下のセクションを読んで、関連するリンクをクリックしてください。 </intro>

<item><b>インストール済みのフィーチャー</b> ワークベンチにインストールされているフィーチャーの詳細については、<action pluginId="org.eclipse.ui.ide"  class="org.eclipse.ui.actions.QuickStartAction">「ヘルプ」>「ようこそ...」</action>を選択し、
目的のフィーチャーを選択してください。</item>

<item><b>パースペクティブ、ビュー、およびエディター</b>
ウィンドウには 1 つ以上のパースペクティブがあります。 パースペクティブは、リソースを操作するためのビュー (例: ナビゲーター) と
エディターで構成されています。

ウィンドウの左端にあるショートカット・バーで、新規のパースペクティブを開いたり、
すでに開いているパースペクティブ間で移動したりすることができます。 作業中のパースペクティブは
ウィンドウのタイトルに表示され、そのショートカット・バー内のアイコンはくぼんだ状態になります。</item>

<item><b>パースペクティブの構成</b>
タイトル・バーをドラッグすると、ワークベンチ内でビューおよびエディターを動かすことができます。 また、「ウィンドウ」>「ビューの表示」を使用して、現在のパースペクティブにビューを追加することも
できます。 
パースペクティブをリセットして元の状態にするには、<action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.ResetPerspectiveAction">「ウィンドウ」>「パースペクティブのリセット」</action>を選択します。 

パースペクティブを配置した後、「ウィンドウ」>「パースペクティブの別名保管...」を使用してパースペクティブを保管できます。 
ビュー、パースペクティブ、およびご自分のパースペクティブに表示される新規メニュー操作をカスタマイズできます。 これを行うには、<action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.EditActionSetsAction">「ウィンドウ」>「パースペクティブのカスタマイズ...」</action>を選択します。  ウィンドウの左端にあるショートカット・
バーにビューをドラッグし、高速ビューに変換することもできます。 </item> 

<item><b>CVS チームへの参加</b>
CVS 開発チームに参加するには、<action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.actions.ShowCVSPerspectiveAction">「CVS リポジトリー・エクスプローラー」パースペクティブ</action>を開きます。 次に、CVS リポジトリーのロケーションを指定します。 これを行うには、「CVS リポジトリー」ビュー・ポップアップ・メニューから<action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.repo.NewCVSRepositoryAction">「新規」>
「リポジトリー・ロケーション...」</action>を選択します。 ロケーション・ウィザードを開いたら、CVS リポジトリーの詳細を入力して「終了」をクリックします。 

「CVS リポジトリー」ビューにリポジトリー・ロケーションが表示されます。 ロケーションを展開して、次に HEAD ブランチを展開します。 そのリポジトリー内のモジュールのリストが表示されます。 モジュールを選択して、コンテキスト・メニューから「<b>プロジェクトとしてチェックアウト</b>」を選びます。 これにより、モジュールが CVS リポジトリーからチェックアウトされ、
その名前でワークスペースにプロジェクトが作成されます。</item>

<item><b>Ant ビルド・ファイルの実行</b>
Ant ビルド・ファイルを実行するには、「実行」> 「外部ツール」> 「外部ツール...」をクリックしてください。 起動構成タイプとして「Ant ビルド」を選択し、「新規」をクリックします。 ビルド・ファイルを「ロケーション」フィールドで確認し、「実行」をクリックしてください。</item>

<item><b>さらに学習したい方に</b>
さらに詳しく学習するには、「<topic id="/org.eclipse.platform.doc.user/toc.xml"> ワークベンチ・ユーザー・ガイド</topic>」を参照してください。 「<topic href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-anticons.htm">外部ツールおよび Ant アイコン</topic>」
を参照し、さまざまな外部ツールと Ant エレメントをご覧ください。 </item>


</welcomePage>
