<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>
<contexts>

	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Wizard Pages 						-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="share_project_page_context">
      <description>Diese Seite hilft Ihnen festzulegen, mit welcher Art von Ziel-Site Ihr Projekt verbunden werden soll.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="import_project_set_page_context">
      <description>Diese Seite hilft Ihnen beim Import eines Projekt-Sets aus einer Datei im Dateisystem. Ein Projekt-Set ist eine knappe Beschreibung freigegebener ("shared") Projekte. Es kann benutzt werden, um eine Gruppe freigegebener Projekte in Ihrem Arbeitsbereich zu rekonstruieren.</description>
   	</context>
	
	<context id="export_project_set_page_context">
      <description>Diese Seite hilft Ihnen beim Export eine Projekt-Sets in eine Datei, die mit anderen Team-Mitgliedern gemeinsam genutzt wird. Ein Projekt-Set ist eine knappe Beschreibung freigegebener ("shared") Projekte. Es kann benutzt werden, um eine Gruppe freigegebener Projekte in Ihrem Arbeitsbereich zu rekonstruieren.</description>
   	</context>
	
	<context id="target_new_site_page_context">
      <description>Auf dieser Seite können Sie eine Site auswählen, zu der Ihr Projekt verbunden sein soll. Sie können aus einer Liste vorhandener Sites auswählen oder eine neue erstellen.</description>
   	</context>
	
	<context id="target_mapping_selection_page_context">
      <description>Diese Seite hilft Ihnen bei der Auswahl des Ordners auf der ausgewählten Site, mit der Ihr Projekt verbunden sein sollte. Sie können einen bestehenden Ordner auswählen oder einen neuen anlegen.</description>
   	</context>
   	
    <context id="sync_resource_selection_page_context">
      <description>Diese Seite ermöglicht Ihnen die Auswahl der Ressourcen, die zu synchronisieren sind.</description>
   	</context>
	
	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Preference Pages 					-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="ignore_preference_page_context" >
      <description>Wenn Sie wollen, können Sie bestimmte Ressourcen von der Versionssteuerung ausschließen. Die Ressourcen, deren Namen einem aktivierten Muster entsprechen, werden nicht freigegeben. Die Platzhalterzeichen '*' und '?' sind zulässig. Diese Einstellungen wirken sich nicht auf Ressourcen aus, die bereits der Versionssteuerung unterliegen.</description>
      <topic label="Globales Muster zum Ignorieren erstellen" href="tasks/tasks-100d1.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_preference_page_context" >
      <description>Auf dieser Seite können Sie den Modus festlegen, mit dem die Sicht 'Synchronisieren' geöffnet wird.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS synchronisieren'" href="reference/ref-33.htm"/>
   	</context>

 	<context id="file_type_preference_page_context" >
      <description>Auf dieser Seite können Sie eine Dateierweiterung mit ihrem Inhaltstyp (ASCII oder binär) verknüpfen. Diese Einstellung wird von Repository-Providern, wie etwa CVS verwendet.</description>
      <topic label="Inhaltstyp einer Dateierweiterung festlegen" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>
   	   	  	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetMenuActions 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="target_get_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von der Site in Ihren Arbeitsbereich.</description>
   	</context>

 	<context id="target_put_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von Ihrem Arbeitsbereich in die Site.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_synchronize_action_context">
   		<description>Zeigt die Unterschiede zwischen den Eigenschaften der ausgewählten Ressourcen auf dem lokalen System und der fernen Site in der Sicht 'Synchronisieren' an.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_getas_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von der Site in Ihren Arbeitsbereich. Sie können einen lokalen Namen für die Ressourcen angeben.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_getasproject_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von der Site in Ihren Arbeitsbereich. Im Arbeitsbereich wird für jede Auswahl ein Projekt angelegt.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="target_disconnect_action_context">
   		<description>Entfernt die ausgewählten Ziel-Sites aus der Liste der gemerkten Sites.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetCatchupReleaseViewer			-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="target_catchup_release_viewer_context">
   		<description>Diese Sicht zeigt die eingehenden bzw. abgehenden Änderungen sowie die Änderungen an, bei denen Konflikte auftreten.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TargetActions						-->
 	<!-- ********************************** -->
   	
   	<context id="sync_get_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von der Site in Ihren Arbeitsbereich.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="sync_put_action_context">
   		<description>Lädt die ausgewählten Ressourcen von Ihrem Arbeitsbereich in die Site.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Views					            -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="site_explorer_view_context">
      <description>Die Sicht 'Site Explorer' erlaubt das Durchsuchen bekannter Ziel-Sites und das Herunterladen von Ressourcen in den lokalen Arbeitsbereich.</description>
   	</context>

 	<context id="sync_view_context">
      <description>Die Sicht 'Synchronisieren' ermöglicht die Synchronisation des lokalen Inhalts des Arbeitsbereichs mit einem fernen Repository oder Ziel.</description>
      <topic label="Sicht 'CVS synchronisieren'" href="reference/ref-33.htm"/>
   	</context>
   	   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- SiteExplorerViewActions		    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="add_site_action_context">
      <description>Erstellt eine neue Ziel-Site, zu bzw. von der Sie Ressourcen laden können.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="new_folder_action_context">
      <description>Erstellt einen neuen Ordner auf der Ziel-Site.</description>
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- SyncViewActions				    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="refresh_action_context">
      <description>Hiermit wird der Inhalt der Sicht aktualisiert.</description>
   	</context>

   	<context id="open_action_context">
      <description>Zeigt den Vergleich des lokalen und des fernen Inhalts für die Datei in der Anzeigefunktion für Vergleiche an.</description>
   	</context>
   	 	
   	<context id="expandall_action_context">
      <description>Alle ausgewählten Elemente werden vollständig erweitert.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="remove_action_context">
      <description>Entfernt das ausgewählte Element aus der Sicht 'Synchronisieren'.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="navigator_show_action_context">
      <description>Elemente auswählen und in der Sicht 'Navigator' anzeigen.</description>
   	</context>
 
</contexts>
