<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?> 
<welcomePage 
	title="Eclipse-Plattform"
	format="nowrap">
	<intro>Auf dieser Seite können Sie sich mit der Eclipse-Workbench vertraut machen.
Zum Einstieg lesen Sie die Abschnitte unten, und klicken Sie auf die angegebenen Links. </intro>

<item><b>Installierte Features</b>
Mehr über die in der Workbench installierten Features erfahren Sie, indem Sie die Optionen<action pluginId="org.eclipse.ui.ide"  class="org.eclipse.ui.actions.QuickStartAction">Hilfe > Willkommen...</action>
und dann das entsprechende Feature auswählen.</item>

<item><b>Perspektiven, Sichten und Editoren</b>
Ein Fenster enthält eine oder mehrere Perspektiven. Eine Perspektive
besteht aus Sichten (wie beispielsweise der Sicht "Navigator") und
Editoren, mit denen Sie Ihre Ressourcen bearbeiten können.
Am linken äußeren Rand des Fensters befindet sich eine
Direktaufrufleiste, über die Sie neue Perspektiven öffnen und
zwischen bereits geöffneten Perspektiven wechseln können. Die Perspektive, in der Sie gegenwärtig arbeiten, ist im Fenstertitel
angegeben. In der Direktaufrufleiste ist ihr Symbol wie eine gedrückte
Schaltfläche dargestellt.</item>

<item><b>Perspektiven konfigurieren</b>
Sie können Sichten und Editoren in der ganzen Workbench versetzen, indem Sie deren Titelleisten ziehen. Außerdem können Sie
durch Auswahl der Optionen 'Fenster > Sicht anzeigen' weitere
Sichten zur aktuellen Perspektive hinzufügen.
Um eine Perspektive in ihren Ausgangszustand zurückzusetzen, wählen Sie die Optionen<action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.ResetPerspectiveAction">Fenster > Perspektive zurücksetzen</action> aus. 

Nachdem Sie eine Perspektive angeordnet haben, können Sie sie durch
Auswahl der Optionen "Fenster > Perspektive speichern unter..." speichern. 
Die Sichten, Perspektiven und Operationen im Menü "Neu", die für
diese Perspektive aufgerufen werden, können Sie anpassen. Hierzu wählen Sie die Optionen<action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.EditActionSetsAction">Fenster > Perspektive anpassen...</action> aus.  Außerdem können Sie eine Sicht in eine
Schnellsicht umwandeln, indem Sie sie auf die Direktaufrufleiste
ziehen, die sich am linken äußeren Rand des Fensters befindet. </item> 

<item><b>In CVS-Team mitarbeiten</b>
Um Mitglied in einem CVS-Entwicklungsteam zu werden, öffnen Sie die Perspektive<action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.actions.ShowCVSPerspectiveAction">CVS-Repository durchsuchen</action>. Anschließend geben Sie die Position des
CVS-Repositories an. Hierzu wählen Sie im Kontextmenü der Sicht 'CVS-Repositories' die Optionen<action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.repo.NewCVSRepositoryAction">Neu > Repositoryposition...</action> aus. Wenn der Positionsassistent geöffnet wird, geben
Sie die Details zum
CVS-Repository ein, und klicken Sie auf 'Fertig stellen'. 

In der Sicht 'CVS-Repositories' wird eine Repositoryposition angezeigt. Erweitern Sie die Position,
und erweitern Sie anschließend die HEAD-Verzweigung. Es wird nun eine Liste der in diesem Repository vorhandenen Module angezeigt. Wählen Sie ein Modul aus, und wählen Sie dann im Kontextmenü die Option
<b>Als Projekt auschecken</b> aus. Hierdurch wird das
Modul aus dem CVS-Repository ausgecheckt und ein Projekt mit dem angegebenen Namen im Arbeitsbereich erstellt.</item>

<item><b>Ant-Erstellungsdatei ausführen</b>
Klicken Sie auf 'Ant-Erstellungsdatei, Ausführen > Externe Tools > Externe Tools...'. Wählen Sie für den Startkonfigurationstyp die Einstellung 'Ant-Erstellung' aus, und klicken Sie auf 'Neu'. Suchen Sie nach der Erstellungsdatei im Feld 'Position', und klicken Sie dann auf 'Ausführen'.</item>

<item><b>Weiterführende Informationen</b>
Weitere Einzelheiten können Sie im <topic id="/org.eclipse.platform.doc.user/toc.xml">Workbench-Benutzerhandbuch</topic> nachlesen. Lesen Sie <topic href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-anticons.htm">Symbole für externe Tools und Ant</topic>, um die verschiedenen Elemente für externe Tools und Ant kennen zu lernen.
</item>


</welcomePage>
