<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?> 
<welcomePage 
	title="Plataforma Eclipse"
	format="nowrap">
	<intro>Esta página le ayudará a familiarizarse con el entorno de trabajo de Eclipse.
Para empezar, lea las secciones que se presentan más abajo y pulse en los enlaces
relacionados. </intro>

<item><b>Características instaladas </b>
Para obtener más información acerca de las características instaladas en el entorno de
trabajo, elija <action pluginId="org.eclipse.ui.ide"  class="org.eclipse.ui.actions.QuickStartAction">Ayuda > Bienvenida...</action> y seleccione la característica que le interese.</item>

<item><b>Perspectivas, vistas y editores </b>
Una ventana contiene una o más perspectivas. Cada perspectiva consta de vistas (por
ejemplo, la vista Navegador) y de editores que le permiten trabajar con los recursos.

La barra de accesos directos situada en la parte más a la izquierda de la ventana le
permite abrir perspectivas nuevas y moverse entre las que ya estén abiertas. La
perspectiva con la que está trabajando en este momento se muestra en el título de la
ventana y en la barra de accesos directos, en forma de icono que se ha pulsado.</item>

<item><b>Configuración de las perspectivas</b>
Puede mover las vistas y los editores de un sitio a otro del entorno de trabajo tan solo
con arrastrar las correspondientes barras de título. También puede añadir más vistas a la
perspectiva actual utilizando las opciones Ventana > Mostrar vista. 
Para restablecer la perspectiva a su estado original, elija <action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.ResetPerspectiveAction">Ventana > Restablecer perspectiva</action>. 

Una vez que haya organizado su perspectiva, puede guardarla mediante las opciones
Ventana > Guardar perspectiva como... 
Puede personalizar las vistas, las perspectivas y las operaciones del menú Nuevo que se
muestran en su perspectiva. Para ello, elija <action pluginId="org.eclipse.ui"  class="org.eclipse.ui.internal.EditActionSetsAction">Ventana > Personalizar perspectiva...</action> .  Además,
podrá convertir una vista en vista rápida tan solo con arrastrarla a la barra de accesos
directos (situada en el extremo izquierdo de la ventana). </item> 

<item><b>Unirse a un equipo CVS</b>
Para unirse a un equipo de desarrollo CVS, abra la <action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.actions.ShowCVSPerspectiveAction">perspectiva Exploración del repositorio
CVS</action>. Luego, especifique la ubicación de su repositorio CVS. Para ello, elija <action pluginId="org.eclipse.team.cvs.ui" class="org.eclipse.team.internal.ccvs.ui.repo.NewCVSRepositoryAction">Nuevo > Ubicación
de repositorio...</action> en el menú emergente de la vista Depósitos CVS. Cuando se abra el
asistente de ubicaciones, escriba los detalles de su repositorio CVS y pulse Finalizar. 

Aparecerá una ubicación de repositorio en la vista Depósitos CVS. Expanda la ubicación y
después la rama HEAD. Verá una lista de los módulos que hay en ese repositorio. Seleccione
un módulo y elija <b>Reservar como proyecto</b> en el menú contextual. Así el módulo del
repositorio CVS quedará reservado y en su área de trabajo se creará un proyecto con ese
mismo nombre.</item>

<item><b>Ejecutar un archivo de construcción Ant</b>
Para ejecutar un archivo de construcción Ant, pulse Ejecutar > Herramientas
externas > Herramientas externas... Seleccione Construcción Ant como el tipo de
configuración de lanzamiento y pulse Nueva. Identifique el archivo de construcción en el
campo Ubicación y pulse Ejecutar.</item>

<item><b>Más información </b>
Para obtener más información, puede examinar el <topic id="/org.eclipse.platform.doc.user/toc.xml">Manual del usuario del entorno de trabajo</topic>. Examine la sección <topic href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-anticons.htm">Herramientas externas e iconos Ant</topic> para conocer las distintas
herramientas externas y elementos de Ant. </item>


</welcomePage>
