<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>
<contexts>
   
	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagSelectionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="replace_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Ha elegido sustituir los recursos seleccionados por un código de rama o versión. Este diálogo permite seleccionar el código que se utilizará para esta operación. Los recursos seleccionados se sustituirán por los que estén identificados mediante el código seleccionado. Si el código deseado no aparece en la lista de versiones o ramas, puede llevar a cabo una acción "Renovar desde repositorio" o "Configurar códigos" para encontrar automática o manualmente los códigos existentes en el repositorio. Si inhabilita la opción "Repetir en subcarpetas", se limitará la operación solo a las carpetas seleccionadas, a sus hijas directas y a los archivos seleccionados.</description>
   		<topic label="Sustituir recursos del entorno de trabajo" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="compare_tag_selection_dialog_context">
   		<description>Ha elegido comparar los recursos seleccionados con un código de rama o versión. Este diálogo permite seleccionar el código que se utilizará para esta operación. Los recursos seleccionados se compararán con los que estén identificados mediante el código seleccionado. Si el código deseado no aparece en la lista de versiones o ramas, puede llevar a cabo una acción "Renovar desde repositorio" o "Configurar códigos" para encontrar automática o manualmente los códigos existentes en el repositorio.</description>
        <topic label="Comparar recursos con versiones del repositorio" href="tasks/tasks-101.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_with_existing_dialog_context">
   		<description>Ha elegido identificar los recursos seleccionados
con un código de rama o versión existente. Este diálogo permite al
usuario seleccionar el código que debe utilizarse para esta
operación. Si el código ya existe en otra revisión de los recursos
seleccionados, se moverá a la revisión de la selección. Si el código deseado no aparece en la lista de versiones o ramas, puede llevar a cabo una acción "Renovar desde repositorio" o "Configurar códigos" para encontrar automática o manualmente los códigos existentes en el repositorio. Si inhabilita la opción "Repetir en subcarpetas", se limitará la operación solo a las carpetas seleccionadas, a sus hijas directas y a los archivos seleccionados.</description>
        <topic label="Mover códigos de versión" href="tasks/tasks-105c.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagAsVersionDialog 				-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="tag_as_version_dialog_context">
   		<description>Especifique el nombre de versión que debe utilizarse para identificar los recursos seleccionados.</description>
   		<topic label="Crear una versión de un proyecto" href="tasks/tasks-100.htm" />
   	</context>
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- WizardPages 						-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="sharing_autoconnect_page_context">
   		<description>El proyecto local tiene información de CVS asociada pero no está registrado como un proyecto CVS. Esta página muestra la información de CVS asociada al proyecto local. Al pulsar "Finalizar" el proyecto se registrará como un proyecto CVS y permitirá el uso de los mandatos del menú CVS. Si se habilita la opción "Validar conexión al finalizar", se intentará efectuar una conexión con el servidor.</description>
		<topic label="Proyecto reservado con otra herramienta CVS" href="tasks/tasks-117a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="sharing_select_repository_page_context">
   		<description>Elija el repositorio que desea en la lista de
repositorios existentes o indique que debe crearse una nueva ubicación
de repositorio.</description>
 		<topic label="Compartir un proyecto nuevo utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_new_repository_page_context">
   		<description>Escriba la información que identifica el repositorio
con el que desea conectarse, así como la información de usuario y
conexión necesaria para acceder a este repositorio.</description>
   		<topic label="Asistente Ubicación de repositorio nueva" href="reference/ref-40.htm"/>
		<topic label="Repositorios CVS" href="concepts/concepts-27c.htm"/>
		<topic label="Crear una ubicación de repositorio CVS" href="tasks/tasks-92.htm"/>
	   	<topic label="Descartar una ubicación de repositorio CVS" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="sharing_module_page_context">
   		<description>Especifique el módulo remoto con el que se comparte
el proyecto local. Puede optar por utilizar el nombre del proyecto
como el nombre que se dará al módulo remoto, especificar una vía
de acceso de módulo personalizada o bien seleccionar un módulo
existente. En los dos primeros casos, el nombre es relativo al
directorio raíz del repositorio y, si el módulo remoto no existe, se
creará.</description>
		<topic label="Compartir un proyecto nuevo utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="sharing_tag_selection_page_context">
   		<description>El proyecto que se está compartiendo ya existe remotamente. Esta página
le permite seleccionar la rama con la que debe compartirse el proyecto. Si la rama deseada
no es HEAD y no aparece en la lista de ramas,
puede llevar a cabo una acción "Renovar desde repositorio" o "Configurar
códigos" para encontrar automática o manualmente los códigos
existentes en el repositorio.</description>
		<topic label="Compartir un proyecto nuevo utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>
   	
 	<context id="sharing_sync_page_context">
   		<description>Inspeccione los recursos que se comparten y decida
qué recursos se deben compartir y cuáles no se deben tener en
cuenta. Si pulsa "Finalizar", obtendrá una opción para comprometer
todos los cambios salientes. </description>
		<topic label="Compartir un proyecto nuevo utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_selection_page_context">
   		<description>Especifique dónde desea que se guarde la salida de parche.</description>
 		<topic label="Trabajar con parches" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="patch_options_page_context">
   		<description>Especifique las distintas opciones que deben utilizarse para generar el parche.</description>
   		<topic label="Trabajar con parches" href="tasks/tasks-68c.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_selection_page_context">
   		<description>Seleccione la modalidad que debe aplicarse a los archivos seleccionados. La modalidad automática elegirá entre la modalidad binaria y la ASCII por omisión especificada en las preferencias de CVS, en función del tipo de un archivo que viene determinado por el registro de tipos de archivo del equipo.</description>
		<topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_summary_page_context">
   		<description>Se enumeran los archivos cuya modalidad debe cambiarse, basándose en la entrada del asistente. Opcionalmente pueden incluirse en la lista los archivos cuya modalidad no es necesario cambiar. Esta modalidad asociada a un archivo de la lista puede modificarse pulsando en la modalidad del archivo y seleccionando otra de la lista.</description>
		<topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_shared_page_context">
   		<description>Seleccione si los archivos que ya se comparten con el repositorio deben considerarse como sujetos a cambio. Si se ha inhabilitado la inclusión de archivos compartidos, solo se considerarán los archivos nuevos que ya se han añadido al control CVS.</description>
		<topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>

 	<context id="keyword_substituton_changed_page_context">
   		<description>Seleccione si los archivos que contienen cambios salientes deben considerarse sujetos a cambio de modalidad.</description>
 		<topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
   	
    <context id="keyword_substituton_commit_comment_page_context">
   		<description>Esta operación comprometerá los cambios en terminadores de línea resultantes de convertir archivos de binario a ASCII. Especifique un comentario para describir el contenido de este compromiso.</description>
		<topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm" />
   	</context>
  
 	<context id="merge_start_page_context">
   		<description>En la lista, seleccione una versión del proyecto que será el punto inicial (base) de la
operación de fusión. Si el código no está disponible, intente hacer una renovación desde el repositorio o configurar los códigos.</description>
		<topic label="Fusionar desde una corriente" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Asistente Fusionar" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
 	<context id="merge_end_page_context">
   		<description>En la lista, seleccione una versión o rama que actuará como el punto final de la fusión.</description>
		<topic label="Fusionar desde una corriente" href="tasks/tasks-100b.htm" />
   		<topic label="Asistente Fusionar" href="reference/ref-41a.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_module_selection_context">
   		<description>Especifique uno o más módulos remotos que deban
reservarse. Puede teclear la vía de acceso del módulo o elegir uno o
varios módulos existentes que deban reservarse. Los módulos
existentes no se traerán mientras no se habilite la opción de
seleccionar un módulo existente. </description>
		<topic label="Reservar un proyecto de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_configuration_context">
   		<description>Especifique cómo deben reservarse los módulos
seleccionados. En el caso de uno o más módulos seleccionados, tendrá
la opción de reservarlos como proyectos o como carpetas de un
proyecto o carpeta ya existente. En el caso de una selección
individual que no tenga ningún archivo .project en el módulo remoto,
también tendrá la opción de configurar el proyecto utilizando el
asistente Proyecto nuevo. </description>
		<topic label="Reservar un proyecto de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_location_selection_context">
   		<description>Especifique la ubicación del proyecto en el sistema
de archivos local. En el caso de un solo proyecto, la ubicación es la
del directorio del proyecto. En el caso de múltiples proyectos, la
ubicación es la del directorio padre de los proyectos. </description>
		<topic label="Reservar un proyecto de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_tag_selection_page_context">
   		<description>Especifique el código que se utilizará para los
módulos que se van a reservar.</description>
   		<topic label="Reservar un proyecto de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-96.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="update_tag_selection_page_context">
   		<description>Especifique el código que se utilizará para esta actualización. </description>
   		<topic label="Sustituir recursos del entorno de trabajo" href="tasks/tasks-103.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_resource_selection_page_context">
   		<description>Seleccione la carpeta padre bajo la que se deben
crear los módulos seleccionados. Cuando se reserva un solo módulo,
también podrá especificar el nombre de la carpeta que se creará. </description>
   		<topic label="Reservar una carpeta en un proyecto existente" href="tasks/tasks-96b.htm"/> 
   	</context>
   	
   	<context id="restore_from_repository_file_selection_page_context">
   		<description>Examine archivos que se hayan suprimido del repositorio y compruebe la revisión de cada archivo que vaya a restaurarse en el área de trabajo local.</description>
		<topic label="Restaurar archivos suprimidos del repositorio" href="tasks/tasks-105a.htm" />
   	</context>
   	
   	<context id="working_set_folder_selection_page_context">
        <description>Seleccione las carpetas que desee añadir al
conjunto de trabajo como proyectos.</description>
        <topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm" />
    </context>
    
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TeamMenuActions 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context  id="manage_action_context" >
      <description>Estos mandatos permiten realizar operaciones de gestión de versión y configuración.</description>
	</context>
  
	<context id="team_synchronize_action_context">
   		<description>Muestra las diferencias existentes entre el estado local y remoto de los recursos seleccionados en la vista Sincronizar.</description>
   		<topic label="Compartir un proyecto nuevo utilizando CVS" href="tasks/tasks-117.htm"/>
 		<topic label="Sincronizar con el repositorio" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Actualizar" href="tasks/tasks-113.htm"/>
	 	<topic label="Comprometer" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="team_synchronize_outgoing_action_context">
  		<description>Muestra las diferencias existentes entre el estado local y remoto de los recursos seleccionados que tienen cambios salientes en la vista Sincronizar.</description>
		<topic label="Sincronizar con el repositorio" href="tasks/tasks-115.htm"/>
	 	<topic label="Comprometer" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_commit_action_context">
    		<description>Compromete los cambios salientes de los recursos seleccionados en el servidor.</description>
   		<topic label="Comprometer" href="tasks/tasks-114.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_update_action_context">
   		<description>Actualiza los recursos seleccionados con los cambios remotos.</description>
   		<topic label="Actualizar" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_create_patch_action_context">
   		<description>Crea un parche que, al aplicarse en la misma base que los recursos locales, duplicará los recursos seleccionados.</description>
   		<topic label="Trabajar con parches" href="tasks/tasks-68c.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_tag_as_version_action_context">
   		<description>Identifica los recursos seleccionados en el repositorio con un nombre de versión proporcionado por el usuario.</description>
   		<topic label="Crear una versión de un proyecto" href="tasks/tasks-100.htm"/>
   		<topic label="Crear versiones de proyectos en el repositorio" href="tasks/tasks-118.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_branch_action_context">
   		<description>Crea una rama utilizando los recursos seleccionados como la base y opcionalmente actualiza los recursos locales para que estén en una rama nueva.</description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
 		<topic label="Bifurcar" href="tasks/tasks-100a.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_merge_action_context">
   		<description>Fusiona los cambios de una rama en otra.</description>
   		<topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_set_keyword_mode_action_context">
   		<description>Establece la modalidad de sustitución de palabra clave de los recursos seleccionados.</description>
   		<topic label="Establecer el tipo de contenido de una extensión de archivo" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_disconnect_action_context">
   		<description>Desconecta el proyecto del control CVS y opcionalmente suprime las carpetas CVS.</description>
		<topic label="Descartar una ubicación de repositorio CVS" href="tasks/tasks-94.htm"/>
   	</context>

 	<context id="team_add_action_context">
   		<description>Añade los recursos seleccionados al control CVS para que puedan comprometerse y compartirse.</description>
   	</context>

 	<context id="team_ignore_action_context">
   		<description>Omite los recursos seleccionados para que no se consideren en el control de versión.</description>
   	</context>

   	<context id="team_restore_from_repository_action_context">
   		<description>Cargue el contenido de los archivos que se hayan suprimido del repositorio para que puedan restaurarse.</description>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Other Menu Actions 				-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="compare_with_tag_action_context">
   		<description>Compara los recursos seleccionados con los correspondientes recursos remotos identificados con un código de versión o rama especificado por el usuario.</description>
   		<topic label="Comparar recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparar recursos con versiones del repositorio" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_with_latest_action_context">
   		<description>Compara los recursos seleccionados con los correspondientes recursos remotos que tienen el mismo código o están en la misma rama.</description>
   	</context>

   	<context id="compare_with_revision_action_context">
   		<description>Compara el archivo seleccionado con una revisión del archivo especificada por el usuario.</description>
   		<topic label="Comparar recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparar recursos con versiones del repositorio" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
 	<context id="replace_with_tag_action_context">
   		<description>Sustituye los recursos seleccionados por los correspondientes recursos remotos identificados con un código de versión o rama especificado por el usuario.</description>
	 	<topic label="Sustituir recursos del entorno de trabajo" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	 <context id="replace_with_latest_action_context">
   		<description>Sustituye los recursos seleccionados por los correspondientes recursos remotos que tienen el mismo código o están en la misma rama.</description>
   	</context>
    
   	<context id="replace_with_revision_action_context">
   		<description>Sustituye el archivo seleccionado por una revisión del archivo especificada por el usuario.</description>
   		<topic label="Vista Navegador" href="reference/ref-27.htm"/>
	 	<topic label="Sustituir recursos del entorno de trabajo" href="tasks/tasks-103.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_into_action_context">
   		<description>Reserva la carpeta seleccionada en un proyecto existente.</description>
   		<topic label="Reservar una carpeta en un proyecto existente" href="tasks/tasks-96b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_action_context">
   		<description>Reserva la carpeta seleccionada en un proyecto configurado por el usuario. Este proyecto nuevo puede tener un nombre distinto al valor por omisión.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="checkout_as_project_action_context">
   		<description>Reserva las carpetas seleccionadas en proyectos que se corresponden con el nombre de cada carpeta remota.</description>
   		<topic label="Reservar un proyecto de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-96.htm"/>
   	</context>

   	<context id="checkout_module_action_context">
   		<description>Reserva los módulos seleccionados en el área de trabajo local.</description>
   	</context>
   	   	
   	<context id="open_remote_file_action_context">
   		<description>Abre el contenido del archivo remoto seleccionado en un editor.</description>
   	</context>

 	<context id="show_in_history_action_context">
   		<description>Visualiza la historia de revisiones del archivo local o remoto seleccionado en la vista de historia.</description>
   		<topic label="Ver el historial de revisiones de un archivo" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>

    <context id="confirm_merge_action_context">
   		<description>Se marcan los recursos seleccionados como fusionados. Esto cambiará la base del recurso local para que coincida con el cambio entrante en conflicto y para que los cambios en el recurso local puedan comprometerse. Efectúe esta acción solo después de que haya aceptado manualmente los cambios entrantes que deban conservarse.</description>
   		<topic label="Actualizar" href="tasks/tasks-113.htm"/>
   	</context>
   	
    <context id="select_new_action_context">
   		<description>Seleccione todos los recursos que sean nuevos y que todavía no se hayan añadido al control CVS.</description>
   	</context>
   	
 	<context id="compare_remote_resources_action_context">
   		<description>Compara entre sí los dos recursos remotos seleccionados.</description>
   		<topic label="Comparar recursos" href="tasks/tasks-68.htm"/>
	 	<topic label="Comparar recursos con versiones del repositorio" href="tasks/tasks-101.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="compare_remote_with_tag_action_context">
   		<description>Compara el recurso seleccionado con otra rama o versión del mismo recurso.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="copy_repository_name_action_context">
   		<description>Copia el nombre de la ubicación del repositorio seleccionado en el portapapeles.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="remove_root_action_context">
   		<description>Elimina las ubicaciones de repositorio seleccionadas de la vista de repositorios.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="add_to_branch_context">
   		<description>Añade el proyecto seleccionado a la lista de ramas en esta vista. Esta operación solo añade el proyecto a
la rama en la vista y no afecta al repositorio en sí.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="move_remote_tag_action_context">
   		<description>Identifica los recursos seleccionados con un código especificado por el usuario existente, moviendo el código si es necesario.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_remote_action_context">
   		<description>Identifica los recursos seleccionados con un código especificado por el usuario.</description>
   	</context>

   	<context id="show_comment_in_history_action_context">
   		<description>Muestra el comentario multilínea completo de la entrada seleccionada en un panel de texto aparte.</description>
   		<topic label="Vista Historia del recurso CVS " href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="show_tag_in_history_action_context">
   		<description>Muestra la lista completa de códigos para la entrada seleccionada en un panel de lista aparte.</description>
   		<topic label="Vista Historia del recurso CVS " href="reference/ref-32a.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="tag_with_existing_action_context">
   		<description>Identifica los recursos seleccionados con un código especificado por el usuario existente, moviendo el código si es necesario.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="select_working_set_action_context">
   		<description>Este filtro elimina todas las carpetas raíz de la
vista cuyo nombre no coincida con un proyecto del conjunto de trabajo
seleccionado.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="deselect_working_set_action_context">
   		<description>Esta acción elimina el filtro de conjuntos de trabajo instalado actualmente.</description>
   	</context>
   	
    <context id="edit_working_set_action_context">
   		<description>Esta acción edita el filtro de conjuntos de trabajo instalado actualmente.</description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- TagConfiguration 					-->
 	<!-- ********************************** -->
	
	<context id="refresh_tags_action_context">
   		<description>Renovar los códigos de rama y de versión visualizados en esta vista contactando con el servidor</description>
   		<topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context id="refresh_remote_project_selection_page_context">
   		<description>Renovar los códigos de rama y de versión para las carpetas marcadas contactando con el servidor</description>
   		<topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="tag_configuration_overview" >
   		<description>Configurar los códigos de rama y versión que se muestran en el entorno de trabajo. Al examinar los códigos de los archivos CVS remotos, puede elegir selectivamente, en la lista de códigos de cada archivos, los códigos que deben recordarse y los que no. También puede seleccionar los archivos en los que se examinarán automáticamente los códigos.</description>
   		<topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
    <context  id="tag_configuration_refreshlist" >
      <description>Esta opción muestra una lista de los archivos en los que se examinará automáticamente la existencia de códigos. Por omisión, se examina el archivo .project. Pero en algunos casos otros archivos pueden tener una historia de códigos más completa y su examen ser más conveniente.</description>
      <topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>
   
   	<context  id="tag_configuration_refreshaction" >
      <description>Esta opción extraerá los códigos de versión y rama de los archivos que se han configurado para realizar automáticamente búsquedas de códigos en ellos. Si los códigos que espera ver no aparecen, intente cambiar la lista de archivos a examinar mediante el diálogo de configuración de códigos.</description>
      <topic label="Descubrir códigos de rama y de versión" href="tasks/tasks-110.htm"/>
   	</context>

 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Watch/Edit							-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="team_edit_action_context" >
      <description>Notificar al servidor que desea editar este archivo.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_unedit_action_context" >
      <description>Notificar al servidor que ya no se edita este archivo y revertir el contenido al de la revisión base de la que se ha derivado.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="team_show_editors_action_context" >
      <description>Mostrar todos los editores del recurso seleccionado y cualquiera de sus hijos en la vista Editores CVS.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="cvs_editors_view_context" >
      <description>Esta vista muestra todos los editores registrados de uno o más archivos.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="editors_dialog_context" >
      <description>Este diálogo muestra todos los editores registrados del archivo que ha solicitado editar.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="watch_edit_preference_page_context" >
      <description>Esta página da soporta a la configuración de
observar/editar CVS. Si habilita la utilización de observar/editar,
provocará que todos los archivos se reserven como solo de lectura
desde el servidor. La edición de un archivo hará que se pueda escribir en dicho archivo y enviará una notificación de edición al servidor.</description>
   	</context>
   	
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Dialogs					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context id="release_comment_dialog_context">
       <description>Especifique un comentario para describir el contenido de este compromiso.</description>
    </context>
   	<context id="user_validation_dialog_context">
      <description>En este diálogo, especifique la información adecuada para iniciar una sesión en el repositorio.</description> 
    </context>
    <context id="tag_local_as_version_dialog_context">
      <description>Especifique el nombre del código de versión que debe aplicarse a las revisiones que existan localmente.</description>
    </context>
    <context id="branch_dialog_context">
		<description>Este diálogo permite especificar el nombre de la rama que desea crear y opcionalmente permite empezar a trabajar en la rama actualizando el código de los recursos locales de modo que sea el código de rama recién creado.</description>
    </context>
    <context id="add_to_cvsignore_context">
    	<description>En este diálogo puede elegir cómo desea añadir los recursos seleccionados a los archivos .cvsignore. Para cada recurso que deba omitirse, se creará un archivo .cvsignore en su directorio padre que contendrá el patrón especificado en el diálogo. Esto no afectará a los recursos que ya están bajo el control de versión.</description>
    </context>
    <context id="add_to_version_control_dialog_context">
    	<description>Seleccione qué recursos nuevos deben añadirse al control de versión antes del compromiso. Los recursos listados en este diálogo que no se añadan primero no se comprometerán en el servidor.</description>
    </context>
    <context id="disconnect_action_context">
    	<description>Este diálogo permite desconectar el proyecto del control CVS. La conservación de la metainformación CVS permite que el proyecto se pueda utilizar o volver a compartir fácilmente con otras herramientas CVS.</description>
    </context>
    <context id="history_filter_dialog_context">
        <description>Este diálogo permite especificar filtros que reducen el número de entradas visualizadas en la vista Historia. </description>
    </context>
    <context id="date_tag_dialog_context">
        <description>Este diálogo le permite especificar un código de
fecha que sirva para recuperar los recursos que estaban en el
repositorio en ese momento. </description>
    </context>
    <context id="keyboard_interactive_dialog_context">
        <description>Este diálogo le permite realizar una
autenticación interactiva con el teclado para una conexión CVS. </description>
    </context>
    
 	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Preference Pages 					-->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="prune_empty_directories_pref" >
      <description>Habilita la poda de directorios vacíos en las actualizaciones y en la vista de sincronización. Aunque los directorios podados no se muestren en el entorno de trabajo, en realidad sigue existiendo un directorio vacío en el repositorio.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="quietness_level_pref" >
      <description>Establece la cantidad de información de estado que imprime CVS para un mandato. En modalidad "Algo lacónico" se suprime la impresión de los mensajes informativos no importantes. La consideración de lo que es importante depende de cada mandato. En modalidad "Muy lacónico" se suprime toda la salida excepto lo que es absolutamente necesario para completar el mandato. En modalidad "Muy lacónico", algunos servidores CVS pueden no comunicar información importante acerca de errores que se hayan producido. Quizás sea más conveniente considerar la utilización de la modalidad "Algo lacónico".</description>
   	</context>
   	
  	<context  id="compression_level_pref" >
      <description>Establece el nivel de compresión en las comunicaciones con el servidor, si este soporta esta opción. El Nivel 1 es la compresión mínima (comunicaciones más lentas pero menos necesidad de CPU), mientras que el Nivel 9 es la compresión máxima (comunicaciones más rápidas pero más necesidad de CPU).</description>
   	</context>

	<context  id="default_keywordmode_pref" >
      <description>Establece la modalidad de sustitución de palabra clave por omisión que debe utilizarse en los archivos ASCII.</description>
      <topic label="Establecer la modalidad de sustitución de palabra clave CVS" href="tasks/tasks-cvs-11.htm"/>
   	</context>
   	
	<context  id="comms_timeout_pref" >
      <description>Establece la cantidad de tiempo en segundos de espera de tiempo excedido en una conexión con el servidor CVS.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="consider_content_pref" >
      <description>Establece el método de comparación por omisión para comparar y sincronizar recursos CVS. Por omisión, se utilizan las indicaciones de la hora para comparar archivos CVS, y este es con mucho el método más rápido. No obstante, en algunos casos, puede lograrse una comparación más exacta comparando el contenido de los archivos. Este valor puede conmutarse dentro de un editor de comparación o en la vista de sincronización.</description>
   	</context>
   	
	<context  id="replace_deletion_of_unmanaged_pref" >
      <description>Permite suprimir los recursos que no están bajo el control CVS al sustituirlos por recursos del repositorio.</description>
   	</context>
   	
    <context  id="save_dirty_editors_pref" >
      <description>Configura lo que sucede al realizar una operación CVS cuando hay editores abiertos con cambios sin guardar.</description>
   	</context>
   	
   	<context  id="treat_new_files_as_binary_pref" >
      <description>Establece si todos los archivos nuevos deben tratarse como binarios. Si se inhabilita, se utilizan las preferencias de tipo de contenido de archivo del equipo para determinar el tipo de archivo.</description>
      <topic label="Establecer el tipo de contenido de una extensión de archivo" href="tasks/tasks-team-1.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="determine_server_version" >
      <description>Establece si la versión del servidor debe solicitarse en la primera conexión para determinar si existe compatibilidad.</description>
   	</context>

   	<context  id="confirm_move_tag" >
      <description>Establece si se pide al usuario una confirmación
cuando realiza una operación que solicite el movimiento de un código
existente. </description>
   	</context>
   	
   	<context  id="line_end_pref" >
      <description>Establece si los finales de línea de los archivos
de texto se deben convertir al final de línea de la plataforma o si se
deben dejar tal cual cuando se bajan archivos del servidor. </description>
   	</context>

   	<context  id="console_preference_page_context" >
      <description>Esta página da soporte a la configuración de la consola CVS. Las propiedades que pueden establecerse son los colores de la salida y el font del texto. La consola también puede configurarse para que se abra automáticamente cuando haya salida a mostrar.</description>
   	</context>

   	<context  id="ext_preference_page_context" >
      <description>Esta página da soporte a la configuración de los parámetros de conexión EXT.</description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-47.htm"/>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	
   	<context id="ext_preference_rsh_context">
		<description>Se llamará a este programa para conectarse con el servidor CVS remoto. El mandato RSH se invoca con el patrón de llamada siguiente: &lt;RSH_CVS&gt; &lt;Parámetros&gt; &lt;SERVIDOR_CVS&gt;</description> 
	</context>
	
	<context id="ext_preference_param_context">
		<description>El patrón de parámetros por omisión es {sistema_principal} -l {usuario}. Puede ajustarse mediante la utilización de {sistema_principal}, {usuario}, {contraseña} y {puerto}.</description>
	</context>
	
	<context id="ext_preference_server_context">
		<description>Este es el nombre del programa del servidor CVS remoto. Cambie este valor solo si el nombre del servidor CVS remoto es diferente del valor por omisión.</description>
	</context>

   	<context  id="decorators_preference_page_context" >
      <description>Esta página da soporte a la configuración de las decoraciones de iconos y etiquetas CVS.</description>
      <topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
      <topic label="Habilitar las decoraciones de recursos CVS" href="tasks/tasks-107b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context  id="password_management_preference_page_context" >
      <description>Esta página le permite ver qué ubicaciones de
repositorio tienen información de autenticación en la antememoria, y
también le permite purgar esta información. </description>
		<topic label="CVS" href="reference/ref-19cvs.htm"></topic>
   	</context>
   	   	   	   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Views					            -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="console_view_context" >
      <description>Esta vista muestra la salida de las operaciones CVS.</description>
      <topic label="Programación en equipo con CVS" href="concepts/concepts-26.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="repositories_view_context" >
      <description>Esta vista permite examinar el contenido de repositorios CVS conocidos y la reserva de módulos en el área de trabajo local como proyectos.</description>
		<topic label="Vista Repositorios CVS " href="reference/ref-32.htm"/>
		<topic label="Renovar la vista Repositorios CVS" href="tasks/tasks-93.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="resource_history_view_context" >
      <description>Esta vista muestra la historia de revisiones de un archivo bajo el control CVS.</description>
      <topic label="Vista Historia del recurso CVS " href="reference/ref-32a.htm"/>
      <topic label="Ver el historial de revisiones de un archivo" href="tasks/tasks-119.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="catchup_release_viewer_context" >
      <description>Esta vista muestra los cambios salientes, entrantes y conflictivos.</description>
      <topic label="Vista Sincronizar CVS" href="reference/ref-33.htm"/>
		<topic label="Sincronizar con el repositorio" href="tasks/tasks-115.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="compare_revision_view_context" >
      <description>Esta vista permite comparar la copia local de un archivo con las revisiones que existen en el repositorio. Las acciones disponibles en una revisión son "Obtener contenido" y "Obtener revisión". Aunque ambas sustituyen el archivo local por el contenido de la revisión remota, "Obtener revisión" hará que el archivo local sea "permanente". Esto significa que no será posible invertir en el repositorio el compromiso de los cambios efectuados en el archivo.</description>
   	</context>
    <context  id="annotate_view_context" >
      <description>Esta vista muestra las anotaciones de usuario y de
revisión de un archivo del repositorio CVS. </description>
   	</context>
   	
   	
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Actions					        -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
 	<context  id="get_file_revision_action_context" >
      <description>Carga la revisión del archivo en el área de trabajo. El archivo será "permanente" y el usuario no podrá comprometer los cambios en el repositorio.</description>
   	</context>
 	<context  id="get_file_contents_action_context" >
      <description>Carga el contenido del archivo en el área de trabajo. La revisión base del archivo local no cambiará y el archivo será desechable. Realice esta acción si desea revertir el contenido de una revisión anterior del archivo.</description>
   	</context>
   	<context  id="get_annotate_action_context" >
      <description>Ejecuta el mandato CVS de anotar en el recurso
seleccionado. Este mandato visualiza el recurso con el contribuidor y
la revisión anotados para cada línea.</description>
   	</context>
   	<context  id="new_repository_location_action_context" >
      <description>Crea una ubicación de repositorio CVS nueva y la añade a la vista Repositorios CVS.</description>
      <topic label="Crear una ubicación de repositorio" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="new_dev_eclipse repository_location_action_context" >
      <description>Crea una ubicación de repositorio CVS nueva para dev.eclipse.org y la añade a la vista Repositorios CVS.</description>
      <topic label="Crear una ubicación de repositorio" href="tasks/tasks-92.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_folders_action_context" >
      <description>Conmuta la vista Repositorios CVS a mostrar carpetas.</description>
      <topic label="Vista Repositorios CVS " href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   	<context  id="show_remote_modules_action_context" >
      <description>Conmuta la vista Repositorios CVS a mostrar módulos definidos en el archivo de módulos o CVSROOT.</description>
      <topic label="Vista Repositorios CVS " href="reference/ref-32.htm"/>
   	</context>
   		
   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Sync Actions					    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="sync_commit_action_context" >
      <description>Compromete los cambios salientes seleccionados en el repositorio CVS. Los cambios conflictivos no se comprometen; para comprometerlos, debe utilizar la acción "Alterar temporalmente y comprometer".</description>
   	</context>
   	
   	<context id="sync_forced_commit_action_context">
      <description>Compromete los cambios entrantes y conflictivos seleccionados en el repositorio CVS. Los cambios salientes no conflictivos no se comprometen; para comprometerlos, debe utilizar la acción "Comprometer".</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_update_action_context">
      <description>Obtiene del repositorio CVS los cambios entrantes seleccionados. Los cambios conflictivos no se actualizan; para actualizarlos, debe utilizar la acción "Alterar temporalmente y actualizar".</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_forced_update_action_context">
      <description>Obtiene del repositorio CVS los cambios salientes y conflictivos seleccionados. Los cambios entrantes no conflictivos no se actualizan; para actualizarlos, debe utilizar la acción "Actualizar". Si alguno de los recursos seleccionados son autofusionables (es decir, no tienen ningún conflicto basado en línea), tiene la opción de realizar una autofusión o sustituirlos por el contenido remoto.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_add_action_context">
      <description>Añade los recursos seleccionados al control CVS.</description>
   	</context>
	
	<context id="sync_ignore_action_context">
      <description>Añade los recursos seleccionados al archivo .cvsignore adecuado. Estos recursos ya no se considerarán en las operaciones de repositorio.</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_action_context">
      <description>Obtiene del repositorio CVS los cambios entrantes seleccionados. Los cambios conflictivos no se actualizan; para actualizarlos, debe utilizar la acción "Alterar temporalmente y actualizar".</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_forced_update_action_context">
      <description>Obtiene del repositorio CVS los cambios conflictivos seleccionados. Los cambios entrantes no conflictivos no se actualizan; para actualizarlos, debe utilizar la acción "Actualizar". Si alguno de los recursos seleccionados son autofusionables (es decir, no tienen ningún conflicto basado en línea), tiene la opción de realizar una autofusión o sustituirlos por el contenido remoto.</description>
   	</context>
	
	<context id="merge_update_with_joinaction_context">
      <description>Obtiene del repositorio CVS los cambios conflictivos seleccionados. Los cambios entrantes no conflictivos no se actualizan; para actualizarlos, debe utilizar la acción "Actualizar". Al realizar una fusión, es difícil detectar si los conflictos son autofusionables (es decir, no tienen conflictos basados en línea). Si piensa que el archivo es autofusionable, puede utilizar esta acción. A continuación, tendrá la opción de realizar una autofusión o sustituirlo por el contenido remoto.</description>
   	</context>

   	<!-- ********************************** -->
 	<!-- Properties pages				    -->
 	<!-- ********************************** -->
 	
   	<context id="repository_location_property_page_context" >
      <description>Esta página muestra las propiedades de la ubicación de un repositorio y permite modificar el método de conexión, el nombre de usuario y la contraseña. Si se cambian propiedades en esta página, se cambiarán para todos los proyectos que compartan esta ubicación.</description>
      <topic label="Cambiar las propiedades de la ubicación de un repositorio CVS" href="tasks/tasks-95.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="repository_encoding_property_page_context" >
      <description>Esta página le permite establecer la codificación
del sistema de archivos utilizada por el servidor que hospeda el
repositorio. Si la codificación se establece correctamente, queda
garantizado que los nombres de archivo y los mensajes de compromiso
se convertirán como es debido. Este valor no afecta al contenido del
archivo. </description>
   	</context>

   	<context id="project_property_page_context" >
      <description>Esta página muestra las propiedades CVS del proyecto. La información de compartimiento CVS del proyecto puede cambiarse por otra ubicación de repositorio compatible.</description>
      <topic label="Cambiar la manera de compartir un proyecto" href="tasks/tasks-117b.htm"/>
   	</context>
   	
   	<context id="folder_property_page_context" >
      <description>Esta página muestra las propiedades CVS de la carpeta.</description>
   	</context>
   	
   	<context id="file_property_page_context" >
      <description>Esta página muestra las propiedades CVS del archivo.</description>
   	</context>
   		
</contexts>
