<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="zeitreihen_repository">
  <title>Zeitreihen-Ablage</title>

  <section>
    <title>Allgemeines</title>

    <para>Zur Verwaltung von Zeitreihen ist in der KALYPSO-Oberfläche eine
    spezielle Perspektive vorgesehen: Die Zeitreihen-Ablage (Kalypso
    Zeitreihenbrowser). Die Zeitreihen-Ablage ist eine Funktionalität, die mit
    dem Expertenmodus verbunden und somit dem einfachen Anwender nicht
    zugänglich ist. Sie erscheint standardmäßig in der KALYPSO-Oberfläche des
    Experten, gleichgeordnet mit den Perspektiven KALYPSO Modeler und
    Hochwasser Vorhersage. Die Perspektive kann, sofern sie geschlossen wurde,
    über das Menü <guimenu>Fenster</guimenu> hinzugefügt werden (siehe auch
    <xref linkend="arbeiten_mit_ansichten" />).</para>

    <para></para>

    <para>Die Funktion der Zeitreihen-Ablage besteht im Wesentlichen darin,
    die in PSI-Compact verwalteten Wasserstands-, Niederschlags- und
    Temperaturzeitreihen aus der KALYPSO-Oberfläche anzuschauen und zu
    kontrollieren. Die dabei in der Zeitreihen-Ablage angezeigte Datenstruktur
    (Baumstruktur) entspricht Eins zu Eins der Datenstruktur auf
    PSI-Compact-Seite. Die Zeitreihen-Ablage ermöglicht ausdrücklich kein
    Editieren der Zeitreihen innerhalb von PSI-Compact!</para>

    <para></para>

    <para>Mit der Zeitreihen-Ablage besteht zudem die Möglichkeit, weitere
    Zeitreihen Repositories hinzuzufügen. Dabei kann es sich z.B. um
    Fremddaten oder historische Daten aus einer lokalen Datenquelle handeln.
    Voraussetzung ist allerdings, dass die in der Datenquelle enthaltenen
    Zeitreihen im zml-Format vorliegen. Eine detaillierte Formatbeschreibung
    ist in der Technischen Dokumentation nachzuschlagen.</para>

    <para></para>

    <para>Darüber hinaus stellt die Zeitreihen-Ablage ein wichtiges
    Hilfsmittel beim Modellaufbau dar. Beispielsweise sind
    Niederschlagsstationen oder Wasserstandspegel mit Einzugsgebieten oder
    Berechnungsknoten in einem konkreten hydrologischen Modell zu verknüpfen.
    Um diese Verknüpfung vorzunehmen, kann die Verknüpfung (Link) auf die
    Zeitreihe per rechten Mausklick in die Zwischenablage gespeichert und an
    der passenden Stelle in der entsprechenden Modelldatei eingefügt werden.
    Eine nähere Beschreibung zum Modellaufbau und zu den dazu notwendigen
    Arbeitsschritten ist ebenfalls in der Technischen Dokumentation
    enthalten.</para>

    <para></para>

    <para>Eine weitere Funktionalität der Zeitreihen-Ablage besteht im
    Datenexport. Somit können z.B. Zeitreihen aus PSI-Compact heruntergeladen
    und in ein beliebiges Verzeichnis im Netzwerk oder lokal gespeichert
    werden. Beim Export werden die Zeitreihen im zml-Format abgelegt. Der
    Export von Zeitriehen ist in <xref
    linkend="repository_zeitreihenverwaltung" /> beschrieben.</para>
  </section>

  <section id="repository_ansichten">
    <title>Ablagen-Ansicht</title>

    <para>Bei Anwahl der Perspektive über die entsprechende Schaltfläche
    öffnet sich die vordefinierte Ablagen-Ansicht (<xref
    linkend="repository_ansicht" />). Auf der linken Seite befindet sich das
    Navigator-Fenster, in dem die Zeitreihen-Ablagen als Baumstruktur
    angezeigt werden. Zur Darstellung der Zeitreihen ist eine Tabellen- und
    eine Diagramm-Ansicht vorgesehen. Ist im Navigator-Fenster keine Zeitreihe
    markiert, sind die Tabelle und das Diagramm leer. Eine simultane Ansicht
    mehrerer Zeitreihen ist mit der Ablagen-Ansicht nicht möglich - die
    Zeitreihen können nur einzeln betrachtet werden.</para>

    <figure id="repository_ansicht">
      <title>Ansicht der Zeitreihen-Ablage</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_gesamt.png" revisionflag="added"
                     scale="30" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Unter dem Navigator-Fenster ist das Eigenschaften-Fenster gezeigt,
    das die so genannten Metadaten der Zeitreihe enthält. Eine
    Metadaten-Information kann z.B. der Stationsname sein. Die Metadaten sind
    typspezifisch, d.h., dass Niederschlagsstationen prinzipiell andere
    Metadaten enthalten können als Wasserstandspegel. Die einzelnen
    Eigenschafts-Zellen enthalten nicht immer konkrete Werte, sondern es
    können auch Verknüpfungen angegeben werden - wie im Falle der
    W-Q-Parameter.</para>

    <para></para>

    <para>Alle Fenster innerhalb der Ablagen-Ansicht können generell über das
    Menü <guimenu>Fenster</guimenu> geöffnet werden. Die einzelnen Fenster
    können vom Benutzer beliebig angeordnet und/oder verschoben werden. Es
    gelten die gleichen Optionen wie im Expertenmodus (siehe auch <xref
    linkend="arbeiten_mit_ansichten" />).</para>
  </section>

  <section id="repository_zeitreihenverwaltung">
    <title>Zeitreihenverwaltung</title>

    <para>Die Verwaltung der Zeitreihen-Ablagen erfolgt über Funktionen, die
    anhand von Schaltflächen in der oberen Leiste des Ablagen-Fensters (<xref
    linkend="repository_buttons" />) verfügbar sind. Hiermit kann der Benutzer
    Anlagen zur Ansicht hinzufügen, Ablagen aus der Ansicht entfernen oder die
    Einstellungen für eine Ablage ändern. Ein Speichern der Ablagen-Ansicht
    ist nicht notwendig. Alle Einstellungen werden automatisch beim Schließen
    von KALYPSO gespeichert und werden beim nächsten Programmstart wieder
    geladen.</para>

    <para>Im Einzelnen stehen die nachfolgend beschriebenen Funktionen zur
    Verfügung.</para>

    <figure id="repository_buttons">
      <title>Schaltflächen in der Ablagen-Ansicht</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_schaltflaechen.png" scale="70" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Ablage(n) hinzufügen</emphasis></para>

    <para>Der Benutzer kann beliebig viele Zeitreihen-Ablagen in die
    Oberfläche einlesen. Nach Auswahl der Schaltfläche erscheint ein
    Auswahlfenster, in dem zwischen lokalen und auf dem Server gespeicherten
    Zeitreihen Repositories gewählt werden kann. Wird eine lokale Ablage
    gewählt, muss im nächsten Fenster der Pfad, das Kennzeichen (Name der
    Ablage) sowie die Dateiendung der Zeitreihen (Standard: *.zml) angegeben
    werden (<xref linkend="repository_import_lokal" />).</para>

    <figure id="repository_import_lokal">
      <title>Lokale Ablage hinzufügen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_import_lokal.png" scale="50" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Wird dagegen der KALYPSO-Observations-Dienst gewählt, dann steht die
    Schnittstelle zur Datenbank von PSI-Compact zur Verfügung und alle darin
    befindlichen Zeitreihen.</para>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Ablage entfernen</emphasis></para>

    <para>Mit dieser Schaltfläche wird eine Zeitreihen-Ablage aus der
    aktuellen Ansicht entfernt. Die entsprechenden Verzeichnisse (lokal oder
    auf dem Server) bleiben von diesem Löschvorgang jedoch physisch
    unangetastet.</para>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Einstellungen der Ablage
    setzen</emphasis></para>

    <para>Mit dieser Option kann der Zeitraum für die Abfrage und
    Visualisierung der Zeitreihen - für die jeweils markierte
    Zeitreihen-Ablage - definiert werden. Es erscheint ein Auswahlfenster, in
    dem der Benutzer den gewünschten Zeitraum der Betrachtung eingeben kann
    (<xref linkend="repository_einstellungen" />).</para>

    <figure id="repository_einstellungen">
      <title>Definition der Einstellungen einer Ablage</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_einstellungen.png" scale="70" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Die Eingabe erfolgt entweder in Form der Anzahl der Tage oder durch
    Angabe des gewünschten Zeitraums.</para>

    <para>Wird bei der Anzahl der Tage ´0´ angegeben, werden alle Zeitreihen
    für den gesamten, in der Ablage zur Verügung stehenden Zeitraum
    eingelesen, soweit dies von der jeweiligen Ablage unterstützt wird
    (PSI-Compact hat Begrenzung von maximal 7 Monate).</para>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Ablage aktualisieren</emphasis></para>

    <para>Die Verzeichnisstruktur, der in der Ansicht enthaltenen
    Zeitreihen-Ablagen, wird neu eingelesen.</para>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Alle Zweige des Baums
    reduzieren</emphasis></para>

    <para>Die Verzeichnisstruktur wird in der Ansicht bis auf die Überschrift
    reduziert (´Zuklappen´).</para>

    <para></para>

    <para><emphasis role="bold">Alle Zweige des Baums
    anzeigen</emphasis></para>

    <para>Die Verzeichnisstruktur der Zeitreihen-Ablage wird vollständig
    angezeigt (´Aufklappen´).</para>

    <para><emphasis role="bold">Datei in ein lokales Verzeichnis
    herunterladen</emphasis></para>

    <para>Durch Klick auf die Schaltfläche im Zeitreihenfenster (<xref
    linkend="repository_export" />) kann die aktuell markierte Zeitreihe als
    Datei in ein beliebiges Verzeichnis gespeichert werden. </para>

    <figure id="repository_export">
      <title>Exportieren von Zeitreihen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_export_zeitreihen.png" scale="50" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Es folgt eine Eingabe-Maske, in der der Zeitraum der zu
    exportierenden Zeitreihe angebenen wird. Vom Programm vorgebenen wird ein
    Zeitraum von 30 Tagen (vor der aktuellen Systemzeit). Optional kann vom
    Benutzer auch ein fest definierter Zeitraum vorgegeben werden (<xref
    linkend="repository_zeitraum" />).</para>

    <figure id="repository_zeitraum">
      <title>Definition des Zeitraums beim Export von Zeitreihen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/repository_export_zeitreihen2.png"
                     scale="50" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Durch Klick auf Weiter öffnet sich die Eingabemaske zur Vorgabe des
    Pfades und des Dateinamens, unter der die Zeitreihe abgespeichert werden
    soll. Mit Bestätigung durch Klick auf Fertigstellen wird die Zeitreihe im
    vorgegebenen Verzeichnis gespeichert. Der Export erfolgt - unabhängig von
    der angegebenen Datei-Endung - immer im zml-Format.</para>
  </section>
</chapter>