<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?NLS TYPE="org.eclipse.help.contexts"?>

<contexts>

<!-- F1 on F1 -->
   <context  id="f1Shell" >
      <description>Une aide contextuelle de type &quot;info-incrustation&quot;
est fournie dans de nombreuses interfaces, pour les vues, les assistants, les
zones, les cases à cocher, les boutons et les options de menu. Pour accéder à cette aide, sélectionnez l'élément en cliquant dessus ou en utilisant la touche de tabulation, puis appuyez sur F1.

Certaines info-incrustations incluent des liens à des rubriques de l'aide en
ligne où vous pouvez trouver davantage d'informations sur l'élément.

Cette info-incrustation est affichée car vous avez appuyé sur la
touche F1 alors qu'une info-incrustation était déjà ouverte.</description>
   </context>

<!-- Preference page for help browsers -->
   <context  id="prefPageBrowsers" >
      <description>Permet la sélection d'un navigateur Web.  Le navigateur Web sélectionné sera le navigateur par défaut utilisé pour l'affichage du sommaire de l'aide.</description>
	  <topic label="Boîte de dialogue Préférences" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

<!-- Path to custom browser on preference page for help browsers -->
   <context  id="prefPageCustomBrowserPath" >
      <description>Lorsqu'un navigateur Web personnalisé est sélectionné dans
la liste, indiquez le chemin d'accès au programme de navigation qui lance le
navigateur.  Si le programme est disponible dans le chemin de votre système, vous
pouvez spécifier uniquement le nom du programme.

Si le programme n'accepte pas l'adresse URL comme dernier paramètre, vous pouvez utiliser la chaîne %1 pour dénoter la position du paramètre URL dans la commande.</description>
      <topic label="Boîte de dialogue Préférences" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

<!-- Application server preference page -->
   <context  id="prefPageAppServer" >
      <description>Ces paramètres permettent de remplacer l'adresse de
l'interface réseau et le numéro de port utilisés par le <b>serveur
d'applications</b> interne.  Modifiez ces paramètres lorsque le port qu'il
tente d'utiliser est pris ou lorsque votre adresse IP a changé.

Pour déterminer
automatiquement l'adresse de l'interface, laissez la zone de l'hôte
<b>vide</b>.

Pour utiliser le port affecté par le système de manière
dynamique, spécifiez la valeur <b>0</b> dans la zone du port.

Dans des circonstances normales, utilisez les paramètres <b>par défaut</b>.</description>
      <topic label="Boîte de dialogue Préférences" href="/org.eclipse.platform.doc.user/reference/ref-72.htm"/>
   </context>

</contexts>
