<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="Kalypso1D2DPreprocessing">
  <title>Preprocessing - Modellaufbau</title>

  <indexterm>
    <primary>Preprocessing Kalypso1D2D</primary>
  </indexterm>

  <para>Nach der Datenaufbereitung im betrachteten Gewässer kann mit dem
  eigentlichen Modellaufbau begonnen werden. Hierbei werden folgende
  Teilschritte bearbeitet:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Daten laden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Netzaufbau</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Rauheitsmodellierung</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Daten exportieren</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <section id="Kalypso1D2DDatenLaden">
    <title>Daten laden</title>

    <indexterm>
      <primary>Daten einladen in Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Der erste Schritt zum Modellaufbau besteht darin, die benötigten
    Grundlagendaten in das Projekt zu integrieren.</para>

    <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps">
      <title>Import von Hintergrundkarten</title>

      <indexterm>
        <primary>Hintergrundkarten Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Es gibt drei Möglichkeiten Hintergrundinformationen für die
      Modellierung bereitzustellen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>georeferenzierte <filename>*.tif</filename> oder
          <filename>*.jpg</filename> Dateien importieren</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Esri Shape Dateien importieren oder</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>einen Web-Map-Service einbinden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Gegebenenfalls kann auch mehr als nur eine Möglichkeit genutzt
      werden. Um mehrere Hintergrunddaten zu laden, muss die Aktivität
      mehrmals angesteuert werden.</para>

      <para>Um Hintergrundinformationen bereitzustellen, muss in der Ansicht
      'Aktivitäten' der Baum <guimenu>Preprocessing &gt; Daten laden</guimenu>
      geöffnet werden. Wenn <guibutton>Import von
      Hintergrundkarten</guibutton> mit einem Doppelklick aktiviert wird,
      öffnet sich ein Assistent, der den Benutzer durch die Möglichkeiten der
      Dateneinbindung führt. Hierbei ist zunächst die Art der einzubindenden
      Daten auszuwählen. Mit der Betätigung des Knopfes
      <guibutton>Weiter</guibutton> wird der Assistent entsprechend der
      vorherigen Auswahl fortgeführt.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_TIF_JPG">
        <title>Import von Hintergrunddaten in den Formaten TIF oder
        JPG</title>

        <indexterm>
          <primary>Hintergrunddatenimport in den Formaten TIF und JPG in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Auswahl von <filename>*.tif</filename> oder
        <filename>*.jpg</filename> Daten ist neben der Angabe des Datenfiles
        die Angabe des Ursprungkoordinatensystems der Geodaten erforderlich.
        Es ist darauf zu achten, dass lediglich georeferenzierte Daten
        integriert werden können. Dies bedeutet, dass neben den Daten selbst
        ein World File existieren muss.</para>

        <para>Im folgenden Schritt müssen die Hintergrunddaten ausgewählt
        werden. Durch Betätigung des Knopfes
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann ein Bild aus dem
        Arbeitsverzeichnis ausgewählt werden. In dem Pulldown-Menü muss
        anschließend das zugehörige Ursprungkoordinatensystem (z.B. EPSG:
        31467) ausgewählt werden. Der Assistent kann nun über
        <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen werden und die
        Karte mit dem Bild wird geladen.</para>

        <para>Der Vorgang kann wiederholt werden, wenn die Hintergrundkarte
        aus mehreren Bildern besteht.</para>

        <para>Diese Art des Datenimports emfpiehlt sich nicht für das Anzeigen
        großer Mengen an Hintergrundkarten und -dateien. Bei flächendeckender
        Kartendarstellung sollte ein MAP-Service (siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_WebMapService" />) verwendet
        werden.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten in den Formaten
          TIF oder JPG</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_tif_jpg.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_SHP">
        <title>Import von Hintergrunddaten in den Formaten Esri(tm)
        SHP</title>

        <indexterm>
          <primary>Hintergrunddatenimport in den Formaten Esri(tm) SHP in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Auswahl von <filename>*.shp</filename> ist neben der
        Angabe des Datenfiles die Angabe des Ursprungkoordinatensystems der
        Geodaten erforderlich. Shape-Daten können sowohl reinen
        Hintergrundcharakter als auch Datencharakter haben. Folgende
        Bearbeitungstools benötigen den Shape- Import:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Flussschlauchgenerator: Uferlinien als zusammenhängende
            Polylinie</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Längsschnittdarstellung bei zweidimensionalen Bereichen:
            Gewässerverlauf mit Stationierung</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Im folgenden Schritt müssen die Hintergrunddaten ausgewählt
        werden. Durch Betätigung des Knopfes
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann eine Shapedatei aus dem
        Arbeitsverzeichnis ausgewählt werden. In dem Pulldown-Menü muss
        anschließend das zugehörige Ursprungkoordinatensystem (z.B. EPSG:
        31467) ausgewählt werden. Der Assistent kann nun über
        <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen werden und die
        Karte mit der Shapedatei und den vorher eingeladenen Bildern wird
        geöffnet.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import von Hintergrundkarten im Format
          SHP</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_shp.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps_WebMapService">
        <title>Web-Map-Service einbinden</title>

        <indexterm>
          <primary>Einbinden eines Web-Map-Services in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei der Einbindung des Web-Map-Services muss lediglich die URL
        des Servers angegeben werden. Es wird eine Verbindung zu der
        angegebenen URL erstellt und eine Liste der verfügbaren Themen
        bereitgestellt. Der Anwender ist dazu aufgefordert die entsprechenden
        Themen des Servers der Kartenansicht hinzuzufügen. Diese erscheinen
        später als Einzellayer in der Karte, sofern die Option
        <guilabel>Themen zusammenfassen</guilabel> nicht gewählt wurde.</para>

        <para>Nach dem Import der Daten wird zugleich die Basiskarte mit den
        vorhandenen Layern in der Gliederungsansicht geöffnet.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Einbinden des Web-Map-Service</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hintergrundkarten_wms.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportDHM">
      <title>Import von Höhendaten</title>

      <indexterm>
        <primary>Höhendaten Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das Höhenmodell dient in der späteren Netzbearbeitung der
      Zuweisung von Knotenhöhen. Es können Höhendaten in den Formaten
      <filename>*.hmo</filename> (spezielles TIN Format- Triangular Irrgulated
      Network), <filename>*.asg</filename> und <filename>*.asc
      </filename>(Ascii-GRID) verwendet werden. Die <filename>*.hmo</filename>
      Datei kann im Programm ArcView oder ArcGis mit der Extension tin2hmo
      (frei verfügbar unter <ulink
      url="http://ibpm.björnsen.de/cms/">http://ibpm.björnsen.de/cms/</ulink>
      ) aus einem bestehenden TIN erstellt werden.</para>

      <para>Um Höhendaten zu importieren, muss zunächst in der Ansicht
      'Aktivitäten' der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Daten
      laden</guimenuitem> geöffnet werden. Wenn <guimenu>Import von
      Höhendaten</guimenu> mit einem Doppelklick aktiviert worden ist, öffnet
      sich der Assistent zur Einbindung von Höhendaten. Dieser erfordert
      lediglich die Angabe der Datendatei und wiederum des
      Ursprungkoordinatensystems. Sinnvoll ist es zudem das Höhenmodell zu
      bezeichnen und ggf. eine längere Beschreibung hinzuzufügen. Bei der
      späteren Bearbeitung wird so eine Unterscheidung der Höhenmodelle (falls
      mehrere vorhanden sind) einfach ermöglicht. Erfolgt die Angabe des
      Namens nicht, so wird zur Unterscheidung der Modelle automatisch der
      Dateiname verwendet. Bei Verwendung von GRID-Höhenmodellen ist davon
      abzuraten hohe Mengen an Daten zu laden.</para>

      <para>Zunächst müssen im Assistenten die Höhendaten ausgewählt werden.
      Über den Knopf <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann aus dem
      Arbeitsverzeichnis die entsprechende <filename>*.hmo</filename>,
      <filename>*.asg</filename> oder <filename>*.asc</filename> Datei
      geöffnet und anschließend im Pull Down Menü das zugehörige
      Koordinatensystem ausgewählt werden. Standardmäßig ist hier DHDN /
      Gauss-Kruger zone 3 voreingestellt. Nach der optionalen Eingabe eines
      Namens und ggf. einer Beschreibung, kann der Assistent über den Kopf
      <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen werden.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Höhendaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hoehendaten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Nach der erfolgreichen Einbindung des Höhenmodelles wird es in der
      Basiskarte angezeigt und die Karten Werkzeugansicht geöffnet. In der
      Karte wird über den Mauszeiger die aktuelle Höhe der Punkte dargestellt.
      Für die Funktionen der Karten Werkzeugansicht siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Hoehen" />.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportRoughness">
      <title>Import von Rauheitsshapes</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitsshapes Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Die Rauheiten müssen bei der Gewässerbegehung aufgenommen und
      entsprechend in einem Polygonthema aufgearbeitet werden. Hierauf
      basierend können in der Rauheitszuweisung den 2D Elementen entsprechende
      Attribute zugewiesen werden.</para>

      <para>Um Rauheitsshapes zu importieren, muss zunächst in der Ansicht
      'Aktivitäten' der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Daten
      laden</guimenuitem> geöffnet werden. Wenn <guimenu>Import von
      Rauheitsshapes</guimenu> mit einem Doppelklick aktiviert wird, öffnet
      sich der zugehörige Assistent. Zuerst müssen die Rauheitsdaten im
      Shape-Dateiformat importiert werden. Über den Knopf
      <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann die entsprechende
      <filename>*.shp</filename> Datei aus dem Arbeitsverzeichnis geöffnet
      werden. Nun erscheint bei dem Rauheitsattribut ein Pull Down Menü das
      die verschiedenen Spalten der Attribut-Tabelle der ausgewählten
      Shape-Datei anzeigt. Es ist die Spalte auszuwählen, welche die
      Rauheitsklassifizierung der Polygone enthält. Anschließend muss wieder
      das zugehörige Ursprungkoordinatensystem und der Layertyp der
      Shape-Datei ausgewählt werden (der Layertyp ist später für die
      Rauheitsmodellierung wichtig. Siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten" />).
      Mit dem Knopf <guibutton>Weiter</guibutton> wird der Assistent
      fortgesetzt.</para>

      <note>
        <para>Grundsätzlich müssen die Rauheitszonen nicht mit z.B. ArcView
        GIS vorbereitet werden. Dies ist jedoch wegen der umfangreichen
        GIS-Bearbeitungswerkzeuge zu empfehlen.</para>
      </note>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Rauheitsdaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Rauheitsshapes.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Im nächsten Fenster des Assistenten werden auf der linken Seite
      die Einträge der ausgewählten Rauheitsattribut-Spalte dargestellt. Diese
      müssen einer in der Rauheitsdatenbank (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung" />) vorhandenen Klasse
      zugeordnet werden (z.B. im Fluss ist eine Sohlschüttung vorhanden und
      auf dem Vorland findet man 'Gras mit lockerem Baumbewuchs', etc.).
      Sollten sich in der Rauheitsdatenbank nicht alle notwendigen Klassen
      befinden, so sind diese zunächst anzulegen und der Import der
      Rauheitspolygone muss abgebrochen werden (über den Knopf
      <guibutton>Abbrechen</guibutton>). Der Import von Rauheitsshapes wird
      abgeschlossen, indem der Knopf <guibutton>Fertig stellen</guibutton>
      betätigt wird.</para>

      <para>Nach dem Import der Shape-Daten wird eine neue Karte mit dem Namen
      Rauheitszonen geöffnet.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zur Zuordnung der Rauheiten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Rauheitsshapes_zuordnen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportTimeseries">
      <title>Import von Zeitreihen</title>

      <indexterm>
        <primary>Zeitreihen Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Zeitreihen werden im Falle einer instationären Berechnung für die
      Definition der entsprechenden Q- oder W- Randbedingungen sowie Quellen-
      und Senkentermen benötigt. Die Daten können aus den Formaten
      <filename>*.zrx</filename>, <filename>*.csv</filename>,
      <filename>*.grap</filename>, <filename>*.dat</filename> in das Kalypso
      interne Zeitreihenformat <filename>*.zml</filename> importiert werden.
      Neben der Zeitreihendatei muss hierzu das Format und der Datentyp
      angegeben werden. Entsprechend dieser Metadaten wird dann eine Zeitreihe
      erstellt.</para>

      <para>Bevor eine Zeitreihe importiert wird, muss die richtige Zeitzone
      eingestellt werden. Diese Grundeinstellung wird in der Hauptmenüleiste
      unter <guimenuitem>Window &gt; Preferences</guimenuitem> vorgenommen.
      Mit einem Mausklick auf <guimenuitem>Kalypso</guimenuitem> in der
      Auswahl auf der linken Seite, öffnen sich die dazugehörigen Optionen. In
      dem Pull Down Menü von <guilabel>Zeitzone für die Darstellung</guilabel>
      ist <guimenuitem>Europe/ Berlin</guimenuitem> auszuwählen. Durch
      Betätigung des Knopfes <guibutton>OK</guibutton> wird die Einstellung
      gespeichert. Anschließend muss das Programm einmal neu gestartet werden,
      damit der Import fehlerfrei durchgeführt werden kann.</para>

      <para>Um Zeitreihen zu importieren muss in der Ansicht 'Aktivitäten' der
      Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Daten laden</guimenuitem> geöffnet
      werden. Wenn <guimenuitem>Import von Zeitreihen</guimenuitem> mit einem
      Doppelklick aktiviert wird, öffnet sich der zugehörige Assistent. Zuerst
      müssen die Zeitreihendaten ausgewählt werden. Über den Knopf
      <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann die entsprechende
      <filename>*.zrx</filename>, <filename>*.csv</filename>,
      <filename>*.grap</filename> oder <filename>*.dat</filename> Datei
      ausgewählt werden. In dem Pull Down Menü muss das zugehörige Format
      ausgewählt werden in dem die Datei vorliegt.</para>

      <para>Die angegebenen <guilabel>Optionen</guilabel> müssen lediglich
      berücksichtigt werden, wenn man eine Zeitreihe zum zweiten mal
      importiert, d.h. aktualisiert. Es besteht dann die Möglichkeit die
      Metadaten beizubehalten und die aktualisierten Werte hinzuzufügen
      anstatt sie zu überschreiben.</para>

      <para>Anschließend kann der Import abgeschlossen werden, indem der Knopf
      <guibutton>Fertig stellen</guibutton> betätigt wird. Über den Knopf
      <guibutton>Weiter</guibutton> gelangt der Benutzer zu der Fortsetzung
      des Assistenten, wo eine Vorschau der Achsenzuordnung zu sehen ist.
      (Hinweis: die Achsenbeschriftung kann derzeit nicht geändert
      werden).</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Zeitreihendaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/import_zeitreihen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die Ansicht 'Zeitreihen Repositories' wird der Kalypso1D2D
      Oberfläche hinzugefügt:</para>

      <figure>
        <title>Zeitreihenansicht</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Zeitreihen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Die importierten Zeitreihen können über ein lokales
      Zeitreihenrepository eingesehen werden. Hierzu ist beim ersten Aufruf im
      Zeitreihenbrowser ein neues Repository anzulegen. Die Zeitreihen des
      aktuellen Projektes befinden sich im Projektverzeichnis unter
      <filename>\imports\timeseries</filename>. Die im Repository vorhandenen
      Zeitreihen werden durch die Selektion in der Tabellen- und
      Diagrammansicht dargestellt.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DImportProf">
      <title>Import von Profildaten (Trippel)</title>

      <indexterm>
        <primary>Profildaten Kalypso 1D2D</primary>

        <secondary>Trippel 1D2D</secondary>
      </indexterm>

      <para>Zur Anwendung des Flussschlauchgenerators sind Profildaten
      erforderlich. Die Aufgabe <guimenuitem>Import von
      Profildaten</guimenuitem> stellt eine Schnittstelle zum Import dieser
      Profildaten im Trippelformat dar. Hierzu sind die Profildaten in einer
      Textdatei im folgenden Format aufzubereiten:</para>

      <para>Fluss-Km, x-Koordinate, y-Koordinate, z-Koordinate</para>

      <para>Im Import-Dialog kann zwischen verschiedenen Trennzeichen gewählt
      werden (",", ";", Tabulator).</para>

      <para>Beispiel für Strichpunkt-Trennung:</para>

      <para>58.450;3552967.118;5986894.321;6.180</para>

      <para>58.450;3552965.851;5986894.031;6.650</para>

      <para>58.450;3552964.165;5986893.644;6.170</para>

      <para>58.450;3552958.685;5986892.387;5.070</para>

      <para>58.450;3552956.793;5986891.953;5.940</para>

      <para>58.450;3552955.954;5986891.761;4.980</para>

      <para>Für einen korrekten Import müssen die Punkte der einzelnen Profile
      in sortierter Reihenfolge (in Fließrichtung von links nach rechts)
      vorliegen. Während des Imports werden für jeden Punkt die dazugehörige
      Profil-Breiten-Koordinate berechnet. Diese ist für den ersten Punkt
      stehts '0'. Für alle folgenden Punkte des Profils wird die
      Breiten-Koordinate anhand des Abstandes zum vorherigen importierten
      Punkt ermittelt. Die Breiten-Koordinate des aktuellen Punktes ergibt
      sich somit aus der Breiten-Koordinate des vorherigen Punktes addiert mit
      dem Abstand zu diesem.</para>

      <para>Um Profildaten zu importieren muss in der Ansicht 'Aktivitäten'
      der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Daten laden</guimenuitem>
      geöffnet werden. Der zugehörige Assistent öffnet sich, wenn
      <guimenu>Import von Profildaten</guimenu> mit einem Doppelklick
      aktiviert wird. Über den Knopf <guibutton>Durchsuchen...</guibutton>
      kann die entsprechende <filename>*.txt </filename>Datei ausgewählt
      werden. Anschließend ist das zugehörige Koordinatensystem zu bestimmen
      und das in der Profildatei verwendete Trennzeichen auszuwählen. Der
      Knopf <guibutton>Fertig stellen</guibutton> schließt den Import der
      Profildaten ab.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum Import von Profildaten</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/import_profildaten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Das Laden der Daten ist nun abgeschlossen. Es kann ausgewählt
      werden welche Daten in der Karte angezeigt werden sollen. Dies geschieht
      in der Ansicht 'Gliederung (Map)'. Die Punkte die dort mittels des
      grünen Häkchens ausgewählt sind werden in der Ansicht 'FE-Netz'
      dargestellt.</para>

      <figure>
        <title>Beispielansicht wenn alle Daten eingeladen worden sind</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Import_abgeschlossen_Ansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau">
    <title>Netzaufbau</title>

    <indexterm>
      <primary>Netrzaufbau Kalypso1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Der Netzaufbau gliedert sich in die Erstellung des 1D Netzes, des 2D
    Netzes sowie der Berechnungseinheiten und Randbedingungen.</para>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz">
      <title>1D-Gewässernetz</title>

      <indexterm>
        <primary>Gewässernetz Kalypso1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das 1D-Gewässernetz wird durch Knoten und Kanten dargestellt. Ein
      1D Element besteht aus 2 Knoten und die verbindende Kante. An den
      Knoten, welche jeweils eine Profilstation darstellen, werden die
      Parameter angesetzt. Wahlweise kann die Berechnung auf Grundlage von
      bereits in KalypsoWSPM erstellten Polynomfunktionen (oder zu
      erstellenden einfachen Kanalprofilen durchgeführt werden).</para>

      <section id="Kalypso1D2DWSPMimport">
        <title>WSPM Modell</title>

        <indexterm>
          <primary>WSPM Modell Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>In einem WSPM-Projekt muss der eindimensional zu simulierende
        Abschnitt des Gewässers bereits modelliert und eine Berechnung mit
        konstantem Reibungsgefälle zur Erstellung der Polynomfunktionen
        durchgeführt worden sein. Die Daten einer Berechnungsvariante eines
        WSPM-Projektes können dann in ein 1D2D Projekt importiert
        werden.</para>

        <para>Hierfür muss in der Ansicht 'Aktivitäten' der Baum <emphasis
        role="bold"><guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        1D-Gewässernetz &gt; Fremddaten importieren</guimenuitem></emphasis>
        geöffnet werden und <guimenuitem>WSPM Modell</guimenuitem> mit einem
        Doppelklick aktiviert werden. Es öffnet sich der KalypsoWSPM Import
        Assistent. Über den Knopf <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann
        die entsprechende <filename>*.gml</filename> Datei aus dem
        Arbeitsverzeichnis ausgewählt werden. Anschließend muss nur noch eine
        Berechnungsvariante ausgewählt werden, bevor der Import über
        <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen werden
        kann.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import eines WSPM- Modells</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/import_wspm2.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Nach dem Beenden des Assistenten werden die kompletten Daten
        dieser WSPM Berechnung in das 1D2D Modell importiert. Hierbei wird
        neben den Ergebnissen (Polynomfunktionen) auch die Profilgeometrie
        importiert und zur Netzgeometrie zusammengefasst. Nach dem Import der
        Projektdaten wird das importierte Netz mit den Netzparametern in der
        FE-Netz Karte dargestellt. Der 1D-FE-Knoten wird an der Position des
        tiefsten Punktes im Profil verankert.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht eines importierten WSPM- Modells in der Karte</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/wspm_importiert.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewassernetz_Profile">
          <title>Profildaten der WSPM Berechnung in der Karte anzeigen</title>

          <indexterm>
            <primary>Profile in der Karte anzeigen in Kalypso1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Sollen die Profildaten der importierten WSPM Berechnung
          ebenfalls in der FE-Netz Karte angezeigt werden (sie werden für die
          Berechnung nicht benötigt und dienen lediglich der
          Hintergrundinformation), so ist die Auswahl der bereits importierten
          Berechnungsvariante erforderlich. Sind die Profile in der Karte
          dargestellt, so kann über das Kartenmenü <guimenuitem>Profil
          selektieren und in Karte anzeigen </guimenuitem>auch die Anzeige
          eines selektierten Profils in einer Profilansicht erfolgen.</para>

          <para>Hierfür muss in der Ansicht 'Aktivitäten' der Baum
          <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt; 1D-Gewässernetz &gt;
          Fremddaten importieren</guimenuitem> geöffnet werden. Der zugehörige
          Assistent wird geöffnet, wenn <guimenuitem>Profile in Karte
          anzeigen</guimenuitem> mit einem Doppelklick aktiviert wird. Das
          Profilthema, das in der Karte dargestellt werden soll, muss markiert
          und anschließend mit <guibutton>OK</guibutton> bestätigt werden. Der
          Assistent ist in der folgenden Abbildung dargestellt.</para>

          <figure>
            <title>Assistent um Profile in die Karte zu laden</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/profile_anzeigen.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Unterhalb der Karte öffnet sich nun automatisch die zunächst
          leere Diagrammansicht. Um ein Profil in der Diagrammansicht zu
          öffnen muss zunächst das FE-Netz aktiviert werden, indem der Reiter
          <guilabel>FE-Netz</guilabel> angeklickt wird. Dieser ist im
          aktivierten Zustand blau gefärbt. Die Symbolleiste für diese Ansicht
          ist nun ebenfalls aktiv. Wählen Sie nun das Symbol
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Button_profil_selektieren.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> in der Symbolleiste und selektieren Sie das
          gewünschte Profil in der Karte. Der Querschnitt des Profils wird nun
          in der Diagrammansicht angezeigt. Das Anzeigen der Profile ist nur
          direkt nach dem Import möglich und sollte später nicht mehr
          angesteuert werden.</para>

          <figure>
            <title>Diagrammansicht der Profile</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/profile_anzeigen2.png" scale="80" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_bearbeiten">
        <title>Netz bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netz Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um ein 1D Netz zu bearbeiten muss in der Ansicht 'Aktivitäten'
        der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        1D-Gewässernetz</guimenuitem> geöffnet werden. Die zugehörigen
        Kartenfunktionen werden angezeigt, wenn <guimenuitem>Netz
        bearbeiten</guimenuitem> mit einem Doppelklick aktiviert wird. Die
        Netzbearbeitung ermöglicht das Neuzeichnen, Löschen und Editieren von
        1D Elementen.</para>

        <note>
          <para>Die Funktionen <guimenuitem>Netz bearbeiten</guimenuitem> und
          <guimenuitem>Netzparameter bearbeiten</guimenuitem> sind derzeit
          noch nicht implementiert. Die 1D Modellierung sollte in WSPM
          durchgeführt werden. Die Darstellung dient lediglich der
          Ansicht.</para>
        </note>

        <table>
          <title>Kartenfunktionen um ein 1D-Gewässernetz zu bearbeiten</title>

          <tgroup align="left" arch="" char="" charoff="" class="" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Netz_bearbeiten_Icon_erzeugen.png"
                                 width="" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">1D Element(e)
                erzeugen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn der Knopf aktiviert
                wird kann anschließend eine Kette von 1D Elementen erzeugt
                werden. Bei jedem Klick mit der linken Maustaste in die Karte
                wird an der entsprechenden Stelle ein 1D Element erzeugt. Mit
                einem Doppelklick wird die Kette beendet.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netz_bearbeiten_Icon_loeschen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">1D Element(e)
                löschen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn der Knopf aktiviert
                wird, können 1D Elemente gelöscht werden. Nachdem der Knopf
                aktiviert wurde, muss der Benutzer zunächst alle unerwünschten
                Elemente selektieren. Selektierte Elemente werden rot
                dargestellt. Durch Betätigen der Entf-Taste auf der Tastatur
                werden alle selektierten Elemente gelöscht. Der Vorgang kann
                beliebig oft wiederholt werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netz_bearbeiten_Icon_bewegen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Knoten bewegen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn der Knopf aktiviert
                wird, können Knoten verschoben werden. Ein Knoten kann mit der
                Snapfunktion selektiert werden. Die linke Maustaste muss
                während des Verschiebens die ganze Zeit gedrückt gehalten
                werden.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_Parameter">
        <title>Netzparameter bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netzparameter Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Netzparameter unterscheiden sich in folgende
        Kategorien:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Profilparameter</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Polynomfunktion</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Kanalprofilparameter</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>1D Elementparameter</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Wehr</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Brücke</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <note>
          <para>Die Funktion 'Kanalprofilparameter' ist derzeit noch nicht
          implementiert.</para>
        </note>

        <table>
          <title>Kartenfunktionen zur Bearbeitung der Netzparameter</title>

          <tgroup align="left" arch="" char="" charoff="" class="" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_loeschen.png"
                                 width="" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Zugeordnete Parameter
                löschen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Um Parameter eines 1D
                Elements zu löschen muss zunächst der Knopf in der Menüleiste
                aktiviert werden. In der Karte muss anschließend das
                entsprechende 1D Element oder das Profil, dessen Parameter
                gelöscht werden sollen, selektiert werden. Mit der Entf-Taste
                auf der Tastatur werden die Parameter dann gelöscht.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_bearbeiten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Zugeordnete Parameter
                bearbeiten</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Um Parameter eines 1D
                Elements zu bearbeiten muss zunächst der Knopf in der
                Menüleiste aktiviert werden. Anschließend kann das 1D Element
                bzw. das Profil, dessen Parameter bearbeitet werden sollen, in
                der Karte selektiert werden. Durch die Selektion öffnet sich
                die Feature View mit den zugehörigen
                Editiermöglichkeiten.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_Polynomf.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" userlevel=""
                valign="middle">Polynomfunktion zuordnen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Um eine Polynomfunktion
                zuzuordnen muss zunächst das Pull Down Menü über den kleinen
                schwarzen Pfeil neben dem Icon geöffnet werden. Die einzelnen
                Funktionen sind in der folgenden Tabelle aufgelistet.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table>
          <title>Funktionen des Pulldownmenüs um Polynomfunktionen
          zuzuordnen</title>

          <tgroup align="left" arch="" char="" charoff="" class="" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_Polynomf_2.png"
                                 width="" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Polynomfunktionsparameter
                einem 1D Knoten hinzufügen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn aus dem Pull Down
                Menü diese Funktion ausgewählt wurde, muss anschließend in der
                Karte ein 1D Knoten selektiert werden, zu dem ein
                Polynomfunktionsparameter hinzugefügt werden soll. Es öffnet
                sich die Feature View, wo Einstellungen vorgenommen werden
                müssen. (Siehe <xref
                linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz_Bauwerke" />)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_Wehr+.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wehr zu einem 1D Element
                hinzufügen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn aus dem Pull Down
                Menü diese Funktion ausgewählt wurde, muss anschließend in der
                Karte ein 1D Element selektiert werden, zu dem ein Wehr
                hinzugefügt werden soll. Es öffnet sich die Feature View, wo
                Einstellungen vorgenommen werden müssen. (Siehe <xref
                linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz_Bauwerke" />)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_Bruecke+.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Brücke zu einem 1D Element
                hinzufügen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn aus dem Pull Down
                Menü diese Funktion ausgewählt wurde, muss anschließend in der
                Karte ein 1D Element selektiert werden, zu dem eine Brücke
                hinzugefügt werden soll. Es öffnet sich die Feature View, wo
                Einstellungen vorgenommen werden müssen.(Siehe <xref
                linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz_Bauwerke" />)</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_1DGewaessernetz_Bauwerke">
          <title>Einfügen einer Brücke, eines Wehres und eines
          Polynomfunktionsparameters</title>

          <indexterm>
            <primary>Einfügen einer Brücke oder eines Wehres in
            Kalypso1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Das Einfügen einer Brücke und eines Wehres ist von der
          Durchführung her äquivalent (beim Hinzufügen eines
          Polynomfunktionsparameters wird anstelle eines 1D Elements ein 1D
          Knoten ausgewählt). Im Folgenden wird exemplarisch eine Brücke
          eingefügt. Zunächst muss dafür aus dem Pull Down Menü in der
          Kartenmenüleiste der Knopf <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_Bruecke+.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> gewählt werden. Anschließend kann in der
          Karte ein 1D Element selektiert werden wo die Brücke eingefügt
          werden soll. Es öffnet sich die zugehörige Feature View, wo zunächst
          noch keine Einträge vorzufinden sind. Hier sollte zuerst ein Name
          und eine Beschreibung des Bauwerkes definiert werden und die
          Fließrichtung in [°] angegeben werden. Danach muss ein Profil
          definiert werden. Wenn der Benutzer den Knopf neben dem Label
          <guilabel>Profil</guilabel> betätigt erscheint folgender
          Assistent:</para>

          <figure>
            <title>Assistent zur Auswahl eines Bauwerkprofils</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Bauwerk_01.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>In dem Assistent muss ein Profil ausgewählt werden, das ein
          Bauwerk enthält. </para>

          <para>Nachfolgend wird erläutert, wie die Brücke weiter bearbeitet
          werden kann. Dafür muss in der Kartenmenüleiste der Knopf
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Netzp_bearbeiten_Icon_bearbeiten.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> gewählt werden und die Brücke selektiert
          werden. In der folgenden Abbildung ist eine selektierte Brücke zu
          sehen mit der geöffneten Feature View und dem gelben Hilfefenster
          mit weiteren Anweisungen. Dem gelben Fenster ist zu entnehmen, dass
          durch Betätigung der Enter Taste eine neue Berechnung der Parameter
          gestartet wird.</para>

          <figure>
            <title>Bearbeiten einer Brücke</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="left"
                           fileref="img/1D2D/Bauwerk_bearbeiten_01.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Wurde die Enter Taste gedrückt, erscheint folgender Assistent,
          in dem der zu berechnende Parameter ausgewählt werden muss. Über
          <guibutton>Next</guibutton> gelangt der Benutzer zum nächsten
          Schritt.</para>

          <figure>
            <title>Assistent zum Auswählen von Parametern</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Bauwerk_bearbeiten_02.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Dieser Bearbeitungsschritt entspricht den
          Berechnungseinstellungen aus KalypsoWSPM. Über
          <guibutton>Next</guibutton> gelangt der Benutzer zum nächsten
          Schritt.</para>

          <figure>
            <title>Berechnungseinstellungen</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Bauwerk_bearbeiten_03.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>In diesem letzten Schritt kann der Benutzer die Berechnung mit
          <guibutton>Start</guibutton> beginnen. Bei erfolgreicher Berechnung
          erscheint der folgende Assistent, in dem die Ergebnisausgabe
          ebenfalls wie in KalypsoWSPM erfolgt. Mit OK wird die Berechnung
          abgeschlossen.</para>

          <figure>
            <title>Assistent zum Starten der Simulation und Darstellung der
            Ergebnisse</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Bauwerk_bearbeiten_04.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Nach erfolgreicher Berechnung erscheint in der Feature View
          automatisch die Diagrammansicht und die Ergebnisse der Berechnung
          werden ebenfalls in der Tabelle dargestellt.</para>

          <figure>
            <title>Feature View nach erfolgreicher Berechnung einer
            Brücke</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Bauwerk_bearbeiten_05.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz">
      <title>2D-Netz</title>

      <indexterm>
        <primary>2D-Netz Kalypso 1D2D</primary>
      </indexterm>

      <para>Das 2D Netz besteht aus Drei- und Vierecken, welche wiederum durch
      die Kanten und Knoten definiert sind. Die <filename>*.2d</filename>
      Dateien unterliegen einer Formatspezifikation, d.h. die Datei muss eine
      bestimmte Struktur aufweisen, damit sie vom Programm gelesen werden
      kann. Wenn Sie über die Formatspezifikation mehr wissen möchten, finden
      Sie eine ausführliche Erläuterung im Theorieteil zu Kalypso1D2D.</para>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Import">
        <title>BCE-2D-Netz importieren</title>

        <indexterm>
          <primary>BCE-2D-Netz importieren Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Über diese Funktion können bereits mit dem Programmsystem BCE-2D
        erstellte 2D-Strömungsmodelle importiert werden.</para>

        <para>Im Assistenten muss lediglich die zum Import verwendete
        <filename>*.2d</filename> Datei ausgewählt und das
        Ursprungskoordinatensystem angegeben werden. Nach dem Abschluss des
        Assistenten werden die Daten über die Schnittstelle importiert. Der
        Vorgang kann einige Zeit - je nach Modellgröße - andauern. In der
        geöffneten FE-Netz Karte wird das importierte Netz angezeigt.</para>

        <para>Um ein BCE-2D-Netz zu importieren muss in der Ansicht
        'Aktivitäten' der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem> geöffnet werden und <guimenuitem>2D-Netz
        importieren</guimenuitem> mit einem Doppelklick aktiviert werden. Es
        öffnet sich der zugehörige Assistent. Über den Knopf
        <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> kann die entsprechende
        <filename>*.2d</filename> Datei aus dem Arbeitsverzeichnis ausgewählt
        werden. Wenn das zugehörige Koordinatensystem ausgewählt wurde, kann
        der Import über den Knopf <guibutton>Fertig stellen</guibutton>
        abgeschlossen werden.</para>

        <figure>
          <title>Assistent zum Import eines 2D-Netzes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/import_2d.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_bearbeiten">
        <title>Netz bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Netz bearbeiten Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um das 2D-Netz zu bearbeiten muss in der Ansicht 'Aktivitäten'
        der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem> geöffnet werden und <guimenuitem>Netz
        bearbeiten</guimenuitem> mit einem Doppelklick aktiviert
        werden.</para>

        <table>
          <title>Symbole zur Bearbeitung des 2D-Netzes</title>

          <tgroup align="left" arch="" char="" charoff="" class="" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Button_add_2d.png" width="" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" arch="" valign="middle">2D-Element
                erzeugen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Um ein neues 2D-Element zu
                erzeugen, muss zunächst der Knopf aktiviert werden. Nun kann
                in der Karte entweder ein Dreieck oder ein Viereck als
                2D-Element erstellt werden. Mit einem Klick der linken
                Maustaste in die Karte wird zunächst der erste und danach der
                zweite Punkt des Elements festgelegt. Ein Dreieckelement kann
                nun mit einem Doppelklick auf den dritten Punkt abgeschlossen
                werden. Das Viereckelement wird automatisch nach dem vierten
                einfachen Mausklick abgeschlossen (Doppelklick ist aber auch
                hier möglich). Ein Element kann an bestehende Elemente
                angeschlossen werden indem die vorhandenen Knoten gesnapt
                werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/button_cut_2d.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">2D-Element
                entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Um ein 2D-Element zu
                löschen, muss zunächst der Knopf aktiviert werden. Mit der
                Maus können dann in der Karte die Elemente selektiert werden,
                die gelöscht werden sollen (für die Selektion von Elementen in
                der Karte siehe Einführung).<para>Die selektierten Elemente
                erscheinen nun leuchtend gelb mit einem roten Rand. Mit der
                Entf-Taste können die Elemente entfernt werden. Ein Assistent
                fordert noch einmal eine Bestätigung mit
                <guibutton>OK</guibutton>, bevor die Elemente entgültig
                gelöscht werden.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/button_move_2d.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Knoten verschieben</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Die Knoten von Elementen
                können durch das einfache Ziehen mit der linken Maustaste
                verschoben werden (Drag&amp; Drop).</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Achtung! - Wenn das Element markiert ist und man dann über die
        rechte Maustaste 'Feature Löschen' betätigt. Wird nicht das ganze
        Element gelöscht! Das Kontextmenü sollte hier generell nicht betätigt
        werden.<mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Löschen.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject></para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Flussschlauchgenerator">
        <title>Flussschlauchgenerator</title>

        <indexterm>
          <primary>Flussschlauchgenerator Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Der Flussschlauchgenerator unterstützt den Anwender bei der
        Erstellung eines 2D-Netzes im Bereich des Gewässers, wenn dessen Form
        und Lage anhand von Querprofilen definiert ist. Um mit dem
        Flussschlauchgenerator arbeiten zu können sind folgende
        Voraussetzungen nötig:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Vorhandensein eines Profil-Themas in der Karte. Um die
            Profildaten im Trippel-Format zu importieren siehe <xref
            linkend="Kalypso1D2DImportProf" />. Die Uferlinien gehören mit zu
            den Hintergrunddaten. Wie diese eingeladen werden siehe <xref
            linkend="Kalypso1D2DImportBackgroundmaps" />.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Definition der Uferlinien entlang des Gewässers anhand eines
            Linien-Themas (ESRI-Shape-Datei). Die Uferlinien müssen hierbei je
            Gewässerseite zusammenhängend und von jedem zu verwendeten Profil
            geschnitten werden.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Um den Flussschlauchgenerator zu benutzen, muss in der Ansicht
        'Aktivitäten' der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem>. geöffnet werden und der
        <guimenuitem>Flussschlauchgenerator </guimenuitem>mit einem
        Doppelklick aktiviert werden. Es öffnet sich der
        Flussschlauchgenerator und die dazugehörige Karten Werkzeugansicht,
        wenn die Uferlinien und die Profildaten eingeladen worden sind (siehe
        Abbildung unten).</para>

        <para>Zunächst sollte überprüft werden, ob die Grundlagen und die
        Profile in der Gliederung aktiviert sind. Es ist sinnvoll ggf. die
        Karten Werkzeugansicht so weit aufzuziehen, bis alle Knöpfe zu sehen
        sind.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht Flussschlauchgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_01.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Als erstes muss unter dem Menüpunkt
        <guimenuitem>Profile</guimenuitem> das Profilthema ausgewählt werden.
        Danach können über den Selektionsknopf <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_Selektion.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>aus diesem Thema einzelne Profile in der Karte
        selektiert werden, mit denen das2D-Netz erstellt werden soll. Wenn der
        Knopf aktiviert wurde, kann in der Karte mit der linken Maustaste ein
        Rechteck aufgezogen werden und so mehrere Profile gleichzeitig
        selektiert werden. Alle Profile, die das Rechteck schneidet, werden
        selektiert. Ein wiederholtes Selektieren bereits selektierter Profile,
        deselektiert diese wieder.</para>

        <para>Alle selektierten Profile werden gelb dargestellt. Es ist nicht
        notwendig alle Profile auf einmal zu selektieren. Sie können auf
        gleiche Weise weitere Profile der Selektion hinzufügen oder
        entfernen.</para>

        <para>Im nächsten Schritt ist die Anzahl der Profilstützstellen zu
        definieren. Die hier angegebene Anzahl gilt global für alle Profile
        und sollte sich an der Breite des Gewässers und der Heterogenität der
        Profilgeometrie orientieren.</para>

        <para><note>
            <para>Wenn die Anzahl der Stützstellen im Menüpunkt Profile oder
            Uferlinien während der Bearbeitung erneut verändert wird, dann
            erfolgt die Änderung global! D.h. dass eine Neuberechnung anhand
            der Ausgangsdaten stattfindet und bis dahin vorgenommene
            Anpassungen z.B. einzelner Segmente verworfen werden!</para>
          </note></para>

        <figure>
          <title>Profilauswahl mit dem Flussschlauchgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_03.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Bezeichnungen für den Netzaufbau</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_02.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Nach dem gleichen Verfahren werden die beiden Uferlinien unter
        dem Menüpunkt <guimenuitem>Uferlinien</guimenuitem> ausgewählt.
        Zunächst muss der obere Selektionsknopf aktiviert werden und
        anschließend die erste Uferlinie ausgewählt werden (der aktivierte
        Selektionsknopf erscheint etwas heller als die anderen). Diese wird
        nach der Selektion grün dargestellt (siehe Abbildung unten). Wenn Sie
        für beide Uferlinien nur eine shape-Datei eingeladen haben, spielt die
        Reihenfolge der Selektion keine Rolle, ansonsten müssen Sie auf das
        Profilthema achten und dementsprechend die zugehörigen Uferlinienen
        selektieren.</para>

        <para><note>
            <para>Es sollte darauf geachtet werden, dass nach erfolgreicher
            Selektion der beiden Uferlinien bzw. der Profile in der Karte der
            jeweiligen Selektionsknopf wieder deaktiviert wird, da ansonsten
            bei wiederholtem Klick in die Karte die getroffenen Selektionen
            gelöscht werden.</para>
          </note></para>

        <para>Auch hier hat der Benutzer die Möglichkeit die Anzahl der
        Stützstellen in Fließrichtung zu definieren. Diese können später noch
        in der Segmentansicht für jedes Segment individuell angepasst
        werden.</para>

        <figure>
          <title>Selektion der Uferlinien</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_04.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Sobald alle nötigen Spezifikationen vorliegen, wird automatisch
        die initiale Berechung der Segmente durchgeführt und eine Vorschau in
        der Karte generiert (siehe Abbildung unten). Ist dies nicht der Fall
        sind die Daten fehlerhaft (evtl. Uferlinie nicht zusammehängend,
        Profile schneiden Uferlinien nicht...).</para>

        <figure>
          <title>Netzvorschau</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_05.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Bei der ersten Berechnung werden die selektierten Profile anhand
        der Methode von DOUGLAS-PEUCKER ausgedünnt und nur die wesentlichen
        Profilpunkte als Stützpunkte des 2D-Netzes herangezogen. Gleichzeitig
        öffnet sich die Segment- und Profilansicht, in welchen der Benutzer
        weitere Bearbeitungsmöglichkeiten bezüglich der Uferlinien und der
        Profilunterteilungen hat.</para>

        <para>In der <guimenuitem>Segmentansicht</guimenuitem> hat man die
        Möglichkeit zwischen den einzelnen erzeugten Segmenten zu navigieren.
        Ein Segment ist hierbei definiert als der Raum zwischen zwei Profilen.
        Ist der automatische Zoom aktiviert , wird die Kartenansicht
        automatisch zum gerade aktuellen Segment verschoben. Nach Auswahl des
        gewünschten Segments kann für dieses die Anzahl der
        Uferlinienstützpunkte nochmals individuell angepasst werden und der
        anhand der Uferlinien-Shapedatei erzeugte Uferverlauf nach Betätigen
        der Editierknöpfe <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_Editieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> verändert werden. Über diesen Punkt können nur
        die Stützpunkte zwischen den Profilen editiert werden. Ein Verändern
        der Schnittpunkte zwischen Uferlinien und Profile ist lediglich
        entlang des Profils in der Profilansicht möglich.</para>

        <para>In der <guimenuitem>Profilansicht</guimenuitem> werden die
        beiden Profile angezeigt, die das Segment definieren. Die
        Originalprofile werden in orange dargestellt. Das ausgedünnte Profil
        für das spätere 2D-Netz ist blau gekennzeichnet. Hier haben Sie die
        Möglichkeit die Profilunterteilungen durch Ziehen der blauen
        Stützpunkte individuell der Profilgeometrie anzupassen.</para>

        <para>Folgende Funktionen sind in der Profilansicht möglich:</para>

        <table>
          <title>Funktionen der Profilansicht</title>

          <tgroup cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_rauszoomen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Ausschnitt
                verkleinern</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn dieser Knopf gedrückt
                wird, wird der Ausschnitt schrittweise verkleinert, also
                herausgezoomt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_reinzoomen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Ausschnitt
                vergrößern</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Mit der gedrückten linken
                Maustaste ein Rechtecht über dem Bereich aufziehen, der
                vergrößert werden soll.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_verschieben.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Ausschnitt
                verschieben</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Mit der gedrückten linken
                Maustaste den Ausschnitt in eine beliebige Richtung
                verschieben.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_maximieren.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Ausschnitt
                maximieren</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Das gesamte Profil wird
                angezeigt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_wechseln.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Profil wechseln</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Zu einem Segment gehören
                jeweils zwei Profile. Wenn dieser Knopf betätigt wird,
                wechselt die Profilansicht zwischen diesen beiden
                Profilen.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Nachdem alle Profile und Uferlinien zufriedenstellend bearbeitet
        wurden, kann der Benutzer abschließend durch die Betätigung des
        Konvertierungsknopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Flussschlauchg_konvertieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> die Vorschau in ein Finite-Elemente-Netz
        umwandeln.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Bandgenerator">
        <title>Bandgenerator</title>

        <indexterm>
          <primary>Bandgenerator Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Um den Bandgenerator zu benutzen, muss in der Ansicht
        'Aktivitäten' der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Netzaufbau &gt;
        2D-Netz</guimenuitem> geöffnet werden und der
        <guimenuitem>Bandgenerator</guimenuitem> mit einem Doppelklick
        aktiviert werden. Es öffnet sich der Bandgenerator mit der zugehörigen
        Karten Werkzeugansicht.</para>

        <para>Der Bandgenerator stellt ein Werkzeug zur halb-automatischen
        Erzeugung eines 2D-Netzes dar. Mittels der Definition von vier
        aneinander liegenden Linien hat der Benutzer die Möglichkeit auf
        schnelle und einfache Weise ein flächendeckendes Netz aus
        Viereck-Elementen zu erzeugen (geeignet z.B. für weite Vorländer). Um
        ein Viereck-Netz erzeugen zu können ist es notwendig, dass die jeweils
        gegenüberliegenden Linien die gleiche Anzahl an Stützstellen haben.
        Durch Klicken in der Karte kann der Benutzer die vier Linien
        definieren, die später den äußeren Rand des Netzes repräsentieren. Die
        Vorgehensweise zur Erstellung des Netzes wird im Folgenden
        beispielhaft beschrieben. Die Karten Werkzeugansicht unterstützt den
        Anwender bei der Erstellung des Netzes, indem der aktuelle
        Bearbeitungsstatus angezeigt wird.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der ersten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie1.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Stützstellen für die erste Linie (Kante) werden erzeugt, indem
        mit der linken Maustaste beliebig oft in die Karte geklickt wird. Mit
        einem Doppelklick beim letzten Punkt wird die erste Kante beendet und
        automatisch mit der zweiten Linie begonnen. Der aktuelle
        Bearbeitungsstatus zeigt nur den Ist-Zustand an, da für die erste
        Linie die Anzahl der Stützstellen frei gewählt werden kann.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der zweiten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie2.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Die erste Linie (blau dargestellt) wurde beendet, indem die
        vierte Stützstelle durch einen Doppelklick erstellt wurde. Die zweite
        Linie (schwarz dargestellt) verwendet nun die letzte Stützstelle der
        ersten Linie als erste Stützstelle. Auch bei der zweiten Linie kann
        die Anzahl der Stützstellen frei gewählt werden und somit wird beim
        Bearbeitungsstatus wieder nur der Ist-Zustand angezeigt.</para>

        <figure>
          <title>Erstellen der dritten Linie im Bandgenerator</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie3.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Die zweite Linie wurde beendet, indem die letzte Stützstelle
        durch einen Doppelklick erstellt wurde. Auch hier verwendet nun die
        dritte Linie die letzte Stützstelle der zweiten Linie als erste
        Stützstelle. Die Anzahl der Stützstelle kann nun aber nicht mehr frei
        gewählt werden, sondern muss der Anzahl der Stützstellen der ersten
        Linie entsprechen. Im Bearbeitungsstatus wird nun ein Sollwert von 4
        Stützstellen angezeigt. Sobald die Sollanzahl der Stützstellen
        erreicht ist (einfacher Mausklick), wird automatisch mit der vierten
        Linie begonnen (Linienfarbe wechselt).</para>

        <figure>
          <title>Fertig erstelltes Netz</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Linie4.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Für die vierte Linie gilt, dass die Stützstellenanzahl die der
        zweiten Linie entspricht. Wenn man mit einem einfach linken Mausklick
        die vorletzte Stützstelle erstellt hat wird das Netz automatisch
        geschlossen und eine Netzvorschau erstellt. Durch Betätigen der
        mittleren Maustaste kann man nun zwischen den vier Linien wechseln und
        die Knoten durch Ziehen mit der Maus individuell anpassen. Um die
        Netzvorschau in die Karte zu importieren, muss der Knopf
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_FENetz_generieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject><guilabel>FE-Netz generieren</guilabel> betätigt
        werden.</para>

        <para>Um das erstellte Netz zu speichern siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DExportFENetz" />.</para>

        <para><emphasis role="bold">Karten Werkzeugansicht des
        Bandgenerators</emphasis></para>

        <para>Die Karten Werkzeugansicht besteht aus vier Teilen, dem
        aktuellen Bearbeitungsstatus, der Konfiguration, der Hilfe und dem
        Knopf um das FE-Netz zu generieren. Die Funktion des aktuellen
        Bearbeitungsstatus wurde in dem obigen Beispiel schon erläutert und
        wird hier somit vernachlässigt.</para>

        <para>Um die <emphasis role="bold">Konfiguration</emphasis>sfunktion
        zu öffnen, klicken Sie auf den blauen kleinen Pfeil. Die Ansicht
        sollte dann so aussehen wie in der Abbildung unten. Hier kann nun die
        Punktfangweite (Größe des Snapmodus) eingestellt werden und die Farben
        für die Darstellung der Linien frei gewählt werden.</para>

        <para>Um die <emphasis role="bold">Hilfe</emphasis>funktion zu öffnen,
        muss der kleine blaue Pfeil angeklickt werden. Die Ansicht sollte dann
        so aussehen wie in der Abbildung unten. Hier werden die
        Tastenkombinationen zur Linienerstellung noch einmal in Kurzform
        erläutert:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Linienpunkt setzen: Linke Maustaste</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Linienpunkt löschen: Rücktaste</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Linie beenden: Doppelklick</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aktuelle Linie verwerfen: Esc-Taste (Funktioniert nicht bei
            der ersten Linie! Hier muss Shift + Esc-Taste gedrückt werden. Die
            letzte Stützstelle der letzten Linie wird hierbei nicht
            gelöscht!)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Zurück zur letzten Linie: Shift + Rücktaste (Achtung! Die
            letzte Stützstelle der letzten Linie wird gelöscht!)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Abbrechen: Shift + Esc-Taste (Sämtliche Linien und Punkte
            werden gelöscht)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Bewegen der Knoten durch:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Klicken auf mittlere Taste zur Auswahl der Kante</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Verschieben von Knoten auf aktiver Kante</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Drücken des Knopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_FENetz_generieren.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject><guilabel> FE-Netz generieren</guilabel> führt
        zur Umsetzung der Netzvorschau und somit zur Integration in die
        Karte.</para>

        <figure>
          <title>Karten Werkzeugansicht des Bandgenerators</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Bandgenerator_Werkzeug.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_2DNetz_Hoehen">
        <title>Höhen zuweisen</title>

        <indexterm>
          <primary>Höhen zuweisen Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Diese Funktionsgruppe zeigt die vorhandenen Höhenmodelle in
        einer Tabelle. Die Reihenfolge in der Tabelle ist für die Bestimmung
        der Höhen entscheidend, wenn der Benutzer kein Höhenmodell explizit
        auswählt. Die Auswertungsreihenfolge ist von oben nach unten und die
        Höhe wird von dem ersten Höhenmodell genommen, das eine Höhen-Info
        bereit stellt. Folgende Aktionen stehen dem Benutzer zur
        Verfügung:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Selektieren eines Höhenmodells als alleinige und aktive
            Quelle.</para>

            <para>Dies wird durch klicken auf das Höhenmodell in der Tabelle
            durchgeführt.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure>
          <title>Karten Werkzeugansicht zum Bearbeiten der Höhendaten</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Import_Hoehendaten_KWA.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <table>
          <title>Höhenmodell-System Funktionen</title>

          <tgroup cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Pfeiloben.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Pfeilunten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Nach oben/ unten
                verschieben</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Mit dieser Funktionalität
                lässt sich die Hierarchie in der Tabelle verändern. Wenn ein
                Ereignis in der Tabelle markiert ist und dieser Knopf betätigt
                wird, dann wird es um eine Stelle weiter nach oben/ unten
                verschoben. Diese Funktionalität ist nur von Bedeutung, wenn
                sich die Kacheln von zwei Ergebnissen überschneiden. Es wird
                dann in dem Bereich der Überschneidung die Kachel angezeigt,
                die in der Hierarchie weiter oben steht.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Gelaendemmax.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Geländemodell anzeigen
                (zentrieren) und maximieren</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Durch Betätigung des
                Knopfes wird das selektierte Höhenmodell zentriert und
                maximiert.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Hoehenzuweisen_Icon_Gelaendemloeschen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Geländemodell
                löschen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Durch Betätigung des
                Knopfes wird das selektierte Höhenmodell gelöscht.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para><guimenu>Knoten bearbeiten</guimenu></para>

        <para>Hier hat der Benutzer zwei Möglichkeiten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Zuweisung der Höhen direkt in der Karte</para>

            <para>Mit einem Doppelklick auf einen Knoten können eine
            Höhenzuweisung vorgenommen werden. Die Höheninformation wird aus
            dem selektierten Höhenmodell oder aus dem gesamten
            Höhenmodellsystem abgerufen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Verwendung der Funktionsgruppe Knoten bearbeiten</para>

            <para>Diese Gruppe zeigt das aktuell selektierte Höhenmodell und
            eine Liste von editierbaren Knoten in einer Tabelle. Zur
            Höhenzuweisung gehören folgende Bedienschritte:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Selektieren von Knoten in der Karte.</para>

                <para>Die in der Karte selektierten Knoten werden in der
                Tabelle der editierbaren Knoten hinzugefügt.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Modifikation der Knotenhöhe</para>

                <para>Manuell - Durch direktes Eintippen einer Zahl der Höhe
                in der Spalte Höhe.</para>

                <para>Automatisch - Als erster Schritte müssen Knoten in der
                Tabelle selektiert werden. Dies geschieht mit der Maus oder
                mit dem Knopf <guibutton>Alles selektieren</guibutton> um alle
                Knoten in der Tabelle zu selektieren. Anschließend kann mit
                dem Knopf <guibutton>Höhen zuweisen</guibutton> die
                Modifikation der Knotenhöhe vorgenommen werden.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><guimenu>Höhen Info</guimenu></para>

        <para>Der Benutzer kann sich mit dem Mauszeiger Höheninformation
        anzeigen lassen. Es wird die Höhe aus dem selektierten Höhenmodell
        oder aus dem gesamten Höhenmodellsystem und die Höheninformation der
        Knoten angezeigt, wenn der Mauszeiger über einem Knoten liegt.</para>

        <para><guimenu>Farbeinstellungen</guimenu></para>

        <para>Diese Funktionsgruppe ermöglicht die Einstellung der Farbe für
        die Darstellung der Höhenmodelle. Der Farbbereich basiert auf einer
        Maximum und Minimum Farbe und einer linearen Variation der
        Farbtonnuancierung. Die Funktionsgruppe bietet folgende
        Einstellungsmöglichkeiten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ober- und Untergrenze des Darstellungsbereiches</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Auswahl der Maximum- und Minimum Farbe</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Auswahl der Fehlfarbe</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Anzahl der Farbklassen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Transparenz</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB">
      <title>Berechnungseinheiten und Randbedingungen</title>

      <indexterm>
        <primary>Berechnungseinheiten und Randbedingungen</primary>
      </indexterm>

      <para>Für die Berechnung ist es erforderlich, dass zunächst die
      Teilmodelle 1D und 2D separat berechnet werden, so dass eine
      Anfangslösung für das Modell vorliegt. Hierzu ist die Aufgliederung in
      Berechnungseinheiten notwendig. Eine Berechnungseinheit besteht aus
      einer Elementgruppe und den Randlinien und Randbedingungen des
      Berechnungsabschnittes. Berechnungseinheiten können als separate Modelle
      gerechnet werden. Zusätzlich ist es möglich Berechnungseinheiten erneut
      zu übergeordneten Berechnungseinheiten zusammenzufassen, um ein
      gekoppeltes Modell berechnen zu können. Diese Gruppen können auch aus
      Bereichen gleicher Dimension stammen.</para>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_Raenderdefinieren">
        <title>Ränder und Übergänge definieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Ränder und Übergänge</primary>
        </indexterm>

        <para>Kontinuitätslinien sind Linien, mit denen "aktive" Fließränder
        definiert werden. Hier ist es bei Vorhandensein von Randbedingungen
        erlaubt über den Rand zu strömen. Wenn zwei Berechnungseinheiten
        zusammen kommen, müssen sie eine Kontinuitätslinie teilen.</para>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Bearbeitung der
          Kontinuitätslinien</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Kontin_hinzufuegen.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Kontinuitätslinie
                erzeugen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Der Startpunkt der
                Kontinuitätslinie wird mit einem einfachen Mausklick
                festgelegt. Weitere Punkte können ebenfalls mit einem
                Mausklick festgelegt werden. Mit einem Doppelklick auf den
                Endpunkt wird eine Kontinuitätslinie beendet. Der Algorithmus
                findet den Pfad. Bei geraden Linien muss nur der Anfangs- und
                Endpunkt bestimmt werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Kontin_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Kontinuitätslinie
                markieren und entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Die Kontinuitätslinie muss
                zunächst mit dem Mauszeiger markiert werden. Wenn sie rot
                erscheint ist sie markiert und kann über die Entf-Taste auf
                der Tastatur gelöscht werden.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_RB">
        <title>Randbedingungen</title>

        <indexterm>
          <primary>Randbedingungen</primary>
        </indexterm>

        <para>Randbedingungen können Kontinuitätslinien oder als Quellen-
        Senkenterme Elementen zugeordnet werden. Dies sind nicht explizit
        Randbedingungen, sondern Zeitreihen. Die Randbedingungen werden bei
        den Berechnungseinstellungen aus diesen Zeitreihen definiert. In der
        Karte sind Randbedingungen als gelbe Punkte dargestellt bzw. gelb
        umrahmte Knoten.</para>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Bearbeitung der
          Randbedingungen</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_zuordnen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Randbedingungen
                zuordnen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Der Knopf muss aktiviert
                werden. Wenn anschließend mit dem Mauszeiger über eine
                Kontinuitätslinie oder ein Element gefahren wird, färbt sich
                das Element bzw. die Kontinuitätslinie rot. Nun kann mit einem
                Mausklick die Randbedingung gesetzt werden. Es öffnet sich der
                zugehörige Assistent.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Randbedingungen markieren
                und entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Nach der Aktivierung
                dieses Knopfes muss die zu löschende Randbedingung nur noch
                markiert werden, die dann automatisch entfernt wird.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_Randb_bearbeiten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Randbedingungen
                bearbeiten</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Sobald eine Randbedingung
                ausgewählt worden ist, öffnet sich die Feature View und die
                Randbedingung kann bearbeitet werden.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para><emphasis role="bold">Randbedingungen zuordnen</emphasis></para>

        <figure>
          <title>Assistent zur Definition von Randbedingungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_zuordnen_1.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Zunächst wird die Art der Randbedingung festgelegt, entweder der
        Abfluss in [m³/s] oder die Wassertiefe in [m]. Im Kästchen für die
        <guilabel>stationäre Randbedingung</guilabel>, muss ein stationärer
        Wert eingegeben werden. Dieser Wert wird im Fall einer stationären
        Rechnung verwendet. Wenn <guilabel>Spezifische Abfluss -
        Zeitreihe</guilabel> ausgewählt wird, erfolgt die Zeitreihendefinition
        manuell.</para>

        <para>Für die Definition der Zeitreihe muss zuerst einen Zeitraum
        bestimmt werden. Über die Knöpfe der entsprechenden Zeile kann ein
        Zeitraum definiert werden. Als nächstes kann ein Intervall festgelegt
        werden, indem der Benutzer den Zeitschritt und die Einheit des
        Zeitschrittes mit dem Pull Down Menü definiert. Beim Standardwert ist
        auf die Einheit zu achten. Der spezifische Abfluss eines 2D Elements
        muss in [m/s] und der eines 1D Elements in [m²/s] eingegeben werden.
        Der hier festgelegte Standardwert ist lediglich eine temporäre
        Eingabe, um einen Graphen zu erstellen. Die einzelnen Werte für jedes
        Intervall müssen später über die Feature View angepasst werden.</para>

        <figure>
          <title>Assistent bei Variation der Einstellungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_zuordnen_2.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Wurde statt der spezifischen Abfluss - Zeitreihe die
        <guilabel>importierte Zeitreihe</guilabel> ausgewählt, kann im
        nächsten Schritt eine Zeitreihe über den Knopf
        <guibutton>Importieren</guibutton> eingeladen werden. Der Assistent
        für den Zeitreihenimport hier entspricht dem des Preprocessing Schritt
        <guimenuitem>Import von Zeitreihen</guimenuitem> (siehe <xref
        linkend="Kalypso1D2DImportTimeseries" />). Mittels der Knöpfe neben
        den entsprechenden Zeilen muss ein gültiger Bereich der Zeitreihe
        bestimmt werden. Der Assistent wird mit <guibutton>Fertig
        stellen</guibutton> abgeschlossen und die Zeitreihe erstellt.</para>

        <para><emphasis role="bold">Randbedingungen
        bearbeiten</emphasis></para>

        <para>Wenn eine Randbedingung markiert wird, öffnet sich die Feature
        View mit folgenden Optionen:</para>

        <figure>
          <title>Ansicht zur Bearbeitung von Randbedingungen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Randbed_bearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>In der Abbildung oben ist die Feature View der Randbedingungen
        zu sehen. In der Tabelle ist die Zeit mit der dazugehörigen
        Wassertiefe in [m] dargestellt (für den Umgang mit der Tabelle siehe
        Einführung). Die Werte in der Tabelle entsprechen zunächst dem
        eingegebenen Standardwert. Die Zeitreihe muss nun manuell editiert
        werden. Die stationäre Randbedingung ist wiederum nur für eine
        stationäre Rechnung von Bedeutung.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1DEinmuendung">
        <title>1D-Einmündung</title>

        <indexterm>
          <primary>1D-Einmündungen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para></para>

        <table>
          <title>Zusätzliche Kartenfunktionen zur Bearbeitung der
          1D-Einmündung</title>

          <tgroup align="left" arch="" char="" charoff="" class="" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/1D_Einmuendung+.png"
                                 width="" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">1D-Einmündung
                zuordnen</entry>

                <entry align="left" valign="middle"></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/1D_Einmuendung-.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">einmündung markieren und
                entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle"></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <figure>
          <title>Darstellung einer 1D-Einmündung in der Karte</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="???" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1D2DLinienkopplung">
        <title>1D-2D-Linienkopplung</title>

        <indexterm>
          <primary>Lininenkopplung Kalypso 1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Ermöglicht die Erstellung einer Kopplung von 1D zu 2D (und
        umgekehrt) zwischen einem 1D-Element und einer 2D-Randlinie. Wichtig
        beim Erstellen einer Kopplung ist die Art (definiert in
        Fließrichtung). Hier gibt es zwei Möglichkeiten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>1D nach 2D Übergang (blau in der Karte dargestellt)
            und</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>2D nach 1D Übergang (grün dargestellt).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Generell ist die Berechnung am stabilsten, wenn im Oberwasser
        ein Abfluss vorgegeben wird und im Unterwasser ein Wasserstand. Bei
        tidebeeinflussten Gewässern sollten sowohl im Oberwasser als auch im
        Unterwasser die Wasserstände angegeben werden. Hier richtet sich die
        Art der Kopplung nach der Hauptströmungsrichtung.</para>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Zusatzfunktionen der Karte zur Erstellung einer
          1D-2D-Linienkopplung</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_herstellen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">1D-2D-Linienkopplung
                erstellen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Nach Betätigung des
                Knopfes müssen beide Linien selektiert werden. Mit Enter
                (Einfügen) wird die Kopplung erstellt und ein Assistent öffnet
                sich (siehe folgende Abbildung). Dann muss nur noch die Art
                der Kopplung eingegeben werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_entfernen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Kopplung markieren und
                entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Die Kopplung muss zunächst
                mit dem Mauszeiger markiert werden, die dann rot erscheint.
                Mit der Entf-Taste wird die Kopplung wieder entfernt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_bearbeiten.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Kopplung
                bearbeiten</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Zum Bearbeiten der
                Linienkopplung muss der Knopf betätigt werden und anschließend
                eine Kopplung selektiert werden, damit sich die Feature View
                öffnet. (Siehe <xref
                linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1D2DLinienkopplung_bearbeiten" />)</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <figure>
          <title>Selektion von zwei Randlinien zum Erstellen einer Kopplung
          (2D nach 1D)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/1D2DKopplung_erstellen_01.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Assistent zur Erstellung einer Kopplung</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/1D2DKopplung_erstellen_assistent.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Erstellte 1D-2D-Linienkopplung (2D nach 1D Übergang)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/1D2DKopplung_erstellen_02.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_1D2DLinienkopplung_bearbeiten">
        <title>1D-2D Linienkopplung bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Bearbeiten einer 1D-2D Linienkopplung in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Die Art der Kopplung kann nachträglich verändert werden. Hierfür
        muss in der Kartenmenüleiste der Knopf <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Karte_1D2DKopplung_bearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> aktiv sein und die zu bearbeitende Kopplung
        selektiert werden. Es öffnet sich die Feature View, in der die Art der
        Kopplung über ein Pull Down Menü eingestellt werden kann. In der
        folgenden Abbildung ist auf der linken Seite ein 1D nach 2D Übergang
        dargestellt (Fließrichtung von rechts nach links) und auf der rechten
        Seite ein 2D nach 1D Übergang (Fließrichtung von oben nach
        unten).</para>

        <figure>
          <title>Feature View zur Bearbeitung einer 1D2D
          Linienkopplung</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/1D2DKopplung_2Dnach1D_1Dnach2D.png"
                         scale="80" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_BerechnungseModellieren">
        <title>Berechnungeinheiten modellieren</title>

        <indexterm>
          <primary>Berechnungseinheiten</primary>
        </indexterm>

        <para>Bei diesem Schritt öffnet sich neben der Karte eine Karten
        Werkzeugansicht. Sie enthält alle Tools die nötig sind, um
        Berechnungseinheiten zu erstellen und zu bearbeiten. Im ersten Schritt
        müssen Berechnungseinheiten eingerichtet werden. Wenn der Knopf
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_hinzufuegen.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> betätigt wird öffnet sich ein Assistent, in dem
        ein Name für die Berechnungseinheit eingegeben und ein Typ ausgewählt
        werden muss. Folgende drei Typen stehen zur Auswahl:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>1D Berechnungseinheit,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>2D Berechnungseinheit oder eine zusammengesetzte
            Berechnungseinheit</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>1D-2D, 1D-1D, 2D-2D</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Wie die Bezeichnungen schon andeuten, kann eine 1D
        Berechnungseinheit nur 1D Elemente enthalten und eine 2D
        Berechnungseinheit nur 2D Elemente. Die zusammengesetzte
        Berechnungseinheit besteht aus vorher definierten 1D und/ oder 2D
        Berechnungseinheiten.</para>

        <para>In der Tabelle sind die verschiedenen Berechnungseinheiten mit
        unterschiedlichen Symbolen dargestellt:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="img/1D2D/Symbol_Berechnungseinh_1D.png" />
                </imageobject>
              </inlinemediaobject> für eine 1D Berechnungseinheit</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="img/1D2D/Symbol_Berechnungseinh_2D.png" />
                </imageobject>
              </inlinemediaobject> für eine 2D Berechnungseinheit</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="img/1D2D/Symbol_Berechnungseinh_gekoppelt.png" />
                </imageobject>
              </inlinemediaobject> für eine zusammengesetzte
            Berechnungseinheit</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Ist eine Berechnungseinheit erstellt worden, kann sie mit den
        Knöpfen, die im Menü <guilabel>Berechnungseinheiten
        verwalten</guilabel> zu finden sind, bearbeitet werden. Die
        verschiedenen Funktionalitäten der Knöpfe sind in den unten stehenden
        Tabellen aufgeführt.</para>

        <para>Wird in der Tabelle der Berechnungseinheiten eine
        Berechnungseinheit markiert, so wird sie zum einen in der Karte
        dargestellt (wie in der Abbildung unten; 1D Elemente: blaue Linie
        durch zugehörige Knoten, 2D Elemente: blau schraffiert, Randlinien:
        blaue Striche und Randbedingungen: grünes Häkchen im Knoten) und zum
        anderen werden im <guilabel>Status der aktiven
        Berechnungseinheit</guilabel> angezeigt wie viele 2D Elemente, 1D
        Elemente, Randlinien und Randbedingungen zur Berechnungseinheit
        dazugehören bzw. bei einer zusammengesetzen Berechnungseinheit
        zusätzlich welche Subberechnungseinheiten ausgewählt worden
        sind.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht zur Modellierung der Berechnungseinheiten</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Berechneinh_Ansicht.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Funktionen der Karten Werkzeugansicht/
          Berechnungseinheiten</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_max.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Berechnungseinheit
                maximieren</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn dieser Knopf betätigt
                wird, wird die Berechnungseinheit, die in der Tabelle markiert
                ist, komplett in der Karte dargestellt (Zoomfunktion).</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_loeschen.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Berechnungseinheit
                löschen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn dieser Knopf betätigt
                wird, wird die in der Tabelle ausgewählte Berechnungseinheit,
                bzw. ihre Zuordnung, gelöscht.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_hinzufuegen.png" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Berechnungseinheit
                hinzufügen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn dieser Knopf betätigt
                wird, öffnet sich ein Assistent, in dem eine Namen und der Typ
                der neu zu erstellenden Berechnungseinheit eingeben bzw.
                ausgewählt werden muss. Die Berechnungseinheit erscheint dann
                in der Tabelle.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_editieren.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Eigenschaften
                editieren</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Wenn dieser Knopf betätigt
                wird, öffnet sich ein Assistent, in dem die Eigenschaften der
                Berechnungseinheit geändert werden können. (siehe <xref
                linkend="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_BerechnungseEditieren" />)</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
          <title>Funktionen der Karten Werkzeugansicht/ Berechnungseinheiten
          verwalten</title>

          <tgroup align="center" cols="3">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="2*" />

            <colspec colwidth="5*" />

            <tbody>
              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Element+.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">2D-Element(e) zur
                2D-Basisberechnungseinheit hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Dieses Werkzeug muss in
                der Karten Werkzeugansicht aktiviert werden. Anschließend
                können in der Karte die 2D-Elemente selektiert werden, die
                hinzugefügt bzw. entfernt werden sollen. Nun muss in der Karte
                das Menü der rechten Maustaste geöffnet werden und
                <guimenuitem>Element(e) hinzufügen</guimenuitem> bzw.
                <guimenuitem>Element(e) entfernen</guimenuitem> ausgewählt
                werden. Wenn bei der Selektion auch 1D Elemente markiert
                wurden, werden diese nicht mit hinzugefügt. Eine weitere
                Möglichkeit ist nach der Selektion auf der Tastatur entweder
                <emphasis role="bold">Einfg</emphasis> zu drücken, um die
                selektierten Elemente hinzuzufügen, bzw. auf <emphasis
                role="bold">Entf</emphasis>, damit die Elemente aus der
                Berechnungseinheit entfernt werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Element+_1d.png"
                                 valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">1D-Element(e) zur
                1D-Basisberechnungseinheit hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Dieses Werkzeug muss in
                der Karten Werkzeugansicht aktiviert werden. Anschließend
                können in der Karte die 1D-Elemente selektiert werden, die Sie
                hinzugefügt bzw. entfernt werden sollen. Nun muss in der Karte
                das Menü der rechten Maustaste geöffnet werden und
                <guimenuitem>Element(e) hinzufügen</guimenuitem> bzw.
                <guimenuitem>Element(e) entfernen</guimenuitem> ausgewählt
                werden. Wenn bei der Selektion auch 2D Elemente markiert
                wurden, werden diese nicht mit hinzugefügt. Eine weitere
                Möglichkeit ist nach der Selektion auf der Tastatur entweder
                <emphasis role="bold">Einfg</emphasis> zu drücken, um die
                selektierten Elemente hinzuzufügen, bzw. auf <emphasis
                role="bold">Entf</emphasis>, damit die Elemente aus der
                Berechnungseinheit entfernt werden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><figure>
                    <mediaobject>
                      <imageobject>
                        <imagedata align="center"
                                   fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Randlinie+-.png"
                                   scale="110" valign="middle" />
                      </imageobject>
                    </mediaobject>
                  </figure></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Randlinie(n) zur
                Basisberechnungseinheit hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Dieses Werkzeug muss in
                der Karten Werkzeugansicht aktiviert werden. Anschließend
                können in der Karte die Randlinie(n) selektiert werden, die
                hinzugefügt bzw. entfernt werden sollen. Nun muss in der Karte
                das Menü der rechten Maustaste geöffnet werden und
                <guimenuitem>Randlinie zur Berechnungseinheit
                hinzufügen</guimenuitem> bzw. <guimenuitem>Randlinie von
                Berechnungseinheit entfernen</guimenuitem> ausgewählt werden.
                Wenn bei der Selektion auch Elemente markiert wurden, werden
                diese nicht mit hinzugefügt.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Subberechneinh+.png"
                                 valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Basisberechnungseinheit
                zum gekoppelten Element hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Dieses Werkzeug ist nur
                aktiv, wenn der Typ der Berechnungseinheit gekoppelt ist. Wenn
                der Knopf betätigt wird, öffnet sich ein Assistent. Nun können
                bestehende Sub-Berechnungseinheiten zusammengesetzt werden,
                indem eine Berechnungseinheit auf der linken Seite markiert
                wird und mit dem Pfeil, der nach rechts zeigt, per Knopfdruck
                als Sub-Berechnungseinheit hinzugefügt wird.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry><mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_RB+-.png"
                                 valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject></entry>

                <entry align="left" valign="middle">Randbedingung(en) zur
                Basisberechnungseinheit hinzufügen/ entfernen</entry>

                <entry align="left" valign="middle">Dieses Werkzeug muss in
                der Karten Werkzeugansicht aktiviert werden. Anschließend kann
                in der Karte die Randbedingung selektiert werden, die
                hinzugefügt bzw. entfernt werden soll. Nun muss in der Karte
                das Menü der rechten Maustaste geöffnet werden und
                <guimenuitem>Randbedingung zur Berechnungseinheit
                hinzufügen</guimenuitem> bzw. <guimenuitem>Randbedingung von
                Berechnungseinheit entfernen</guimenuitem> ausgewählt werden.
                Wenn bei der Selektion auch Elemente markiert wurden, werden
                diese nicht mit hinzugefügt.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <section id="Kalypso1D2DNetzaufbau_BerechnungseundRB_BerechnungseEditieren">
          <title>Eigenschaften einer Berechnungseinheit editieren</title>

          <indexterm>
            <primary>Eigenschaften einer Berechnungseinheit editieren in
            Kalypso1D2D</primary>
          </indexterm>

          <para>Abhängig von der Art der Berechnungseinheit (1D, 2D oder
          gekoppelte Einheit) erscheinen bei Betätigung des Knopfes
          <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Icon_Werkzeug_Berechneinh_editieren.png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> verschiedene
          Einstellungsmöglichkeiten.</para>

          <para>Bei einer 1D Berechnungseinheit kann zum einen der Name
          geändert werden und zum anderen die Anzahl der Interpolationen
          zwischen zwei Profilen, d. h. wie viele dazwischen interpoliert
          werden. Dies dient der Verbesserung der Konvergenz bei der
          Berechnung. In der folgenden Abbildung ist der Assistent zum
          Editieren einer 1D Berechnungseinheit dargestellt.</para>

          <figure>
            <title>Assistent zum Editieren einer 1D Berechnungseinheit</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Berechnungseinh_edit_1D.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Im Assistenten einer 2D Berechnungseinheit lässt sich
          lediglich der Name der Berechnungseinheit verändern.</para>

          <para>In der folgenden Abbildung ist der Assistent zum Editieren
          einer gekoppelten Berechnungseinheit dargestellt. Auf der linken
          Seite sind die vorhandenen 1D und 2D Berechnungseinheiten zu sehen,
          die dann durch Markieren und Benutzung der Pfeiltasten zu der
          Subberechnungseinheit hinzugefügt werden können.</para>

          <figure>
            <title>Assistent zum Editieren einer gekoppelten
            Berechnungseinheit</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/1D2D/Berechnungseinh_edit_gekoppelt.png" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung">
    <title>Rauheitsmodellierung</title>

    <indexterm>
      <primary>Rauheitsmodellierung Kalypso 1D2D</primary>
    </indexterm>

    <para>Für die Rauheitsmodellierung müssen Rauheitsshapes importiert werden
    (siehe <xref linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />). Die
    Rauheitsmodellierung besteht aus zwei Schritten. Im ersten Schritt werden
    die Rauheitswerte in einer Tabelle bearbeitet. Im zweiten Schritt können
    die Rauheitszonen in der Karte bearbeitet werden und z. B. neue
    Rauheitspolygone erstellt werden.</para>

    <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitswerteBearbeiten">
      <title>Rauheitswerte bearbeiten</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitswerte bearbeiten</primary>
      </indexterm>

      <para>Wenn der Benutzer die Rauheitswerte zur Rauheitsdatenbank
      hinzufügen möchte, muss er den Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt;
      Rauheitsmodellierung</guimenuitem> öffnen. Die Rauheitsdatenbank wird
      geöffnet, wenn <guimenuitem>Rauheitswerte bearbeiten</guimenuitem> mit
      einem Doppelklick aktiviert wird. In der Ansicht sind vier Tabellen zu
      sehen, die im Folgenden einzeln erläutert werden.</para>

      <para><emphasis
      role="bold">Fließwiderstandsklassifizierung:</emphasis></para>

      <para>Diese Tabelle steht ganz oben, da sie die Verbindung aller anderen
      Tabellen darstellt. Drei Spalten dieser Tabelle haben die selben
      Bezeichnungen wie die anderen Tabellen dieser Ansicht:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Rauheitsklasse,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vegetationsklasse und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wirbelviskosität.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Die Einträge der Tabelle Fließwiderstandsklassifizierungen sind
      mit den entsprechenden anderen Tabellen verlinkt. Diese Funktionalität
      wird aber für jede Tabelle im Folgenden separat erläutert. Die untere
      Abbildung zeigt jedoch schon einmal wie so eine Verlinkung im Prinzip
      gesetzt wird.</para>

      <para>Die Farbdarstellung ist erst für die Bearbeitung der Rauheitszonen
      in der Karte wichtig. Optional kann auch eine Beschreibung für das
      Element hinzugefügt werden.</para>

      <para>Per Rechtsklick auf das Tabellenfeld kann zwischen verschiedenen
      Funktionen gewählt werden um die Tabelle zu bearbeiten (die Zeile darf
      vorher nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü). Eine
      neue Zeile wird immer in der ersten Zeile der Tabelle
      hinzugefügt.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Fließwiderstandsklassifizierung</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Fliesswiderstandsklassifizierung_1.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Pulldownmenü zur Verlinkung der Tabellen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Fliesswiderstandsklassifizierung_2.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">Rauheitsklassen:</emphasis></para>

      <para>Jedem Element muss eine Rauheitsklasse zugeordnet sein. Zu jeder
      Rauheitsklasse gehört ein k<subscript>S</subscript>-Wert. Die
      standardmäßig voreingestellten Werte setzen sich aus den Werten aus der
      Literatur (BWK- und DVWK-Merkblatt) und aus Erfahrung an der Stör
      zusammen. Die Quelle ist zum Teil der Spalte 'Beschreibung' zu
      entnehmen. Die voreingestellte Rauheitsklassenzuordnung stammt aus der
      importierten Shape-Datei. Der Name für die einzelnen Elemente kann also
      vom Anwender frei gewählt werden.</para>

      <para>Um Einträge in der Tabelle bearbeiten zu können, muss mit der
      rechten Maustaste der gewünschten Eintrag angeklickt werden (die Zeile
      darf vorher nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü).
      Die Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu entnehmen.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Rauheitsklassen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitsklassen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Um eine neue Zeile hinzuzufügen, muss <guimenuitem>Neues
      Feature</guimenuitem> ausgewählt werden. Die neue Zeile wird immer in
      der ersten Zeile der Tabelle hinzugefügt.</para>

      <para><emphasis role="bold">Vegetationsklassen:</emphasis></para>

      <para>Die Eingabe bzw. Verlinkung einer Vegetationsklasse ist optional.
      In der Tabelle kann der mittlere Abstand (ax, ay) sowie der mittleren
      Durchmesser (dp) der Bewuchselemente eingestellt werden.</para>

      <para>Um Einträge in der Tabelle bearbeiten zu können, muss mit der
      rechten Maustaste der gewünschte Eintrag angeklickt werden (die Zeile
      darf vorher nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes Menü).
      Die Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu entnehmen.</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Bewuchsklassen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Bewuchsklassen.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Um eine neue Zeile hinzuzufügen, muss <guimenuitem>Neues
      Feature</guimenuitem> gewählt werden. Die neue Zeile wird immer in der
      ersten Zeile der Tabelle hinzugefügt.</para>

      <para>Um die Einträge zu verlinken, muss in der Tabelle
      Fließwiderstandsklassifizierung der gewünschte Eintrag, wo standardmäßig
      <guibutton>&lt;kein Link&gt;</guibutton> zu sehen ist, angeklickt
      werden. Es öffnet sich ein Pulldownmenü, in dem der gewünschte Name des
      Bewuchses ausgewählt werden kann. Um eine Verlinkung wieder rückgängig
      zu machen, muss im Pull Down Menü einfach wieder <guimenuitem>&lt;kein
      Link&gt;</guimenuitem> ausgewählt werden.</para>

      <para><emphasis role="bold">Wirbelviskosität:</emphasis></para>

      <para>Die Wirbelviskosität wird nur verwendet, wenn bei den
      Steuerparametern eine konstante Wirbelviskosität eingestellt wird. Wenn
      kein Link gesetzt wird, dann rechnet das Programm mit dem
      voreingestellten Wert 2900 für jeden Epsilonwert. In der Tabelle können
      die einzelnen Komponenten eingestellt werden.</para>

      <para>Damit Einträge in der Tabelle bearbeitet werden können, muss mit
      der rechten Maustaste der gewünschten Eintrag angeklickt werden (die
      Zeile darf vorher nicht markiert sein, sonst öffnet sich ein anderes
      Menü). Die Funktionalitäten sind der folgenden Abbildung zu
      entnehmen:</para>

      <figure>
        <title>Tabelle der Wirbelviskosität</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Wirbelviskositaet.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Um eine neue Zeile hinzuzufügen, muss <guimenuitem>Neues
      Feature</guimenuitem> ausgewählt werden. Die neue Zeile wird immer in
      der ersten Zeile der Tabelle hinzugefügt.</para>

      <para>Um die Einträge zu verlinken, muss in der Tabelle
      Fließwiderstandsklassifizierung der gewünschte Eintrag, wo standardmäßig
      <guibutton>&lt;kein Link&gt;</guibutton> zu sehen ist, angeklickt
      werden. Es öffnet sich ein Pull Down Menü, in dem der gewünschte Name
      der Wirbelviskosität (z.B. in der Abbildung entweder Fluss oder Vorland)
      ausgewählt werden kann. Um eine Verlinkung wieder rückgängig zu machen,
      muss im Pull Down Menü einfach wieder <guimenuitem>&lt;kein
      Link&gt;</guimenuitem> ausgewählt werden.</para>
    </section>

    <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten">
      <title>Rauheitszonen bearbeiten</title>

      <indexterm>
        <primary>Rauheitszonen</primary>
      </indexterm>

      <para>Um die Rauheitszonen bearbeiten zu können, muss zunächst der Baum
      <guimenuitem>Preprocessing &gt; Rauheitsmodellierung</guimenuitem>
      geöffnet werden und <guimenuitem>Rauheitszonen bearbeiten</guimenuitem>
      mit einem Doppelklick aktiviert werden. Es öffnet sich der folgende
      Assistent:</para>

      <figure>
        <title>Assistent zur Einstellung des aktuellen Layers</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Im Assistenten haben Sie die Möglichkeit zwischen zwei
      verschiedenen Themen auszuwählen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Korrekturrauheiten und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Basisrauheiten.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Bei dem Import von Rauheitsshapes (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />) hatte der Benutzer die
      Möglichkeit die Shapedatei als Basis- oder als Korrekturlayer
      einzuladen. Die Basisdaten sind zu grob und stimmen eigentlich nur im
      Vorland mit der Realität überein. Der Flussschlauch muss meistens
      überarbeitet werden. Dem Anwender steht frei, ob er diese Korrektur mit
      Kalypso1D2D durchführen will, oder ob er mit einer anderen GIS-Software
      arbeiten möchte.</para>

      <para>Wenn der Flussschlauch mit Kalypso1D2D korrigiert werden soll,
      dann muss in dem Assistenten
      <guimenuitem>Korrekturrauheiten</guimenuitem> markiert und anschließend
      mit <guibutton>OK</guibutton> bestätigt werden. Wurde die Korrektur
      bereits mit einer anderen Software durchgeführt, dann kann diese
      Shapedatei als Korrekturlayer importiert werden (siehe <xref
      linkend="Kalypso1D2DImportRoughness" />). Der Basislayer wird dann
      automatisch in den korrigierten Bereichen mit dem Korrekturlayer
      überschrieben, ohne dass die Basisshapedatei verändert wurde.</para>

      <para>Damit die Rauheitszonen in der Karte dargestellt werden, muss in
      der Gliederung <guimenuitem>Rauheitszonen</guimenuitem> mit einem
      Häkchen markiert sein.</para>

      <figure>
        <title>Kartendarstellung der Rauheitszonen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten_Ansicht.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <table align="center" id="symbolleiste im Profileditor wspm">
        <title>Funktionen der Karte zur Bearbeitung der Rauheitszonen</title>

        <tgroup align="center" cols="3">
          <colspec colwidth="1*" />

          <colspec colwidth="2*" />

          <colspec colwidth="5*" />

          <tbody>
            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonneu.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry align="left" valign="middle">Neues Polygon
              erstellen</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Dieser Knopf muss aktiviert
              werden, um neue Polygone zu erstellen. Nun kann beliebig oft mit
              dem linken Mauszeiger auf gewählte Knotenpunkte geklickt werden.
              Das Polygon wird mit einem Doppelklick auf den letzten Knoten
              beendet.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><figure>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata align="center"
                                 fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonloeschen.png"
                                 scale="110" valign="middle" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure></entry>

              <entry align="left" valign="middle">Polygon löschen</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Dieser Knopf muss aktiviert
              werden, um Polygone zu löschen. Zunächst muss ein Polygon mit
              der linken Maustaste markiert werden, das dann gelb mit einem
              roten Rand erscheint. Mit der Entf-Taste wird das Polygon dann
              gelöscht.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center"><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata align="center"
                               fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonbearbeiten.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry align="left" valign="middle">Polygon bearbeiten</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Um einzelne Knoten
              bestehender Polygone zu verschieben, muss dieser Knopf aktiviert
              werden. Die Snapfunktion erleichtert das Suchen der Knoten, d.h.
              alle Knoten, die in der näheren Umgebung des Mauszeigers sind
              werden angezeigt.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Rauheitszonenbearbeiten.png" />
                  </imageobject>
                </mediaobject></entry>

              <entry align="left" valign="middle">Rauheitszonen des
              ausgewählten Polygons bearbeiten</entry>

              <entry align="left" valign="middle">Mit diesem Knopf können
              Rauheitspolygone kalibriert werden. Zuerst muss mit der linken
              Maustaste in ein Polygon markiert werden (es wird gelb mit einer
              roten Umrandung dargestellt) und unter der Karte öffnet sich die
              Feature View in der die Einstellungen vorgenommen werden
              können.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Wenn ein neues Rauheitspolygon im Korrekturlayer erstellt wurde,
      muss es in der Feature View editiert werden. Hierfür stehen dem Benutzer
      die verschiedenen Rauheitsklassen aus der Basisshapedatei zur Verfügung,
      die nur noch mit einem Korrekturfaktor bearbeitet werden sollten, damit
      die Basisdaten nicht verändert werden. In der folgenden Abbildung ist
      die Eingabe von Korrekturfaktoren beispielhaft dargestellt.</para>

      <figure>
        <title>Die Feature View eines neu erstellen Polygons im
        Korrekturlayer</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten_korrektur.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonneu">
        <title>Neues Polygon erstellen</title>

        <indexterm>
          <primary>Neues Rauheitspolygon erstellen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Nach Betätigung dieses Knopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonneu.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> können neue Polygone erstellt werden. Bei jedem
        Klick mit der linken Maustaste wird ein Knotenpunkt erstellt. Das
        Polygon wird mit einem Doppelklick auf den letzten Knoten beendet. Ein
        neu erstelltes Polygon wird mit einer gestrichelten roten Linie
        umrandet. In der Feature View können weitere Einstellungen vorgenommen
        werden.</para>

        <figure>
          <title>Neue Polygone erstellen</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Polygonneu.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonloeschen">
        <title>Polygone löschen</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitspolygone löschen in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Nach Betätigung dieses Knopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonloeschen.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> können Polygone gelöscht werden. Dafür muss ein
        Polygon mit der linken Maustaste markiert werden, dieses dann gelb mit
        einem roten Rand erscheinen sollte. Mit der
        <guibutton>Entf</guibutton>-Taste wird das Polygon dann
        gelöscht.</para>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Polygonbearbeiten">
        <title>Polygone bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitspolygone bearbeiten in Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Nach Betätigung dieses Knopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Polygonbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> , können einzelne Knoten bestehender Polygone
        verschoben werden. Die Snapfunktion erleichtert das Suchen der Knoten,
        d.h. alle Knoten, die in der näheren Umgebung des Mauszeigers sind,
        werden angezeigt (siehe folgende Abbildung). Hierfür muss der Knoten,
        der verschoben werden soll, mit der linken Maustaste angeklickt
        werden. Dieser kann dann per Drag&amp; Drop zu den gewünschten
        Koordinaten gezogen werden.</para>

        <figure>
          <title>Mit der Snapfunktion werden umliegende Knoten angezeigt, die
          per Drag&amp; Drop verschoben werden können.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Polygonbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section id="Kalypso1D2DRauheitsmodellierung_RauheitszonenBearbeiten_Rauheitszonebearbeiten">
        <title>Rauheitszonen der Polygone bearbeiten</title>

        <indexterm>
          <primary>Rauheitszonen der Polygone bearbeiten in
          Kalypso1D2D</primary>
        </indexterm>

        <para>Nach Betätigung dieses Knopfes <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_Icon_Rauheitszonenbearbeiten.png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> können Rauheitspolygone, z. B. zum Zwecke des
        Kalibrierens, editiert werden. Dafür muss ein Polygon mit der linken
        Maustaste markiert werden, dieses dann gelb mit einem roten Rand
        erscheint. Unterhalb der Karte öffnet sich die Feature View in der die
        Einstellungen vorgenommen werden können. Die Ansicht ist in der
        unteren Abbildung einmal beispielhaft dargestellt.</para>

        <figure>
          <title>Ansicht der Feature View zur Einstellung der Parameter des
          selektierten Rauheitspolygons</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/1D2D/Rauheitszonen_bearbeiten_Featureview.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>In der Feature View sind auf der linken Seite die
        Rauheitspolygon Angaben aus der Tabelle aus dem vorherigen Schritt
        <emphasis role="bold">Rauheitswerte bearbeiten</emphasis> entnommen.
        Im Korrekturlayer sind alle Eingaben optional. Wurde eine Shapedatei
        mit Rauheitszonen eingeladen, dann wird daraus die Information der
        Fließwiderstandsklassifizierung entnommen. Auf der rechten Seite kann
        man zur Kalibrierung Korrekturfaktoren angeben. Soll z.B. der
        Durchmesser des Bewuchses um 20% erhöht werden, so muss in das weiße
        Kästchen bei <guilabel>Korrektur Dp</guilabel> der Faktor 1.2
        angegeben werden.</para>

        <note>
          <para>Die Dezimalstellen der Korrekturfaktoren müssen mit einem
          Punkt getrennt werden. Der eingegebene Faktor wird rot dargestellt,
          wenn die Eingabe fehlerhaft ist und das X neben dem Kästchen
          verschwindet nicht.</para>
        </note>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="Kalypso1D2DDatenexport">
    <title>Daten exportieren</title>

    <indexterm>
      <primary>Datenexport</primary>
    </indexterm>

    <para>Der Datenexport ermöglicht es z.B. FE-Netze zu speichern.</para>

    <section id="Kalypso1D2DExportFENetz">
      <title>Exportieren von FE-Netzen</title>

      <indexterm>
        <primary>Export von FE-Netzen</primary>
      </indexterm>

      <para>Um ein FE-Netz zu exportieren, muss in der Ansicht 'Aktivitäten'
      der Baum <guimenuitem>Preprocessing &gt; Daten exportieren</guimenuitem>
      geöffnet werden und <guimenuitem>Exportieren von FE-Netzen</guimenuitem>
      mit einem Doppelklick aktiviert werden. Es öffnet sich der zugehörige
      Assistent. Durch Betätigung des Knopfes
      <guibutton>Durchsuchen</guibutton> wird das Arbeitsverzeichnis geöffnet
      und der Speicherort für das exportierte FE-Netz kann ausgewählt werden.
      Zum Dateinamen muss die Endung <filename>*.2d</filename> hinzugefügt
      werden.</para>

      <para>Anschließend muss noch angegeben werden, was exportiert werden
      soll. Es gibt zwei Möglichkeiten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Mittseitenknoten; sind Knoten in der Mitte der Kanten, die von
          Kalypso erzeugt werden</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rauheitsklassen; sind Einträge, die einem Element bestimmte
          Rauheitszonen zuordnen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Wenn das entsprechende Kästchen mit einem Häkchen markiert wurde,
      kann der Export mit <guibutton>Fertig stellen</guibutton> abgeschlossen
      werden.</para>

      <figure>
        <title>Assistent zum exportieren von FE-Netzen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/1D2D/Export_FENetze_Assistent.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
</chapter>